<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Wed, 08 May 2024 10:46:49 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「高齡自傳書陪寫」活力結訓]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%87%AA%E5%82%B3%E6%9B%B8%E9%99%AA%E5%AF%AB-%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E7%B5%90%E8%A8%93-31e629456658?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/31e629456658</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 08 May 2024 07:56:01 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-08T09:41:42.578Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>撰文╱陳愉安（臺北大學社工所碩士班一年級）</p><p>在美國石氏基金會的贊助支持下，國立臺北大學社科院 USR 計畫與任林教育基金會創新合作，推動六週的「高齡自傳書培寫員」培訓課程，邀請任林教育基金會諮商中心副所長王聖華心理師來校授課，其專業又具幽默的風格，讓學員們六週下來收穫滿滿；於113年 5 月 7 日下午辦理結訓，共計有 8 位臺北大學同學完成培訓，由任林基金會陳虹宇副執行長一一頒發結訓證書。這項課程也已通過台師大非正規教育課程的認證，結訓當天，USR計畫主持人曾敏傑也出席會場，並且和王聖華老師與陳虹宇副執行長，一起聽取每位同學的結訓心得，在歡樂與相惜的氛圍下，活力結訓！</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fE519Dsb14yz25z64RXzlw.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫結合任林教育基金會，六週的「高齡陪寫員」培訓課程正式結訓。</figcaption></figure><p>本次培訓目的在於提升學生對超高齡議題的認識、培養學生書寫療癒的能力、以及增進同學未來的就業競爭力，尤其面對 2025 年臺灣將邁入超高齡社會，高齡者佔比將超過 20%，因此在課堂教學之外，訓練學生未來具有能力來投入高齡陪寫，並運用陪伴的知識與能力，與高齡者一起完成人生自傳書。培訓主題內容包括有陪寫經驗談、憶兒時、歡顏歲月、時代大事、個人特質與定義此刻的自己等，共計六週18小時的課程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1gIp73IRc0CbYxe5dPlFjg.jpeg" /><figcaption>任林教育基金會筆記書《書寫人生．我的故事》。</figcaption></figure><p>任林教育基金會鑒於近年來高齡化趨勢，長期以來推出「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」，由陪寫員陪伴與引導高齡者從現在出發，回顧人生，重新整理、發現過去未曾看見的自己和安頓身心，同時以文字、影像紀錄成冊，來共同協力完成一本屬於自己的生命故事書。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ZB7oihgUMjfzLG_5l7HQqA.jpeg" /><figcaption>邀請陪寫員上台發表，並讓同學給予回饋，不僅能達到做中學的效果，也能促進彼此之間的情誼。</figcaption></figure><p>撰寫人生自傳書 — — 是寫出自己的生命故事、重溫過去的黃金歲月。人的一生會經歷不同的階段，根據艾瑞克森提出的心理社會發展理論，每個階段都有發展的目標，而在晚年期會面臨的，是自我整合與悲觀絕望。透過人生自傳書這個工具和媒介，不只讓人將過往生命故事提筆寫下，而且能透過陪伴和敘說的過程，幫助高齡者重新認識自己、搭建人際間的橋樑、讓愛能傳遞下去；也透過提筆寫下過去的生命故事，與他人連結、相互療癒、彼此支持，過程更是展現了「生命影響生命的歷程」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CXc9WZBj9krU2KRx03mvQQ.jpeg" /><figcaption>在六週的培訓過程，陪寫員課程不僅教授帶領技巧，並讓陪寫員透過做中學的方式，在課堂中學習與練習理論和連結自身經驗。</figcaption></figure><p>在六週的培訓過程，由任林基金會諮商中心副所長王聖華老師授課，陪寫員課程不僅教授帶領技巧，並讓陪寫員透過做中學的方式，在課堂中學習與練習理論和技巧、連結自身經驗，並運用回生活中，不斷安排陪寫員實際上台進行互動與分享。而透過這樣的方式，也讓陪寫員在陪寫過程中，可以更精準的逐步掌握陪伴熟齡族完成自傳書的要領。</p><p>陪寫是一種學習與相互療癒的過程，陪伴與被陪伴的過程中了解對方的經歷、應對態度、思想，學習看見他人的優點與尊重彼此，也將雙方緊密地連結。陪寫專業所營造的安全環境，也能讓高齡者說出自己的過往，回顧與統整自己的人生，適當的抒發情緒，更能在相同經歷的人身上得到支持與同理，這些都是真實自然融入情境的療癒歷程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*n1P36dKyEYLLPvO4jjlGHQ.jpeg" /><figcaption>任林教育基金會與USR計畫合作，將「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」引進校園，讓學生接受完整培訓課程。</figcaption></figure><p>同學結業時也分享在培訓過程中增進對於自身的了解，從課程內容中引發內在的自省、透過同學分享看見彼此的優點與特質、培養對於情緒的敏感度，以及對生命經驗的連結，都是幫助成為陪寫員很重要的訓練過程。綜合而言，體驗與感受是學習陪伴的關鍵，在培訓過程中透過分享與互動，讓知識轉化為陪伴熟齡者撰寫人生故事時的養分和基石；同時透過面對面的敘說，也感受高齡者人生的精采、得意、起伏、失落、感慨，種種人生的酸甜苦辣，在不經意的言語中，正字字落筆成為沒有遺憾的回憶。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yYsWqCYjcrg1ZPr3Nf8UtQ.jpeg" /><figcaption>體驗與感受是學習陪伴的關鍵，在培訓過程中透過分享與互動，讓知識轉化為陪伴熟齡者撰寫人生故事時的養分和基石。</figcaption></figure><p>USR計畫將「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」引進校園，也期待學生的青春活力能激盪出長者豐富的生命力，在陪寫的歷程中，與高齡者產生世代的化學變化；處理了無憾的過去，再走向順受的人生，也達到青銀共融共學、相互助益的目標。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=31e629456658" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%87%AA%E5%82%B3%E6%9B%B8%E9%99%AA%E5%AF%AB-%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E7%B5%90%E8%A8%93-31e629456658">【USR】「高齡自傳書陪寫」活力結訓</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】北大管歡祝桃竹苗罕見模範母親]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E7%AE%A1%E6%AD%A1%E7%A5%9D%E6%A1%83%E7%AB%B9%E8%8B%97%E7%BD%95%E8%A6%8B%E6%A8%A1%E7%AF%84%E6%AF%8D%E8%A6%AA-193b53aec3b3?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/193b53aec3b3</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[自學方案]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 06 May 2024 01:16:48 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-06T01:26:07.979Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>美國石氏基金會(The Dynamic Foundation)與北大社科院USR計畫持續關懷弱勢與服務高齡，於113年5月4日下午，結合罕見疾病基金會、台北市南門國中、南門國中管樂團家長後援會，於新竹縣關西身心障礙福利服務中心，合作辦理「第二屆桂花音樂節暨母親節感恩活動」。會中邀請國立臺北大學管樂團與南門國中管樂團帶來八首精彩的管樂演出，並且祝賀12位獲得罕病基金會表揚的罕見模範母親，她們分別來自桃園縣市、新竹縣市與苗栗縣市，其中更有4人是「嬤代母職」，努力扶持照顧罕病孫兒的阿嬤與婆婆。現場共有三百多位身心障礙與罕見疾病的家人，一起溫馨欣賞管樂，提前歡度母親節，也感謝母親與阿嬤堅毅不拔的精神。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*rR-Y-En-qeb7bm1OwWHfXw.jpeg" /><figcaption>北大管歡祝桃竹苗罕見模範母親</figcaption></figure><p>社科院USR去年起首次推出學生自學方案，在學生熱烈的參與下，今年初至四月底已收到14件學生提案，較去年的6件大幅增加近三倍。北大管樂團除了過去六年來與社科院USR合作外，在團員招募、比賽佳績上也一年比一年進步；今年也提出高齡自學方案，希望透過USR計畫幫助團員有更多學習及演出的機會，而這次在關西舉行的母親節音樂會，正是他們的自學活動之一，未來預計還將至台北榮家與校內進行演出。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*oB126g2NNRxOO9vk3WY_Qw.jpeg" /><figcaption>北大管樂團與南門國中跨齡跨團同台演出</figcaption></figure><p>北大管樂團游杰翰社長表示，今年在提出自學方案時，即把桂花音樂節納入公演的一部分，有幾首曲目是沒有指揮，要靠彼此之間的默契演奏，表演的難度大幅提升，但對於學長姐提攜學弟妹是很好的過程；透過各種公演讓管樂團可以傳承，也讓團員之間可以跨組彼此認識。這次公益演出在招募樂手時，社團同學也都自發性的參加練習與演出，可見管樂團這幾年與USR合作的經歷，已經將關懷弱勢內化為團員的社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*b9x3ynbUXddAalqNfnCS1A.jpeg" /><figcaption>指揮鄒佳宏音樂與公益結合一直是他對管樂團的期待</figcaption></figure><p>北大管樂團指揮鄒佳宏老師表示，音樂與公益結合一直是他對管樂團的期待，學樂器除了自我實現外，還要提升到對弱勢的關懷，才是有社會責任的樂手，特別對於罕病和身障家屬在照顧路上的辛勞，以及病友與病魔搏鬥的生命勇氣，應該要讓孩子們體會，並且懂得知足感恩。去年首辦的「桂花音樂節」，由北大管把三峽「鳶之彩」樂曲帶入關西，今年則加入南門國中管樂團，舞台上擠滿了五十幾位樂手，加上各式的樂器，演出者有小學生、國中生、與大學生，顯得特別的熱鬧有趣。北大管樂團演出曲目有撫慰人心的《花冠》、《七夕》、以及耳熟能詳的迪士尼動畫組曲；並與南門國中同台演出進行曲《蠍子》、《暗路進行曲》、《失戀陣線聯盟》、日本動畫主題曲《我推的孩子》等曲目，讓現場觀眾體會管樂可以柔美也可以壯闊，如同母愛一般能溫柔、也能堅強。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*c0kcucpSXmWFm3FY7l9_AA.jpeg" /><figcaption>現場共有三百多位身心障礙與罕見疾病的家人，一起提前以管樂歡慶母親節。</figcaption></figure><p>「南門國中管樂團」的指揮也同是鄒佳宏老師，而南門國中和臺北大學管樂團都是表現十分傑出的樂團，都同樣在全國或台北市拿到優等佳績，當天兩團成員含師生與家長共計70餘人，由學務主任陳美婷老師帶領前來。陳主任以前畢業於中興法商的社會系，也是臺北大學校友，當天也跟著同學們參訪沐浴教室、基因教室、與園藝DIY體驗，也十分肯定這次的合作演出，表示讓學生們擔任志工以音樂服務弱勢，又可以現場體驗生命教育，真的是非常豐富的一天。尤其是在罕見家園擔任咖啡職人的病友梁竣翔，本身罹患迪喬氏症，也是南門國中的畢業生，還曾經得過總統教育獎，現在母子都已考取咖啡師証照，也是當天的巧遇和插曲。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*uwP0GY9WOh23BCD5gXmsqw.jpeg" /><figcaption>北大管樂團這幾年與USR合作的經歷，已經將關懷弱勢內化為團員的社會責任</figcaption></figure><p>當天現場三百多位罕病與身障的家庭，並不常有機會看到管樂團表演，有些病友聽得很開心，會發出一些聲音與動作表達自己的感動。病友彭昌智今年38歲，曾經是帥氣的警察，因著家族遺傳的亨丁頓舞蹈症，在38歲時發病，從此只能靠家人照顧，他聽到管樂團的演出很興奮，手舞足蹈地說他以前也吹過小號；彭媽媽許秋惠今年也60多歲了，先生跟大兒子也是此病患者均已離世，她不捨這個小兒子，不離不棄地照顧，昌智也在母親節前跟媽媽表達感恩。另外一位李媽媽，女兒患有肝醣儲積症，今天也來現場聽管樂團演出，平時就很喜歡聽音樂的李媽媽也很肯定管樂團的演出，讓病友與家屬可以在音樂中，暫時忘記現實生活中的壓力。另有一位罕病病友徐藝玲患有肌肉萎縮症，但上天賜她一副好歌喉而成為街頭藝人，喜愛音樂的她也聚精會神地沈浸在音樂會的氣氛中。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*idp8lZylS4DJTv901G5QwA.jpeg" /><figcaption>罕病病友及家人參觀家園並展示作品</figcaption></figure><p>美國石氏基金會近年來十分支持社科院USR計畫關懷弱勢，主持人曾敏傑教授，同時也是罕見疾病基金會的創辦人，因著孩子患有罕病而推己及人，集結更多的罕病家庭一路努力至今，而關西身障中心正是一個新的里程碑，每年以桂花音樂會用以感謝所有貴人相助。社科院USR以大學為基地，結合學生、社團，以音樂藝術等方式，投入服務社會弱勢，也期許更多學生繼續研提自學方案，讓自我成長與社會公益相結合。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*N77e4-g_a1f-N4YPReuqMA.jpeg" /><figcaption>社科院USR主持人暨罕病創辦人曾敏傑教授一路努力至今</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WAGwbu-lU20pwY90OJUVMg.jpeg" /><figcaption>北大管樂團與南門國中「桂花音樂節」任務成功</figcaption></figure><p>聯絡人:社科院USR 助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=193b53aec3b3" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E7%AE%A1%E6%AD%A1%E7%A5%9D%E6%A1%83%E7%AB%B9%E8%8B%97%E7%BD%95%E8%A6%8B%E6%A8%A1%E7%AF%84%E6%AF%8D%E8%A6%AA-193b53aec3b3">【USR】北大管歡祝桃竹苗罕見模範母親</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】高齡共學電影「夢想越野隊」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E5%85%B1%E5%AD%B8%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%A4%A2%E6%83%B3%E8%B6%8A%E9%87%8E%E9%9A%8A-78d4ff7ed75e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/78d4ff7ed75e</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 03 May 2024 08:51:23 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-03T08:51:23.249Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫、北大圖書館、與耶魯心靈工作坊合作，繼續辦理「高齡電影讀書會」， 於4月25日下午兩點，在臺北大學圖書館舉辦年度第4場次，計有17位居民參與。「高齡電影讀書會」由任林基金會梁美霞老師和財政系楊子菡老師共同主持，透過每月一次電影共賞，讓高齡者深度認識電影劇情，也透過討論分享來交流想法，促進長輩深度學習也拓展生活圈。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*L-ClcIN03OTPMoGIAqjTSw.jpeg" /><figcaption>國立臺北大學社科院USR計畫、北大圖書館、與耶魯心靈工作坊合作，繼續辦理「高齡電影讀書會」， 於4月25日下午兩點，在臺北大學圖書館舉辦年度第4場次，計有17位居民參與。</figcaption></figure><p>本月欣賞的電影主題為「夢想越野隊」，是由妮基·卡歐所執導的美國運動劇情片，講述一所高中越野教練，帶領七名弱勢學生以越野跑奪得加州冠軍的真實故事。梁美霞老師挑選這部影片的起因，是希望能夠培養高齡者面對不同領域的觀察力，並表示：「每個人觀看電影的角度，通常隨著觀影者的年齡、心境而有所變化。」因此也鼓勵長輩多寫下對電影的觀察，藉此認識自己的生命狀態。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zkVp0XJatnQEUlEOwCGTIw.jpeg" /><figcaption>梁美霞老師鼓勵長輩多寫下對電影的觀察，藉此認識自己的生命狀態。</figcaption></figure><p>電影播畢後，長輩們各自分享心得。莊進陸大姊分享，電影裡的這群高中生是墨西哥移民，因為工作都是較為粗重，心態會不自信、擔心被別人瞧不起。電影裡的工頭爸爸甚至說：「種地的人不用讀書」，表示時間對他們來說是金錢，跑步、讀書是沒辦法賺錢的；這讓莊進陸回想起小時候，也被媽媽問過：「你們要拿筆還是拿鋤頭？」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*JPhQ4FXi5e5q5XE_7FqR0g.jpeg" /><figcaption>莊進陸大姊發現電影劇情與自己的生命經驗有所連結。</figcaption></figure><p>吳德興大哥是臺北大學畢業30年的校友，他對這部電影更是感同身受，因為自己兒子就是北大的排球校隊，更深刻感受體育升學在現代已非常盛行。特別有印象的是電影中，教練激勵學生說道：「當你覺得很困難的時候，別人也覺得一樣。」這句很適合鼓勵所有人，不論在是球場或職場。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FW_oFYb5k-KD8HFaw2phVQ.jpeg" /><figcaption>吳德興認為現代的體育升學已非常盛行，也分享孩子就學的經驗。</figcaption></figure><p>賴素卿大姊則觀察，電影裡的老師原本是很不得志的，但後來卻與整個社區互相協力，讓老師與學生成為彼此之間的貴人；這段讓她有感而發，認為這樣的氛圍與「高齡電影讀書會」想傳達的意境不謀而合，也期待與大家互相共學共讀。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6YaqCGKqye-GNPa-BmeJ9Q.jpeg" /><figcaption>賴素卿大姊以電影內容連結自身參加「高齡電影讀書會」的心境。</figcaption></figure><p>楊子菡老師認為，電影中討論的階級困境雖然難打破，但每個人都可以依自己能力所及，照顧到身邊所能接觸的人，當我們這樣做的時候，生命的境界也被打開了。最後梁美霞老師也呼應電影主題，分享自己建立「夢想清單」的方式，是在退休後每一年訂定一項學習目標，例如學會游泳、勤練書法、彈烏克麗麗等；只要每年能學會一種，這些學習都將陪伴自己、終生受用。到現在這些技能都已經成為她的生活習慣，也成為她調節生活的方式。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*2KvYEJiMKrm8bIUVITlfaw.jpeg" /><figcaption>「高齡電影讀書會」由任林基金會梁美霞老師和財政系楊子菡老師共同主持，活動的最後兩位老師各自總結。</figcaption></figure><p>因應臺灣將於2025年邁入超高齡社會，社科院USR計畫將持續與高齡與社區研究中心合作推動「高齡社群方案」，鼓勵退休後的銀髮族積極規劃第三人生、邀請社區居民進入北大校園參與講座、推廣讀書會等共學活動。下一場電影將於5月23日辦理，欣賞的是《姊妹》，是一部探討種族議題的勵志電影，歡迎有興趣的民眾報名參加。。</p><p>｜五月電影閱讀會報名連結｜https://forms.gle/9D2hN8erSGdiHVQP9</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 86741111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=78d4ff7ed75e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E5%85%B1%E5%AD%B8%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%A4%A2%E6%83%B3%E8%B6%8A%E9%87%8E%E9%9A%8A-78d4ff7ed75e">【USR】高齡共學電影「夢想越野隊」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「樂作創益協會」談公益變創意]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A8%82%E4%BD%9C%E5%89%B5%E7%9B%8A%E5%8D%94%E6%9C%83-%E8%AB%87%E5%85%AC%E7%9B%8A%E8%AE%8A%E5%89%B5%E6%84%8F-ceb504c114e4?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/ceb504c114e4</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 03 May 2024 03:07:13 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-03T03:07:13.417Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫為培育高齡化所需人才，4月12日辦理三鶯樹論壇邀請「台灣樂作創益協會」，分享如何以電商方式帶入資源，讓公益變創意，協會規模不大，卻能在網路資源募集及方案創新設計上有突出的表現，由社工系魏希聖老師特別邀請協會陳正評部長及林佩詩督導，為15位社工系學生帶來「創新公益，快樂服務」的講座。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/668/1*a_DqNKN5-fIr3oJGKC6UGA.jpeg" /><figcaption>社工系魏希聖教授辦理在地論壇培育高齡人才</figcaption></figure><p>樂作創益協會創辦人陳愛珠女士從20年前開始早療服務，輔導超過500位個案，不捨早療的孩子從學校畢業後，訓練及進步就中斷，甚至面臨求職碰壁及無處可去的困境。因此，在2018年與兩位專業夥伴，一起成立「台灣樂作創益協會」，期望用快樂、創新、創益且多元的培訓方式，打造身心障礙者的專業學習場域，幫助他們朝向自立生活的目標前進。目前協會主要服務對象為身障者及獨居長輩，並有四大目標:「身障者家庭支持」、「成人智障者照顧」、「公共環境與獨老環境改善」與「身障者代工作業」，提供身障者代工作業、多元培訓課程及社會參與等服務。</p><p>行政管理部長陳正評表示，協會於2018年創立後，以「快樂做公益」為理念，以智能障礙、唐氏症、自閉症、腦性麻痺及多重障礙症，經醫師評定心智年齡為12歲以下為服務對象，並稱為「身障樂兒」，有別以往的喜憨兒、慢飛天使等，是為了讓協會的服務專業做出區別。除此之外，為打破對於心智障礙者的刻板印象，制定宣傳策略時，也不單以容易辨識的唐氏症為主角，也加入綜合智能障礙、自閉症、腦性麻痺等一同現身，也教育社會大眾，心智障礙者單憑外觀是無法辨識的，不只是唐氏症，也有許多身心障礙的病症需要大家一起關心。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WwdNbB5exr8ihdbD-MX7Gw.jpeg" /><figcaption>樂作創益協會陳正評部長分享NGO營運與創意</figcaption></figure><p>目前協會在桃園有兩個據點「樂作工坊1號站」、「樂村日照」，將不同障礙程度的樂兒們有不同的照顧，能力較佳的樂兒能在樂作工坊內，學習工作技能，例如代工作業、家事清潔等，可以換取工資並減輕家庭負擔。而樂村日照中心目標是要延緩樂兒的退化及老化，因此聘僱治療師進駐，針對樂兒的狀況進行個別化復健診療；為了提升社區適應，進行虛擬排演及實際操練，如大家以為很簡易的購物行為，樂兒們是需要反覆操作練習。</p><p>陳正評也表示，為了豐富樂兒們的課程，開辦了「藝術治療指尖畫」讓他們接觸藝術媒材，並練習分享作品的設計心得，並且收集作品開辦展覽。也成立「樂樂劇團」舉辦聖誕公演，這對工作人員和樂兒們是非常有挑戰性的，所謂台上10分鐘，台下十年功，籌備排演長達3年才能推出公演，只要給他們指導、練習跟時間，也啟發了樂兒們的多元潛能。</p><p>也呼應台灣高齡化趨勢，協會也成立了「長者關懷部」，督導林佩詩表示，鑑於社會人口高齡化，及全球每3秒鐘就有一人患有失智症，而在台灣65歲以上人口有450萬人，就有35萬人患病，因此籌備「老來伴學堂」，看似與日照中心很相像，實際上老來伴學堂更看重失智家庭支持與互助環境，進而提供一個家屬陪伴相互分享的機會，對於失智症患者家屬更多了溝通、陪伴和真正的喘息時間與空間，對於患者更強調引導獨立完成，增加自我掌控能力，讓失智長者可以獲得自新、快樂及成就感。也因此老來伴學堂的長者，在活動參與度、情緒穩定度、食慾狀況及當日睡眠狀況都能有很好的表現。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*wxyL7TAar_fnoIvJCeTCMA.jpeg" /><figcaption>林佩詩督導談如何讓樂兒服務獨居長者</figcaption></figure><p>也因為協會服務身障樂兒及高齡者兩種對象，近年來也推動「樂作家務隊」，媒合樂兒們為獨居長者做家事清潔工作，此方案在網路上推出後大受歡迎，一種捐款可以幫助兩種人的CP值很高，同學們也對此相當好奇。陳正評回應在創辦夥伴中，有一位是具有電商專業背景，因此導入Facebook的投放經營，經過大數據分析後，發現協會受眾介於35至45歲之間，有7成多為女性，另有18至32歲的年輕族群選取每個月100元的小額捐款，因此協會會採立即回饋並發放禮物鼓勵捐款人，並於年末致電感謝捐款，是協會獨有的行銷手法。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*LZjc7gmQHmaaZIpo9FaJ0Q.jpeg" /><figcaption>社工系同學互動熱絡</figcaption></figure><p>同學在與NGO交流的過程中，不斷思考在實務上應如何創新服務及募集資源，陳正評也總結協會因為可以自籌資金，不依賴政府資源及標案介入運作，也因此可以發展出許多有創意的方案，並歡迎北大社工系的同學實習，發揮創意為高齡及身障者開啟更多不同的可能性。社科院USR計畫以大學為基地，回應超高齡社會的需求，培育高齡社會專業人才，以善盡大學社會責任；也鼓勵同學們透過自學、參與服務、實習、實作，並參與NGO的相關活動，為自己投入職場進行準備。</p><p>聯絡人: 社科院USR 助理 施冰冰 分機67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=ceb504c114e4" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A8%82%E4%BD%9C%E5%89%B5%E7%9B%8A%E5%8D%94%E6%9C%83-%E8%AB%87%E5%85%AC%E7%9B%8A%E8%AE%8A%E5%89%B5%E6%84%8F-ceb504c114e4">【USR】「樂作創益協會」談公益變創意</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】賴懿容老師分享柬埔寨循環經濟]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%B3%B4%E6%87%BF%E5%AE%B9%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9F%AC%E5%9F%94%E5%AF%A8%E5%BE%AA%E7%92%B0%E7%B6%93%E6%BF%9F-416f3f23dbf7?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/416f3f23dbf7</guid>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 01 May 2024 05:01:31 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-01T05:01:31.121Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「都市地理與地方創生」課程，邀請到有春文化創辦人、也是美麗台灣關懷協會創辦人的賴懿容老師蒞校，於4月26日早上十時至下午十二時舉辦工作坊，並開放給社區民眾參與，與修課同學一起共學。本次活動分為三個階段，第一階段由賴老師分享循環經濟概念，以及循環經濟目前在柬埔寨實踐的現況；第二階段，是讓與會者動手DIY，將鳳梨纖維循環利用製成的帆布包，進行絹印；最後一階段的活動，則是透過小組同學與社區民眾共同討論，思考目前在北大校園以及北大特區可能可以實踐落實的循環經濟模式。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*H72FbfBviOTnRKqYf7le-g.jpeg" /><figcaption>活動最後，賴老師也邀請各組上台分享討論的內容，並給予務實且切實的建議與回饋。</figcaption></figure><p>第一階段，賴懿容老師透過分享她創立有春文化的契機，詢問在場的師生與社區民眾「是否有聽過循環經濟？」。同時，她談及一路走來，其實也是透過不斷地摸索，才走上廢棄旗幟回收循環再利用的路途，並在之中發現隱藏在這些旗幟背後種種關於臺灣文化、符號與意涵的循環經濟探索，以及文化創意設計的展現。接著，賴老師也分享今年年初到柬埔寨，實際探察與瞭解當地循環經濟的運作情形，並接觸當地實踐循環經濟運作的團體，如成衣餘料、廢棄輪胎、以及回收紙材的循環再利用等夥伴。進一步，賴老師也分享她從中試圖思考運用於臺灣發展循環經濟的可能性。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8UJZVvwFgHB8W9kOl3ZC4Q.jpeg" /><figcaption>賴懿容老師分享她創立有春文化的契機。</figcaption></figure><p>在進行時，賴老師也為課程的師生與社區民眾帶來了驚喜，賴老師邀請到她在柬埔寨所認識的友人Ray Saing前來分享，Ray Saing是柬埔寨青年培力賦權組織（Advanced Centre for Empowerment；以下簡稱ACE）的創辧人。ACE成立於2009年，是柬埔寨非政府組織，成立宗旨主要賦予柬埔寨新一代的年輕領導人權力，為柬埔寨的貧困兒童和年輕人提供教育、住宿及培訓課程，教授貧民窟的孩子生活技能和英語，並為大學生提供住房、領導能力培訓、英語和生活技能課程。在Ray Saing 的解說下，賴老師也鼓勵同學們可以利用寒暑假的期間，到柬埔寨參與當地的社會服務，拓展自身之視野。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*rGB1MOdCKCPkJs5yGhGY-g.jpeg" /><figcaption>賴老師友人Ray Saing前來分享，Ray Saing是柬埔寨青年培力賦權組織（Advanced Centre for Empowerment；以下簡稱ACE）的創辧人。</figcaption></figure><p>第二階段的活動，賴老師則是邀請大家運用鳳梨纖維循環利用所製成的帆布包，進行絹印。此次絹印活動，賴老師提供了非常多元的絹印模板圖樣（如「春」字樣、「有春」（閩語有餘之意）、鳳梨圖樣等），提供大家挑選。絹印過程中，即使大家國籍、年齡並不相仿，仍是熱情地彼此協助，也熱烈地討論著不同樣式模板，所代表的意涵。最後絹印成品，也在賴老師與其助理在教室不斷巡迴指導下完成。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*l33pgyo2dc_R1Dx8Z7qxJg.jpeg" /><figcaption>第二階段的活動，賴老師邀請大家運用鳳梨纖維循環利用所製成的帆布包，進行絹印。</figcaption></figure><p>工作坊的第三階段，賴老師則將參與的同學以及社區民眾分成五組，並給予每組不同的「循環經濟」任務。各組分別從「租賃、材料、設計、文創、經濟」等不同循環經濟的面向，共同討論在北大校園以及北大特區，該如何落實循環經濟，同時在實踐過程中，又如何為學校或社區帶來經濟循環的誘因與回饋？此一階段，在20分鐘的小組討論過程中，賴老師亦不時加入小組討論，並也引導各組深入思考。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4i2550zV1aaZdIvg76glZA.jpeg" /><figcaption>在循環經濟、資源不斷循環利用的過程中，除可思考實踐讓生態、生活變得更友善外，也是為新一代商品或文創，注入「綠色」新思維的革命、挑戰與契機。</figcaption></figure><p>活動最後，賴老師也邀請各組上台分享討論的內容，並給予務實且切實的建議與回饋。最後，賴老師也為今日的工作坊作一總結，期許大家在循環經濟、資源不斷循環利用的過程中，除可思考實踐讓生態、生活變得更友善外，也是為新一代商品或文創，注入「綠色」新思維的革命、挑戰與契機。未來，該如何實際執行或實施，也期待更多的夥伴捲起袖子，大家一起同行！本次工作坊，就在賴老師殷殷企盼的共勉中，愉快地結束一堂充實且又有趣的課程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*E8MxA40qsr1JTfgXtROSfA.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「都市地理與地方創生」課程，在4月26日邀請到有春文化創辦人賴懿容舉辦工作坊。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=416f3f23dbf7" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%B3%B4%E6%87%BF%E5%AE%B9%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9F%AC%E5%9F%94%E5%AF%A8%E5%BE%AA%E7%92%B0%E7%B6%93%E6%BF%9F-416f3f23dbf7">【USR】賴懿容老師分享柬埔寨循環經濟</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】導演莊麗華與談《月亮．男人》紀錄片]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E8%8E%8A%E9%BA%97%E8%8F%AF%E8%88%87%E8%AB%87-%E6%9C%88%E4%BA%AE-%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87-44b3772789a2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/44b3772789a2</guid>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 04:02:05 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-30T01:53:25.172Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，以及林炯明老師的「淺談地震」與「氣象與人生」課程，於4月22日上午八時至十時，以及上午十時至下午十二時，分兩個場次邀請社區民眾與同學們，參與由台灣民族誌影像學會所辧理的「2024民族誌影展巡迴暨研習營」 — 《月亮．男人》紀錄片的觀賞與導讀。每一場次先是邀請參與的師生與社區民眾先觀賞《月亮．男人》紀錄片；接著則是邀請影片拍攝莊麗華導演現身說法，與大家分享拍攝的經驗與歷程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8yvaoqjzr6m8mGNbatRtUw.jpeg" /><figcaption>蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，以及林炯明老師的「淺談地震」與「氣象與人生」課程，於4月22日邀請《月亮．男人》紀錄片導演莊麗華分享拍攝的經驗與歷程。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*oYrxt7gGE25V0udBUcq4RQ.jpeg" /><figcaption>活動邀請參與的師生與社區民眾觀賞《月亮．男人》紀錄片。</figcaption></figure><p>紀錄片《月亮．男人》是由莊麗華導演所執導，內容主以探討過去臺灣在經濟起飛之時，總有一批「月亮男人」，出現在最高大樓（101大樓），最深礦坑（海山煤礦等礦區），最遠海上（遠洋漁業），最邊緣國度（國家農耕隊）等；這些「月亮．男人」默默付出的背後，也是臺灣經濟發展過程中不可或缺的一部分。該片透過莊導演長達21年的拍攝歷程，以臺灣阿美族青壯輩男性族人為主角，深刻紀錄其如何為了家庭，奔赴國內各大城市如高雄、臺中及雙北等地，以及身處在101大樓、海山煤礦等危險環境中工作，甚至遠赴國外，從事遠洋漁業以及農耕等故事。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*y2Va6YKwr4RWg7EwvUEXRg.jpeg" /><figcaption>紀錄片《月亮．男人》是由莊麗華導演所執導，以臺灣阿美族青壯輩男性族人為主角，深刻紀錄其如何為了家庭遠赴國外，從事遠洋漁業以及農耕等故事。</figcaption></figure><p>紀錄片中，莊麗華導演以時空交錯的剪輯手法，在片中細膩地呈現這些默默辛苦付出的「月亮．男人」，如何遠離家鄉去工作與真實的生活。其中，莊導演更紀錄了2002年3月31日大地震當下，阿美族青壯輩男性族人身處在101大樓興建期的工作狀況，通過現場畫面和當時族人的親身經歷，讓觀影者切身感受到地震當下，身處在高樓建造時工作的艱辛、震撼與恐懼。</p><p>此外，莊導演亦精彩補捉了影片中所受訪的阿美族男性族人的生活，一路走來，從部落到都市叢林，再回到部落。而對於這些長期在外工作的族人，付出的是喚不回的青春，以及面對文化傳承的式微，與失去母語的失落。片中受訪的阿美族男性族人亦說道，物質豐富後的部落，文化卻變得貧乏了。因此，莊導演在片中不僅紀錄了男性族人過去在外、與現在返鄉的生活，也同步紀錄了阿美族人的信仰、文化祭儀以及生活模式的變遷。莊麗華導演在映後也談及，整部片希望透過鏡頭，保有及傳遞著部落過去已有的、逝去的，以及現在仍保有的生活、文化與傳統。</p><p>接著，莊導演在紀錄片放映後，在與現場師生以及社區民眾互動中，亦提及《月亮．男人》片名的由來。因為傳統阿美族屬母系社會，男性與女性在家庭與部落中分別扮演著不同的角色；對比母系社會由女性繼承財產家業，以及支配家族事務的「太陽」，「月亮」則是夾雜在現代父系社會中擔負家中經濟與部落公共事務傳承與訓練的男性。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*p9PSbUuNeMDHokRT_T8D2A.jpeg" /><figcaption>莊導演與現場師生以及社區民眾互動，提及《月亮．男人》片名的由來。</figcaption></figure><p>《月亮．男人》不僅是一部紀錄片，更是一部在時間洪流中，能深刻觸及臺灣經濟發展過程中被忽略與失落的一環。它讓我們看到原住民族在現代社會中努力保持文化身份的不易，同時也呈現了他們在不斷變化的世界中，所面對的文化和經濟生活的抉擇。這部影片已成為一部關於原住民勞動史的生存、文化認同、自省和傳承的重要文獻；同時，也為我們提供了一面鏡子，讓我們重新審視自身對於原住民族文化的認知與態度。</p><p>活動最後，莊導演提及，此部紀錄片於2022年也獲選為原民電視台「我，存在 — 勞動故我在」系列影片播出。莊導演說，正因為這些生命故事的歷歷在目，在拍攝過程中，她亦盡一切傾聽並觀察受訪族人的言語與肢體語言，努力真實地呈現他們當下的生活狀態和內心感受。本次活動就在莊導演侃侃而談的分享中，與在場師生以及社區民眾思考反芻中落幕。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fCcOOsLi13o-k7x-JxXi8A.jpeg" /><figcaption>活動最後，莊導演提及，此部紀錄片於2022年也獲選為原民電視台「我，存在 — 勞動故我在」系列影片播出。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*HwS-Xu_GPGrjfEXpTqIFbw.jpeg" /><figcaption>本次活動就在莊導演侃侃而談的分享中，與在場師生以及社區民眾思考反芻中落幕。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=44b3772789a2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E8%8E%8A%E9%BA%97%E8%8F%AF%E8%88%87%E8%AB%87-%E6%9C%88%E4%BA%AE-%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87-44b3772789a2">【USR】導演莊麗華與談《月亮．男人》紀錄片</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】韋翔醫師指導長輩穴道保健]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%95%B7%E8%BC%A9%E7%A9%B4%E9%81%93%E4%BF%9D%E5%81%A5-83ec3d625df2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/83ec3d625df2</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 02:53:12 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-26T02:53:12.810Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>2025年台灣將邁入超高齡社會，所謂的高齡者形象，也在逐步翻轉，老年人不只要活得健康，也應該保有不斷學習的心態，因應高齡者對閱讀的需求，臺北大學社科院USR計畫於2022年成立「閱讀健康書庫」，2023年定期開辦讀書會，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀，2024年更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助支持下，持續添購最新出版的健康書籍。本年度健康讀書會第3場次於4月24日舉行，以「穴道按摩保健」為主題，總計有23位社區長者參與，並由2位長輩分享讀書心得，再由韋翔醫師現場教學，學習按壓穴道來調理自己的身體。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*H3-lnmXjcwZS7H63riZucw.jpeg" /><figcaption>韋翔醫師帶領成員一一尋找與按壓穴位，並說明按壓各個穴位的調理功效。</figcaption></figure><p><strong>張小蓮分享《消除萬病的指頭按摩療法》</strong></p><p>本書由日本自律神經免疫治療研究會出版，張小蓮介紹說，自律神經失調的起因絕大多數是壓力過大，使得交感神經過度緊張引起，進而導致睡眠障礙、心悸、暈眩、頭痛、疲倦無力、食慾不振、腹瀉或便秘、不安等等；然而，我們如果可以隨時花個幾分鐘按摩手足指尖，就能促進體內循環、活化自律神經，使交感神經與副交感神經平衡運作，讓疾病自然退散。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aBO0IOVBFsG3JXXJ7WQRNA.jpeg" /><figcaption>張小蓮介紹《消除萬病的指頭按摩療法》書中的按摩方式。</figcaption></figure><p>韋翔醫生接著則與大家分享，穴位指人體經絡線上特殊的點區部位，是中國傳統醫學在人體分佈體表的臟腑經絡循環路線中，而人體有許多的穴道，按摩穴道可以促進身體的氣血循環，達到保養身體、預防疾病的效果，甚至可以治療身體疾病。接著韋翔醫師便透過圖示與親身示範，帶領成員一一尋找與按壓合谷穴、足三里、陽陵泉穴、湧泉穴、足三里穴與三陰交穴等穴位，並說明按壓各個穴位的調理功效。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5Tzuf1JVOs7O0zD6Q35DRw.jpeg" /><figcaption>按摩穴道可以促進身體的氣血循環，達到保養身體、預防疾病的效果，甚至可以治療身體疾病。</figcaption></figure><p><strong>林芳梅介紹《揉揉手指の神奇自癒力》</strong></p><p>作者為日本人龍村修，現職國際綜合生活瑜伽研修會主席，書中提到「手」是人類「外部腦」，所以刺激雙手，就能直接上達腦部，活化全身連結迴路；而每一個指頭都對應不同器官與系統，例如大拇指是肺經，對應呼吸系統、副交感神經、腦、第一腰椎；食指則是大腸經，對應胃、肝、胰、脾、大小腸等消化系統、第二腰椎；中指是心包經，對應心臟、血管及腎臟等循環系統、第三腰椎；無名指為三焦經，對應淋巴、循環及內分泌系統、第四腰椎；小指：心經是對應心臟及循環系統，而小腸經，則對應小腸、交感神經、第五腰椎。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*M-bKMzvg1xCki8ILiU1CbQ.jpeg" /><figcaption>林芳梅介紹《揉揉手指の神奇自癒力》一書。</figcaption></figure><p>書中介紹到手指瑜伽的功效包括提升免疫力、預防失智與延緩老化。林芳梅也很認同，並且笑著帶動讀書會成員一起「舉手」動起來；這更是與閱讀健康書庫創辦的理念吻合，不只是閱讀，而是達到自我培力、重點摘記、團體分享、與生活落實的方案目標（Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing），透過支持團體一起學習健康老化，不只能夠改善自我健康，更能充實樂齡生涯及心靈。</p><p><strong>快速認識《二十四總穴》</strong></p><p>肚腹三里留，腰背委中求；頭項尋風池，面口合谷收。</p><p>內關心胸胃，脅肋用支溝；痠痛取阿是，筋傷陽陵搜。</p><p>虛寒補中脘，婦科三陰交；急救刺人中，脫症百會灸。</p><p>退燒宜少商，降壓用大椎；中風十宣穴，救心刺中衝。</p><p>落枕針後谿，踝傷瀉丘墟；腹瀉灸天樞，解表尋曲池。</p><p>臂舉不自如，靈骨與太白；感冒兼重咳，風門加肺俞。</p><p>廿四總穴歌，臨床如有神；時時勤練針，發心濟世人！</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*C55tIXT3pei9RHGibzy8BQ.jpeg" /><figcaption>感受到身體不舒服時，幫自己進行穴道按摩，可以調節經絡氣血，改善血液循環。</figcaption></figure><p>韋翔醫生最後則以《二十四總穴》之歌來總結，讓大家更清楚感受到身體有些病症或不舒服時，如何及時幫自己進行穴道按摩，調節經絡氣血，改善血液循環和新陳代謝，擁有更好的生活品質。</p><p>除了學習穴位按摩保健，健康更是需要好習慣來培養，並且經常強調與回顧複習。下一場次讀書會主題是「長壽養生習慣」，將於5月15日（三）舉行，歡迎大家報名參加，也借閱書籍分享你的養生秘方與實踐之道。USR「閱讀健康書庫」就位於社科院811室，開放時間為每週三、四早上9:30〜11:30，歡迎大家加入。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*729oIXIKIJGpMmm5W6XuVw.jpeg" /><figcaption>閱讀健康書庫成立後定期開辦讀書會，並邀請萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=83ec3d625df2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%95%B7%E8%BC%A9%E7%A9%B4%E9%81%93%E4%BF%9D%E5%81%A5-83ec3d625df2">【USR】韋翔醫師指導長輩穴道保健</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】王榮義談「邁向心理與靈性的成熟之路」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8E%8B%E6%A6%AE%E7%BE%A9%E8%AB%87-%E9%82%81%E5%90%91%E5%BF%83%E7%90%86%E8%88%87%E9%9D%88%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%88%90%E7%86%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-85ec31cbec5c?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/85ec31cbec5c</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 09:43:42 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-24T09:43:41.976Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師，持續透過課程推動世代共融與前瞻學老，她與社區長輩成立橘子讀書會，而成員在每場活動都具有參與者暨服務者的雙重身分，今（23）日邀請到現任台灣基督長老教會的王榮義牧師，以「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」為題舉行講座，共計現場有51位長輩走入校園聽課，講座即是由橘子讀書會的成員主動協助執行，他們追求健康學老的具體行動值得敬佩。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*9DCjFQDAKDWN8Ite5YDOug.jpeg" /><figcaption>台灣基督長老教會的王榮義牧師，以「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」為題舉行講座。</figcaption></figure><p>王榮義老師過去擔任馬偕醫院院牧及協談中心主任，從事心理諮詢工作已有30年，本次「邁向心理與靈性的成熟之路」為系列講座，他將帶領學員邁向完整與真實的生命旅程，儘管一開始將從恐懼出發，但透過轉化心靈的力量，就能夠抵達目的地「真我的本質 — — 愛」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EPnd6No0dfrHYTsvdZTXtg.jpeg" /><figcaption>王榮義表示每個人進入成年期，許多心靈的困境與挑戰隨之而來，童年階段的需求是否被滿足就是關鍵因素。</figcaption></figure><p>每個人進入成年期，許多心靈的困境與挑戰隨之而來，然而，心理和靈性並不會因為年齡的增長自動邁入成熟階段，王榮義表示我們天生就與愛、安全、接納、自由、關注、感覺的確認等情緒的需求不可分割，而健康的自我認同，奠基在這些需求的滿足之上，童年階段的需求是否被滿足就是關鍵因素。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dVwBR42ZiXQ6LSQjXdAR_w.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師(右一)，持續透過課程推動世代共融與前瞻學老。</figcaption></figure><p>他進一步說明，大部分的需求都有在童年階段被滿足時，我們會知道如何無條件地去愛，並且絕不容許這段關係被傷害或停滯，也能夠將信賴從別人移轉到自己身上，當別人展示信賴時，他會感受到忠誠，當別人背叛時，他也能夠處理自己的失望和沮喪。反之，當大部分的需求沒有在童年階段被滿足時，我們會創造一種情境來重演早期的傷害和拒絕，並且尋求引發及維持自我傷害的關係，而不是面對或化解，甚至利用各種藉口托詞，希望改變或勉強自己順應一些不會改變的事物。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*TsBGamE76C8jjxpM3HMPMQ.jpeg" /><figcaption>現在的愛與傷痛，和過去息息相關，一旦我們認知到自己的狀況是一直持續的，就可以清楚地看到自身的功課。</figcaption></figure><p>學員此時舉手發言問道：「我的伴侶常說我愛計較，但是我跟本沒有與他計較，他一直誤解我的說法。」王榮義解釋說，這位學員的伴侶應該是講求權威的，當他受不了別人的指責，而且他最擔心自己對別人不公平，一但他被挑戰，就會習慣把責任推給別人，其實他都是重演童年的或早期的傷害。所以，「內在的孩童」是問題所在，不是孩童時期的需求未被滿足，而是成年時期這些經驗仍未被「哀悼」！那個受傷的、被背叛的孩童，仍然活在身體裡面，想要藉著哭訴他的失落及渴望，來和痛苦道別，並且從目前關係裡來自需求的壓力中解放出來。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1M7Y7Gf51VudZfs_CML37g.jpeg" /><figcaption>「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」講座，共計現場有51位長輩走入校園聽課。</figcaption></figure><p>現在的愛與傷痛，和過去息息相關，一旦我們認知到自己的狀況是一直持續的，就可以清楚地看到自身的功課，王榮義在「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」仔細分析了如果逃離愛或生活中常有的傷害時，我們將失去多少成長的機會，而失去與過去歷史的連結，也無從治療它們；下一堂課將於5月21日人文學院111教室舉行，並延續本次主題繼續探究 — — 如何「哀悼與放手」， 因為面對失落，悲傷是一種合宜的反應，它可以經由不同的階段進行， 一旦我們允許自己去經歷哀掉的歷程，悲傷將被深深地釋放，我們就再也不絕望了。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5HN1ZoSJilXvoEso3TjD5w.jpeg" /><figcaption>王榮義仔細分析了如果逃離愛或生活中常有的傷害時，我們將失去多少成長的機會，而失去與過去歷史的連結，也無從治療它們。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=85ec31cbec5c" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8E%8B%E6%A6%AE%E7%BE%A9%E8%AB%87-%E9%82%81%E5%90%91%E5%BF%83%E7%90%86%E8%88%87%E9%9D%88%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%88%90%E7%86%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-85ec31cbec5c">【USR】王榮義談「邁向心理與靈性的成熟之路」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%81%95%E9%B3%B6%E5%B1%B1%E5%8D%94%E6%9C%83%E4%BB%A5-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%A1%8C%E9%81%8A-%E5%9F%B9%E5%8A%9B%E6%93%9A%E9%BB%9E-64c6a9a0ee5e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/64c6a9a0ee5e</guid>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 03:08:54 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-22T03:08:54.330Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，自109年4月起至今，持續與台灣鳶山社會實踐協會合作，以導入臺北大學軟硬體設施及學術資源等方式，協助三鶯土樹四區社區據點培力發展。為提升據點工作人員帶領樂齡活動之能力，於113年4月16日上午及下午，於臺北大學行政大樓B1大學社會責任實踐基地(USR HUB)，舉辦2場「樂齡桌遊帶領技巧」課程。此次邀請到「小桌末桌遊教學團隊」趙健棚老師，結合自身輔導諮商專業知能及超過4000小時桌遊帶領經驗，和在場與會者分享桌遊教學及高齡者互動技巧。當日除據點志工及專職人員參與外，也安排北大社工系5位研究生一同學習，據點人員與學生一起上課互動，相互學習也促進融合。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zJjzL0OOj1nj9MF_-jdEKg.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，持續與台灣鳶山社會實踐協會合作，據點人員與學生一起上課互動，相互學習也促進融合。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫主持人曾敏傑教授致詞提到，計畫除創立鳶山協會輔導四區社區照顧關懷據點外，自112年起聚焦超高齡議題辦理各項活動，並在去年9月創刊《學老誌》，希望知識含量更高的雜誌，能肩負起社區學老的支持力量，更期待能夠普及到全台中高齡者閱覽，成為高齡議題之先鋒，也面對高齡化社會的到來。曾教授和與會者熱情分享USR計畫的在地實踐精神，同時贈予《學老誌》一本鼓勵大家閱讀，也歡迎大家蒞臨北大，用心學習各項有助於據點發展的知能。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*igZy5T2yHwW4H6xSjKGOLg.jpeg" /><figcaption>此次邀請到趙健棚老師，結合自身輔導諮商專業知能及超過4000小時桌遊帶領經驗，和在場與會者分享桌遊教學及高齡者互動技巧。</figcaption></figure><p>桌遊課程一開始，健棚老師邀請大家思考，來參與此次課程的原因及想學到哪些內容，並分享「桌遊」的確能夠促進身心健康及人際交流，而教學遊戲化也能提升參與者的學習動機等，詳述使用桌遊的益處；接著分別示範2種自我簡介方式，讓參與者比較不同介紹方式的效果，顯示分享自身個性及興趣等內容，更能引起對方想認識的動力，鼓勵大家帶領桌遊破冰環節時，可以運用此模式，拉近長者與自己的距離。除此之外，講師也整理出樂齡族群的需求，並提及桌遊能滿足其情感支持、心理健康、建立生命新目標、及預防延緩失能等需求，告訴大家只要靈活運用桌遊，就能有益高齡者之身心發展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UUt65n_Mp-EF-1g_D2wHFg.jpeg" /><figcaption>經過本次培力課程，與會據點夥伴表示：可以更知道如何和長輩互動及回應提問。</figcaption></figure><p>認識樂齡族群之需求後，健棚老師帶領大家試玩三款桌遊：「數字火車」、「輕鬆放」、「形色咚咚」，同時穿插桌遊帶領心法，讓與會學員在寓教於樂的氛圍中學習。健棚老師提到，桌遊的核心是由「故事」和「機制」，搭配精緻美術風格的桌遊配件，並在理解規則後於適當的場地和時間遊玩等元素組成，表示這些元素是桌遊不可或缺的要件。運用這些要素，一位樂齡桌遊帶領者需要跳脫只知道如何遊玩跟湊齊人數等思維；從選擇媒材、確定教學目標、遊戲教法脈絡，到處理玩家突發狀況等，都需要面面俱到考量進去。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*oocfG_ywckV8SM-qFXD5XA.jpeg" /><figcaption>講師提到帶領者需不時地檢視玩家遊玩過程中的動作及非語言行為，並給予適時的回應和處理。</figcaption></figure><p>以高齡者為例，遊玩桌遊所需要的能力有哪些呢?健棚老師提到除了我們很常見的聽、說、讀、寫的功能之外，部分桌遊也涉及到數學、記憶力、人際互動、創作等能力，身為一位帶領者需要考量長者各方面的能力，為避免其遊戲時受挫感到自卑，故需要因應參與者的特性來安排合宜的教材；且為使其容易理解規則，以「介紹遊戲」、「帶入故事背景」、「認識及擺設配件」、「強調勝利條件」、「講解遊戲流程大綱和細節」等五個步驟，循序漸進說明，就能讓長者在不會產生認知負荷的情況下，快速認識這款桌遊，增加其遊玩的意願和信心。</p><p>除了遊戲的事前準備和規則的說明外，遊玩中長者狀態觀察與介入也十分重要，講師提到帶領者需不時地檢視玩家遊玩過程中的動作及非語言行為，並給予適時的回應和處理，如長輩展露出不懂規則的疑惑樣，此時就可以補充說明規則；若長輩因落後其他玩家而出現低頭沒自信的樣子，可以適時給予鼓勵與支持；當長輩做出有利於自己的遊戲決策時，可適時反映其決定是正確的方向。透過身旁的人給予觀察和正向回饋，不僅讓長者感受到自己受到關注，也能從中建立其正向的自我認同和信念。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*SxOJdYwPVSFbXmQVmBBQ6w.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點。</figcaption></figure><p>經過本次培力課程，與會據點夥伴表示：「可以更知道如何和長輩互動及回應提問」、「要根據受服務者的特性選擇適當的遊戲」、「學到如何觀察並適時讚美鼓勵」、「課程有趣精彩，期待下次的課程」，紛紛表示感謝北大社科院USR計畫及鳶山協會提供這麼充實豐富的課程及舒適的場地，希望還能有機會能再上這類型的課程；而研究生也回饋提到：「做為活動帶領人要隨時掌握現場氣氛，是否太乾太枯燥，再隨時調整；老師十分的認真、親切、專業，真的讓我很享受上課氛圍」、「老師上課生動活潑，說明簡單易懂，結合實際操作讓大家印象更為深刻，收穫許多！」，表達對課程的喜愛與滿滿收穫。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7v4qYDqpGtWnW3-_NC78iQ.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授提到，自112年起聚焦超高齡議題辦理各項活動，並在去年9月創刊《學老誌》，鼓勵大家閱讀。</figcaption></figure><p>未來，社科院USR計畫將以高齡者為對象，持續關注高齡議題與規畫各項高齡活動，並透過鳶山協會作為大學與社區互動的橋樑，持續媒合大學各項資源，協助在地據點發展，以實踐大學的社會責任。</p><p>聯絡人: 8674–1111轉67223葉順祥</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=64c6a9a0ee5e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%81%95%E9%B3%B6%E5%B1%B1%E5%8D%94%E6%9C%83%E4%BB%A5-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%A1%8C%E9%81%8A-%E5%9F%B9%E5%8A%9B%E6%93%9A%E9%BB%9E-64c6a9a0ee5e">【USR】偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】逾1,500位「玩家」共聚臺北大學城]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/%E9%80%BE1-500%E4%BD%8D-%E7%8E%A9%E5%AE%B6-%E5%85%B1%E8%81%9A%E8%87%BA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%9F%8E-4b3a71fb7a3b?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4b3a71fb7a3b</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 07:55:59 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-20T12:05:42.917Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3><strong>第7屆北大玩具節落幕</strong>／<strong>連結在地青銀共融</strong>／<strong>落實USR精神</strong></h3><p>由國立臺北大學高齡與社區研究中心、社科院USR（大學社會責任）計畫、台灣玩具圖書館協會（以下簡稱玩圖）主辦的第7屆「北大玩具節」於4月20日在三峽校區舉辦，活動圓滿成功，今年加入「青銀共融」元素，攜手校園師生、公益團體、高齡社群與在地夥伴，藉由二手玩具設計30多個遊戲攤位，不只減少垃圾量，並讓祖孫三代一起同樂，創造全齡共融的臺北大學城。活動吸引了531位大人捐發票換摸彩、545位小朋友報名闖關，加上112位現場志工與北大師生，規模打破歷年人潮紀錄，加上許多周末就習慣到校園運動、野餐的民眾也熱情參與，總計近1,500位「玩家」同樂，越玩越熱鬧。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Pdx4joEULGHXf5YwNM1UoA.jpeg" /><figcaption>由臺北大學社科院USR計畫辦理的第七屆北大玩具節，今年吸引近1,500位人潮闖關同樂。</figcaption></figure><p>高齡與社區研究中心主任曾敏傑表示，北大玩具節的活動緣起很單純，就是期盼校園跨出去和社區互動連結，從2018年舉辦到現在已有7年，很多孩子從幼兒園玩到國小都畢業了還來參加，已是死忠的鐵粉，如今，因應臺灣高齡化的趨勢，今年北大玩具節的遊戲攤位增加多組關主是青銀共融，增加了高齡者的服務角色，特別是「懷舊吊酒瓶」、「劍玉乒乓球」等遊戲，都是長輩從小玩到大的趣味遊戲，透過玩具節共融與傳承生命經驗。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MUIf8mJZ_yyCHXAcpJk3mA.jpeg" /><figcaption>2 北大玩具節是社科院USR計畫「大學城節慶」系列活動之一，計畫主持人曾敏傑(右四)表示辦理節慶是為了連結大學與社區，今年更獲得石氏基金會的大力支持。</figcaption></figure><p>82歲的高齡志工陳妙璇受訪時表示：「雖然以前也有志工服務的經驗，但與學生一起擔任關主還是第一次，很有意思，看見孩子快樂射飛鏢的笑容，讓我很開心。」同組的社工二李彥蓁也回應說，「第一次和長輩合作當志工，最初會緊張沒有話題聊，或是無法溝通，真正開始合作時，發現長輩其實很喜歡跟我交流，這次與陳妙璇阿姨一起完成任務，是一個新奇又快樂的經驗！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*h-Dcaqcr-YzOCjij6GyQ4w.jpeg" /><figcaption>高齡82歲的志工陳妙璇首次擔任關主，表示志工訓練與學生一起規劃遊戲很有意思，看見孩子快樂射飛鏢的笑容也令她開心。</figcaption></figure><p>北大玩具節拉近世代情感，更連結在地能量，攜手台灣玩具圖書館協會之外，也邀請到台灣鳶山社會實踐協會、弘道老人福利基金會三峽志工站、新北市政府社會局土城社福中心、新北市志願服務協會、成福國小、桃子腳國中小學、伊甸基金會三峽服務中心及恩主公醫院等夥伴共襄盛舉。玩圖秘書長張維庭表示，很開心能讓大家認識二手玩具的力量，減少垃圾量的同時，也將玩具的生命延續，這七年來參與玩具節的互動融洽，除了看見孩童、學生及長輩的熱情參與，甚至發現越來越多在地團體的踴躍加入，這些都證明了玩具節不只是節慶，而是一個結合在地的平台，與民眾和社群的友善連結。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jRjM5YGCU0B1NeTvAYnrag.jpeg" /><figcaption>北大玩具節扮演在地的公益協力核心，由大學特色出發的USR精神，為每一個參與的家庭創造美好時光，營造全齡共融的臺北大學城。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8YKAkPrFU0jxcBV4L5WRKA.jpeg" /><figcaption>臺北大學社工系老師游以安，結合USR計畫精神、帶領「遊戲治療課程」同學一起加入攤位學習，透過現場活動實踐演練，更是讓同學收穫滿滿。</figcaption></figure><p>玩具節也是落實USR理念的極佳場合，結合社會工作學系老師游以安的「遊戲治療」課程，從籌備期開始認識活動的始末與精神，再到團隊合作規劃遊戲，以及前往新北市玩具銀行，挑選各項闖關遊戲所需的道具，最後，透過現場活動實踐演練，更是讓同學收穫滿滿，社工四張昀蓁說：「因為修習遊戲治療課程而在玩具節與社區居民互動，有了實際應用所學的機會，雖然我在接待了幾十位大小朋友後感到疲累，卻也覺得很滿足、開心。」社工三顏妤庭也分享說：「最有成就感的是小朋友的年齡層較廣，我們就依照孩子的能力調整遊戲難易度，看著大家都能在攤位玩得開心，也讓我的心情受到感染！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GRfy3sqp3cN3ZrK4D7_sbA.jpeg" /><figcaption>今年因應臺灣高齡化的趨勢，USR計畫更邀請學生與社區長者一同發想遊戲，並擔任關主。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*JaF7nHfgSIBOTazHeg-9mQ.jpeg" /><figcaption>玩具節更邀請到陀螺達人阿海師現場傳授技法，讓小朋友嘖嘖稱奇。</figcaption></figure><p>玩具節的順利舉辦，背後還有一群無名英雄「北大小鳶隊」，長期擔任志工自動自發參與USR計畫所推動的各項活動，公行系四年級的同學劉柏志說：「這次我擔任Switch的關主，許多孩子可能不常接觸電動，所以能夠感受到他們很認真學習，也讓我在教學的過程不斷修正步驟，都是很寶貴的經驗。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hlsWo38dye3Ip-314xYKlw.jpeg" /><figcaption>玩具節的順利舉辦，背後還有一群無名英雄，他們是北大「小鳶隊」，長期擔任志工自動自發參與USR計畫所推動的各項活動。</figcaption></figure><p>北大玩具節是「大學城節慶」系列活動之一，也是每年第一場的節慶，持續散發校園的歡笑與活力，鄰近居民林有田受訪時笑著說：「孩子在社區看見宣傳海報時就準備好要參加，所以再約了朋友的家庭，今天2個大人帶著10個孩子玩好玩滿，共享歡樂週末，真的很感謝玩具節的舉辦。」多年來的持續推廣，並扮演在地的公益協力核心，曾敏傑表示特別是社科院更要實踐所學、關懷弱勢，尤其今年有了美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的大力支持，基金會創辦人石秀寧長期關心弱勢族群，除了USR計畫發展出在地的輪椅族支持團體、薩克斯風在地關懷等系列活動，玩具節更邀請鄰近社區的弱勢族群到場同歡，具體落實由大學特色出發的USR精神，也為每一個參與的家庭創造美好時光，營造全齡共融的臺北大學城。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zgMW1KOESr4S5yHyv7ZSQg.jpeg" /><figcaption>北大玩具節拉近世代情感，今年更連結九個在地單位一同加入玩具節的攤位行列。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4b3a71fb7a3b" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/%E9%80%BE1-500%E4%BD%8D-%E7%8E%A9%E5%AE%B6-%E5%85%B1%E8%81%9A%E8%87%BA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%9F%8E-4b3a71fb7a3b">【USR】逾1,500位「玩家」共聚臺北大學城</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>