<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2024 22:46:48 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】青銀共學台日「茶文化」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8%E5%8F%B0%E6%97%A5-%E8%8C%B6%E6%96%87%E5%8C%96-c32ad19f83b0?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/c32ad19f83b0</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 07:20:06 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-15T07:25:08.656Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師，也長期推動青銀共學的教學活動，舉凡歷史、心靈、文化與藝術等面向，多年來她更結合社區長輩，一同成立了橘子讀書會，持續在校園中推動世代共融的友善互動。今年度以「茶文化」為主軸，已於3月8日舉辦第一場活動「春日茶舞」，廣受好評，4月11日則邀請到前三峽成福國小校長張乃文擔任講師，於人文學院8樓舉辦「一盞清茗酬知己」講座；出席嘉賓包括計畫主持人暨高齡與社區研究中心主任曾敏傑、海山學研究中心主任洪健榮、日本和菓子藝師大友愛子、二胡演奏家吕明紘老師、戴記茶坊主理人戴文祥等，更有三十餘位長輩出席，大家交流茶文化的同時，也增進世代間的相互成長。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J_f_H7yoLWFaOFcQ7iHo7g.jpeg" /><figcaption>交流茶文化的同時，也增進世代間的相互成長。</figcaption></figure><p>活動開場先由二胡演奏家吕明紘與讀書會長輩陳慧萍演奏，呂老師取得台藝大碩士，已經有二十多年學習二胡的歷史，平時也在耶魯和劍橋社區教導長輩學習二胡，這次更帶領學習兩年多的陳慧萍一同演出，讓我們見證了青銀共學，也了解到學習永不嫌晚；多首經典的台灣民謠，不只將傳統曲藝的動人之處展現得淋漓盡致，樂曲的東方元素，更與來賓期待品茗的心情相互交織，感覺弦音正與茶香共舞，在樂聲的引導下讓人沉澱、沉醉、沉香。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hS1Jjx1HsQQWPRDkG6df-w.jpeg" /><figcaption>二胡演奏家吕明紘帶領學習兩年多的長輩陳慧萍演奏，見證了青銀共學。</figcaption></figure><p>曾敏傑主任致詞時，特別分享了近期高齡學習的熱門消息，62歲的衛福部前中醫藥司長，重新考上臺師大的美術系，大葉大學前校長也重返校園，就讀東海大學中文系，所以未來的大學是「全齡化」的大學，過去看見眾多長輩參與USR計畫，在課堂與方案中都對北大學生帶來莫大的收穫。洪健榮主任則表示，感謝辛老師的細心籌備以及所有貴賓的參與，因為透過體驗與學習，才能真正認識茶文化並加以推廣，方能形塑出三峽在地特色，進而活絡地方產業，達成地方創生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XnZy6LhUs5J0thV9F7kYAg.jpeg" /><figcaption>辛法春老師（中）、曾敏傑老師（右）與二胡演奏家吕明紘（左）於講座合影，並推廣學老誌。</figcaption></figure><p>講師張乃文先用多首詩句觸發大家對於茶的記憶，接著引薦了和菓子藝術家大友愛子，讓這場座談融入台日茶文化的交流。大友愛子首先透過影片讓大家了解日本人常飲用的綠茶（煎茶）的原因，以及日本茶道的精緻與講究，像是簡單奉茶給客人的流程已經轉變為藝術表現，日本茶道禮儀中，包括場所、泡茶工具、品茶道具，都有一定的禮儀規範；然後，大友愛子也在現場展示沖泡日本綠茶的步驟，讓學員跟著演練的同時，並搭配她精心準備的和菓子，彷彿讓人一秒置身東瀛。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*j51NxW2mY4FHtK2KvlfrcA.jpeg" /><figcaption>大友愛子在現場展示沖泡日本綠茶的步驟，彷彿讓人一秒置身東瀛。</figcaption></figure><p>對照日本茶道的嚴謹，張乃文校長表示台灣茶藝比較注重茶葉本身，像是茶葉的外形、湯色、香氣、滋味與葉底，還有飲茶氛圍的營造。她也分享品茗的美好，應該是融入日常生活般輕鬆，溫壺、出湯、品茶等流程和動作，只要順暢、從容即可；「境造心情、敬享生活、靜沏好茶，簡單生活茶就是我的理念。」張乃文說道。接著，邀請學員一起沖泡三峽碧螺春與三峽龍井之前，張校長也詳細介紹茶文化的起源與三峽茶的精采故事，並強調適量飲用綠茶對身體的多項好處。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5vB7YUX0HUONTaYBowKp2g.jpeg" /><figcaption>張乃文校長表示，「境造心情、敬享生活、靜沏好茶，簡單生活茶就是我的理念。」</figcaption></figure><p>辛法春老師也特別感謝橘子讀書會中多位長者志工的主動協助，因為他們從籌畫、執行到場復，都是團隊合作、親力親為，堪稱學老典範！透過茶香慢慢品嘗甘甜濃韻的人生，靜靜的感受茶席中捎來的二胡美聲伴奏，「一盞清茗酬知己」講座圓滿成功。張乃文校長不只讓在場學員認識到台日茶文化的差異，更宣揚了三峽茶的魅力與簡單生活茶的理念。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*om4ysJh5KNT8xrDDw5RXhA.jpeg" /><figcaption>落實USR計畫青銀共學的精神，辛法春老師（左四）規劃不同的表演團體與地方產業參與，讓青銀共融的活動更加有滋有味、有聲有色。</figcaption></figure><p>下一場以「茶文化」為主題的講座預計在5月30日舉行，屆時將輪到「紅茶」隆重登場。同時為落實USR計畫青銀共學的精神，辛法春老師將規劃不同的表演團體與地方產業，讓青銀共融的活動更加有滋有味、有聲有色。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=c32ad19f83b0" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8%E5%8F%B0%E6%97%A5-%E8%8C%B6%E6%96%87%E5%8C%96-c32ad19f83b0">【USR】青銀共學台日「茶文化」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】12位教授齊商本校高齡議題整合]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-12%E4%BD%8D%E6%95%99%E6%8E%88%E9%BD%8A%E5%95%86%E6%9C%AC%E6%A0%A1%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%95%B4%E5%90%88-70dfe8363774?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/70dfe8363774</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 03:22:09 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-15T03:28:24.996Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本校跨院跨領域共12位教授，為推動全校高齡議題教學、研究、與實踐的整合，運用社科院USR計畫的交流平台，在計畫主持人曾敏傑教授的邀請下，於4月10日中午在社科院807會議室辦理教師座談，出席的老師包括有電資院林道通、法學院顏榕、通識中心林子晴、蔡怡玟、與社科院林昭吟、劉素芬、張菁芬、黃蘭媖、游以安、林茂廷、與林予安老師等。會中齊聚研商如何在面對超高齡化社會來臨之際，以臺北大學為基地，整合相關師資、學程、課程、計畫、方案、與資源等，一方面培育學生迎向高齡產業，同時也為臺北大學在高齡議題的教研建立特色，搭配師生的在地實踐，相互協力推動大學面對高齡化，，以善盡大學社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GqYdEl20zcB2YBivyadyxw.jpeg" /><figcaption>本校跨院跨領域共12位教授齊商本校高齡議題整合。</figcaption></figure><p>計畫主持人曾敏傑教授開場表示，USR計畫自2017年執行至今，歷經種子型、萌芽型、與深耕型三個階段，已經走到了計畫的深水區，需要大家檢視過去的軌跡，同時研商未來發展的方向，透過跨院跨領域老師一起合作，才能建立學校在高齡議題上的特色。同時也指出2019年是一個關鍵的轉捩點，因為執行教育部UFO計畫的關係，鎖定高齡化為議題，才有2023年開展以「前瞻超高齡」為方向的深耕型計畫，並於2023年初成立「高齡與社區研究中心」，並進一步於2023年9月創刊了《學老誌》，將高齡服務從在地擴展至全國五百萬的高齡人口。目前《學老誌》可謂是USR計畫執行的終端成果，各大學與公立圖書館已經上架，各地民眾也可以在國家圖書館期刊資料庫、華藝線上圖書館、Facebook、LINE中免費瀏覽閱讀，讓USR從在地實踐朝向永續發展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CrkwxLCSntAOE0dLPZufjA.jpeg" /><figcaption>計畫主持人曾敏傑教授表示，USR計畫自2017年執行至今，需要透過跨院跨領域老師一起合作，才能建立學校在高齡議題上的特色。</figcaption></figure><p>USR計畫雖然強調在地實踐，但也提供資源和養分，有助於老師豐富教學，並嘗試與研究結合，歷年來各子計畫老師在高齡議題上也都有推動的焦點，例如林道通老師的「畫鐘失智檢測」，已從高齡服務發展到研究的階段；林子晴老師的音樂教學賞析，也和社區高齡友善接待方案相結合；顏榕老師在法律層面關心老年生活，也從權利倡議發展到防詐與高齡法制變革；林昭吟與杜怡靜老師結合社工與法律，也發展出「高齡與法」的課程，培育未來社工在高齡法制中的角色、也培育法律系學生認識高齡議題；游以安老師的心理諮商與遊戲治療，有助於高齡者面對的憂鬱、喪偶、與退休調適；張菁芬老師過去引進科技工具防範社區長者走失，並且做好自我健康管理，目前則聚焦高齡在災害中的需求；林予安老師關心身心障礙與高齡者的社會共融；而林茂廷老師則長期開發有助於計畫推廣與宣傳的管道，讓USR可以觸及更多社區民眾；黃蘭媖老師這學期也有高齡犯罪的演講，以及邀請社區主委與里長和學生一起參訪社區營造；而劉素芬與辛法春老師更是長期以多元的活動，來推動青銀共學和世代共融。在每位老師未來繼續深化高齡議題的教研下，並且將講座、活動、參訪等有系統的記錄下來，也將讓臺北大學的高齡議題更具特色。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*wEDrMZGBzBVEz7xP-EcpQA.jpeg" /><figcaption>每位老師繼續深化高齡議題的教研下，並且將講座、活動、參訪等有系統的記錄下來，也將讓臺北大學的高齡議題更具特色。（左為林昭吟，右為劉素芬）</figcaption></figure><p>接下來主題進入「高齡社區照顧學分學程」，為了面對產業對於跨科際人才的需求，學程的用意即是在鼓勵同學在就學期間，能選修跨科系來擴大學習的視野，並在畢業時，可以得到專業的認證，有助於未來就業。年初教育部訪視時，即對學程修業人數相當重視，希望透過計畫達到人才培育之效果，此學程也由共同主持人劉素芬老師主責推動，老師們則陸續熱心的提供建議。劉素芬老師表示，高齡學程分為「基礎課程」及「應用課程」，學生在兩類課程中，各擇兩門完成15學分，即可得到學程認證；另也有門檻較低的「微學程」，只要各擇一門修課，完成8學分即可得到認證。推動這幾年來，高齡學程的人數雖有增長，但仍有很多障礙，需要子計畫老師們集思廣益，讓更多學生願意修習高齡學分學程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*X9P0tmDXDHp7TUVTXvGhSA.jpeg" /><figcaption>電資院林道通老師（圖右）回應，學程的推動要從「推廣」及「輔導修畢」兩點著手。</figcaption></figure><p>電資院林道通老師首先回應，學程的推動要從「推廣」及「輔導修畢」兩點著手，大一、大二階段，要先讓學生知道有此學程，並且體認是對自己有益的，在修課上可以開始規劃；到了大三、大四，就要動之以情或說之以理，讓學生可以完成學程。而林予安老師也回應，應該要有更多的資源介入輔導，例如修課地圖、專人規劃等，讓學生可以有諮詢的管道；甚至誘因對學生來說也很重要，例如修畢送筆電、ipod等，或許能讓學生有更強的動機。對高齡學程有興趣的同學，也可點以下連結，並選取「高齡社區照顧學分學程」來了解修課內容。</p><p>高齡學分學程簡介</p><p><a href="https://lms.ntpu.edu.tw/board.php?courseID=28286&amp;f=doc&amp;cid=3752476">高齡社區照顧學分學程 — 學程拼圖 — 國立臺北大學 數位學習系統 (ntpu.edu.tw)</a></p><p>另外為了回應台灣超高齡化的趨勢與社會需求，大學端也要做好準備，而《學老誌》及「高齡學程」就是兩大重點。《學老誌》」能集結校內老師們的專業、演講、以及周邊的成功老化案例，推出可以陪伴台灣高齡者面對老化的實用知識；接下來將要運用北大學生的能量，將《學老誌》帶入家庭內，讓代間可以關注老化議題，進而提升學生的家長對於老化的認知與準備。後續USR計畫即將與北大圖書館合作辦理「爸媽學老 我抽電腦」-北大學老家庭培力方案，透過豐富獎品抽獎活動，讓學生與家長認識《學老誌》；會中許多老師也都很認同，並且歡迎到課堂上宣導，也規劃與課程中的作業一起結合推動。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pe2SgVcYWXmUPwOzu3w5jQ.jpeg" /><figcaption>「高齡社區照顧學分學程」由共同主持人劉素芬老師主責推動。</figcaption></figure><p>未來也需要從網路的視角來報導北大的特色高齡議題，這部分經濟系林茂廷老師正研究將社科院的Medium、youtube、學老誌整合在同一個網頁中，將USR計劃的資訊整合起來，未來只要給一個入口，就可以把計畫中所有的成果整合在一起。而犯研所黃蘭媖老師表示目前高齡犯罪的狀況非常嚴重，建議未來《學老誌》可以與執法與矯治單位合作，例如八德女監內常辦理徵文比賽，幫助高齡受刑人回歸社會。社工系張菁芬老師則提到高齡新住民也在老化當中，如桃園南區新住民中心都是她可以接觸到的單位；通識中心林子晴老師也回饋，美國有一些音樂資料庫在收集「母親教我的歌」，也可以讓更多新住民的文化歌謠傳承下來。老師們熱烈的回應，幫助計畫未來可以有更大的社會影響力。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EmZzTRXSiGTRuxMcsy06OQ.jpeg" /><figcaption>透過跨院跨領域老師間的合作，建立臺北大學在高齡議題上的特色，一起為台灣面對超高齡社會善盡大學社會責任。</figcaption></figure><p>今年深耕型USR計畫共計有15位校內老師參與，分別來自社科院、電資院、法學院、通識中心等四單位六科系。也由於有越來越多的老師們加入，讓深耕型的計畫面貌更加多元，產出更加豐富，希望透過跨院跨領域老師間的合作，可以建立臺北大學在高齡議題上的特色，也一起為台灣面對超高齡社會善盡大學社會責任。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=70dfe8363774" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-12%E4%BD%8D%E6%95%99%E6%8E%88%E9%BD%8A%E5%95%86%E6%9C%AC%E6%A0%A1%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%95%B4%E5%90%88-70dfe8363774">【USR】12位教授齊商本校高齡議題整合</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】北大光榮扶輪社推廣《學老誌》]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%85%89%E6%A6%AE%E6%89%B6%E8%BC%AA%E7%A4%BE%E6%8E%A8%E5%BB%A3-%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C-6b63ba85e26b?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6b63ba85e26b</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 11 Apr 2024 05:53:55 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-12T01:21:41.364Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫長期獲得北大光榮扶輪社的支持，從2018年起，即在當時陳呈緯社長的支持下，發展出聖誕點燈的合作，同時也獲得歷屆鍾子康、廖宜琨、張敏傑等社長的支持，已經連續點燈六年，並且結合遠雄八大的社區點燈，成為臺北大學城的年度盛事。為進一步深化北大光榮扶輪社與臺北大學間的合作，現任社長謝曜宇於4月10日，再度邀請USR計畫主持人曾敏傑教授，至該社例會報告《學老誌》的創刊，並向現場20名社員介紹多年來臺北大學在高齡的服務情形，以探索未來雙方創新的方案合作。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*iFSG7WvHjIMaGRT_2Aadbw.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫主持人曾敏傑與北大光榮扶輪社社長謝曜宇合影</figcaption></figure><p>會中由USR計畫主持人曾敏傑教授簡報《學老誌》的創刊背景，包括如何開始從2017年執行大學社會實踐計畫，也從種子型計畫關注弱勢人口群的服務，到萌芽型關心臺北大學城的發展，以至深耕型聚焦在高齡化議題的因應。用四十分鐘回顧了六年來的在地高齡服務成果，以及2023年《學老誌》創刊的經過，最後也逐一介紹前三期《學老誌》的主要內容和特色。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vhx006_Oz3Pg8vL1qearsA.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授簡報《學老誌》的創刊背景</figcaption></figure><p>演講中，曾敏傑教授特別提及臺北大學推動青銀共學的經驗，顯示在課堂與校園中創造跨年齡的學習環境，的確可以改善世代關係，也可以讓年輕人從長輩身上獲益許多。這不僅是國際的趨勢，也是未來大學重新界定公共角色中重要的議題，因為全世界各大學都正在面臨少子化與高齡化並存的現象，大學關門不僅是台灣的常態，也是西方大學正在面臨的挑戰，而可能的因應方式，便是美國高齡學會於2019年提出的呼籲，大學應該正視高齡化帶來的挑戰和契機。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*RTu_mHXNMYEGeZjY9syZfg.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授特別提及臺北大學推動青銀共學的經驗</figcaption></figure><p>《學老誌》目前已經按時出刊三期，內容更加的多元豐富，撰稿者有學者、專家、律師、醫師、NPO幹部、老師、教練、企業經理、社區主委、退休長者等；而主題更廣泛涉及如觀念、法律、健康、運動、財務、學習、社群、生活、文史、旅行、科技、方案、防詐、助人、照護等等面向。如今在國家圖書館、各大學圖書館、公立圖書館等，都可以免費下載瀏覽，同時也有書面、Line、Facebook等多元的平台可以閱讀，未來也將繼續開發影音檔，以及專屬的App，來方便各界人士方便閱讀，並透過認真「學老」，來強化個人面對老化的準備。</p><p>會後謝曜宇社長也表示，扶輪社正是一個跨年齡的社會團體，也是一個相互學習的團體，社員從事不同的工作，也存在年齡間的差異，彼此理念相同，一起透過合作治理團體，投入社區和社會公益，也擴大個人成長的視野；尤其近年來扶輪社對於招募年輕新血也十分重視，鼓勵學生參與扶輪活動，當天即有兩位獲得扶輪獎學金的北大同學，也在會場聽講及學習。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kv1u8x0I-xSB8bbu2BAtUw.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫主持人曾敏傑與北大光榮扶輪社社長謝曜宇合影</figcaption></figure><p>下屆社長當選人、也是臺北大學公行系的劉坤億教授也表示，北大光榮扶輪社是北大特區內唯一的扶輪社，而臺北大學更是在地重要的資產，未來如何推動兩個「北大」共同合作，是社員共同的目標，也希望有機會來參訪USR活動，特別是可以在輪椅族服務上發展出合作。目前該社即有社員具備高齡活動帶領的證照，透過扶輪社的資源，與臺北大學相互協力，一起為在地創造高齡友善的社區。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*E3STMFpSGAp7270UVt2gHw.jpeg" /><figcaption>USR計畫聚焦高齡化議題的因應</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kT7Jl_n5LK_QzfUy1NrkQw.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫主持人曾敏傑教授</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 0-8674-1111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6b63ba85e26b" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%85%89%E6%A6%AE%E6%89%B6%E8%BC%AA%E7%A4%BE%E6%8E%A8%E5%BB%A3-%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C-6b63ba85e26b">【USR】北大光榮扶輪社推廣《學老誌》</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】攜手恩主公醫院 畫鐘篩檢失智症]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%94%9C%E6%89%8B%E6%81%A9%E4%B8%BB%E5%85%AC%E9%86%AB%E9%99%A2-%E7%95%AB%E9%90%98%E7%AF%A9%E6%AA%A2%E5%A4%B1%E6%99%BA%E7%97%87-fc4c24b734e5?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/fc4c24b734e5</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 09 Apr 2024 09:45:04 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-09T09:50:14.267Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>台灣將在2025年邁入超高齡化社會，伴隨而來的問題面向十分廣泛，聯合國更極力呼籲各國必須重視高齡人口的公共政策，如社會福利、醫療長照等措施，其中，高齡者失智症的及早發現、或輕度認知障礙檢測與診斷，便是重要的預防面向之一。臺北大學社科院USR計畫長期關注超高齡議題，與資工系林道通師生團隊長期推動「老人畫鐘失智篩檢」，今年3月22日即攜手恩主公健康學苑，透過師生在地服務，落實大學社會責任，也讓現場參與的近200位民眾更加關心自身健康狀況，並且提前預防失智症的發生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/408/1*ldqHGlm4Ed8IuWGyweukcA.jpeg" /><figcaption>林道通師生團隊攜手恩主公醫院，推動畫鐘篩檢失智症。</figcaption></figure><p>林道通教授專長為電腦視覺、神經網路、智慧型視訊監控、和醫學影像處理等領域，他過去在校內演講中曾指出，在各種老人議題中，65歲以上長者罹患失智症的比例為1/12，80歲以上更已達1/5；於是透過研發便捷的電腦輔助系統，來協助醫師判定失智症程度，期待取代現有繁瑣的評估程序。近年來，林教授師生團隊嘗試結合資工與醫學，帶領學生深入研究「畫鐘測試」，由受測者畫出時鐘，再經過手機掃描分析，協助更準確了解受測者的失智程度。</p><p>本次「老人畫鐘失智篩檢」也配合恩主公健康學苑定期舉辦的社區檢測活動，在現場設置了多個攤位，並有專業人員提供檢測服務。這些檢測服務項目包括身高體重、BMI指數、血壓、血糖、總膽固醇水平、畫鐘測驗、足踝式骨密超音波檢測、柔軟度測試、握力測試等，涵蓋了健康檢查的眾多項目；除了提高民眾對健康的重視和認識外，更藉由檢測找出身體是否出現狀況，進而及時預防和治療。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/430/1*vS5ArI8doxtbqaJxpoui9g.jpeg" /><figcaption>恩主公健康學苑定期舉辦的社區檢測活動，提高民眾對健康的重視和認識。</figcaption></figure><p>在畫鐘測驗中，心理師會先請民眾填寫一份詳細的問卷，問卷內容包含記憶、注意力等認知功能相關的問題，透過作答，心理師即可初步評估民眾是否存在認知障礙；填寫完成後，接著進行畫鐘測驗。這項測試會請民眾在一張空白紙張及已印有一個圓圈的紙張上，各畫一個時間為11點10分傳統時鐘的鐘面；最終醫師與心理師可以根據民眾問卷作答及畫鐘測驗的結果，診斷出民眾是否患有認知障礙。</p><p>本次參與活動的人數大約近200人，踴躍的參與人數顯示了一般民眾及高齡長輩對健康的關注。未來「老人畫鐘失智篩檢」也將持續與恩主公健康學苑合作，定期舉辦社區檢測活動，不只提供給醫院或患者一個參考依據，對於家屬、醫院與老人機構，也能更快了解長者的狀態，及早治療以延緩失智症的惡化。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/488/1*f3SAnwjGhNfubdRGuYTPjw.jpeg" /><figcaption>透過「老人畫鐘失智篩檢」，讓大學以預防及服務失智症家庭，善盡大學的社會責任。</figcaption></figure><p>因應超高齡化社會的到來，失智症已是長壽下不可避免的趨勢，所帶來個人、家屬、家庭、與社會的成本日漸增加，USR計畫也持續關注失智症家庭的需求，更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的支持下，以音樂方案療癒失智症患者，也協助佳醫基金會經營在地的佳齡失智症合唱團，搭配林道通教授師生團隊的「老人畫鐘失智篩檢」，讓大學以預防及服務失智症家庭，善盡大學的社會責任。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=fc4c24b734e5" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%94%9C%E6%89%8B%E6%81%A9%E4%B8%BB%E5%85%AC%E9%86%AB%E9%99%A2-%E7%95%AB%E9%90%98%E7%AF%A9%E6%AA%A2%E5%A4%B1%E6%99%BA%E7%97%87-fc4c24b734e5">【USR】攜手恩主公醫院 畫鐘篩檢失智症</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】高齡電影共學《金盞花大酒店》]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E9%87%91%E7%9B%9E%E8%8A%B1%E5%A4%A7%E9%85%92%E5%BA%97-d7fa8c484ac2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/d7fa8c484ac2</guid>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 02 Apr 2024 06:00:41 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-02T06:00:41.543Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫與耶魯心靈工作坊繼續推動「耶魯電影讀書會」，鑒於社群自學活動在高齡化社會下日漸重要，可以達到相互學習、社會參與、藝術療癒等綜合效益，因此也連結了更多的資源來支持，包括高齡與社區中心、鳶山協會、與任林基金會等；今年更在美國石氏基金會(The Dynamic Foundation)的贊助下，可以挑選更多元的高齡影片，提供大家欣賞和討論，也在臺北大學圖書館的支持之下，吸引更多的社區長輩進入校園共學，規模與成效都以往擴大許多。</p><p>在3月28日下午辦理了今年的第3場次，播放的電影是《金盞花大酒店》，共有在地長者30位報名參與，由任林基金會梁美霞老師與財政系楊子菡老師帶領，繼續鼓勵中高齡者在北大圖書館中電影共學。當日USR計畫主持人曾敏傑教授也和圖書館採編組孫翠莉組長到現場鼓勵大家，同時討論今年如何進一步在電影資料庫中，發展出有助於長輩共學的學老系列。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*NumeWCTLO-NLUw20F5VxSg.jpeg" /><figcaption>任林基金會梁美霞老師與財政系楊子菡老師帶領共學</figcaption></figure><p>本月探討的電影為英國喜劇片《金盞花大酒店》（The Best Exotic Marigold Hotel），此片在2011年上映後就造成迴響，電影講述七位互不相識的英國退休老人，一起前往位於印度的金盞花大酒店；大家原本抱持度假的心情踏上旅程，卻在抵達後才發現酒店蕭條如同荒廢，最終這群長輩透過人生的閱歷，來轉化這場第三人生的挑戰。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*w2kAarftY5P4VyfaB61tdQ.jpeg" /><figcaption>《金盞花大酒店》活動海報</figcaption></figure><p>電影播畢，梁老師邀請成員各自分享電影中最令人深刻的一句話，大家的回應包括有：「一切到最後都會很好；要是不好，那就還沒到最後。」、「我們都在欣賞最美的風景。」。這些讓成員們記憶深刻的話語，多是正向且能啟發人省思的語句；也有成員佩服劇中的主角們能擁有離鄉背井、到不熟悉地方生活的勇氣。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6CFptIZ_EBUKlaOscRJYtQ.jpeg" /><figcaption>成員們分享電影裡記憶深刻的一句話</figcaption></figure><p>梁老師則進一步請大家分享對角色的觀察，成員們細細回顧自己看到的畫面，有人分享：「導演安排景物轉換時在畫面飛翔的鳥，讓人感受到角色的釋懷」；有的人則從電影裡的事件，回憶起自己也曾經做過類似的事情：「我也曾經重回小時候去過的地方，雖然物是人非，但卻因此觸動到自己的內心。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*q3mrA3iTFoiGjwKWf2TLcQ.jpeg" /><figcaption>成員們各自分享對電影角色的觀察</figcaption></figure><p>第二道引起大家熱絡分享的問題，正是電影中一對伴侶相處的課題：「看到第二段道格與他太太間的感情，就覺得說對呀！不喜歡幹嘛要在一起！」、「要忘掉過去，你才能走向未來，也就是說我們古人所說的『過去不糾結，未來不懼怕』。」聽到大家這些回應，也統整出-「不委屈自己」，才是這群擁有精彩人生閱歷的高齡學員們共同的人生哲學。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6NhDfx8quQtscmI4J-AmTQ.jpeg" /><figcaption>「不委屈自己」是這群擁有精彩人生閱歷的高齡學員們共同的人生哲學</figcaption></figure><p>電影的最後有成員分享自己參與讀書會的心情：「我很喜歡這個時段很像下午茶的感覺，還可以看電影，看完電影一起分享很有啟發人心的感覺。」楊子菡老師也最後總結：「這部電影傳達的意境非常的美，不管我們在生命中那個階段，都有改變的可能、機會。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*So2OraS3T_ytzyePIgRZAg.jpeg" /><figcaption>楊子菡老師總結電影傳達的意境</figcaption></figure><p>社科院USR計畫將持續關注高齡議題，同時鼓勵高齡者自組學習社群，透過讀書、園藝、合唱、玩樂器、看電影等，大家共享資源、分享人生、相互學習，讓臺北大學成為高齡友善的校園，也讓北大社區成為高齡友善的大學城。下一場的讀書會將於4月25日辦理，欣賞的電影是《夢想越野隊》，由妮基·卡歐執導的美國運動劇情片，改編自1987年一所美國高中的七名學生參加越野賽跑，並奪得加州冠軍的真實故事，歡迎有興趣的社區長輩和同學於連結報名參加！</p><p>｜四月電影讀書會報名連結｜https://forms.gle/9D2hN8erSGdiHVQP9</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 86741111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=d7fa8c484ac2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E9%87%91%E7%9B%9E%E8%8A%B1%E5%A4%A7%E9%85%92%E5%BA%97-d7fa8c484ac2">【USR】高齡電影共學《金盞花大酒店》</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】張菁芬老師邀公民團體討論「孤獨老」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%BC%B5%E8%8F%81%E8%8A%AC%E8%80%81%E5%B8%AB%E9%82%80%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%9C%98%E9%AB%94%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%AD%A4%E7%8D%A8%E8%80%81-36e1b3200691?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/36e1b3200691</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 08:58:10 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-01T08:58:10.553Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社會工作系張菁芬老師結合USR計畫與國科會計畫成果，關注高齡獨老議題，於3月27日假新北市土城區永寧4號棧，邀請桃園市政府、愛長照八福銀髮服務社會企業、雙福社會福利慈善基金會等12個公民團體，結合本校對高齡議題有興趣的學生，透過演講與座談，一起討論高齡社會下到來之後，如何因應社區共生與孤獨老的問題。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/560/1*mVfSlC5Ty3pIRSrMgsWY9g.png" /><figcaption>張菁芬老師強調共生和社群的重要性，也鼓勵與會者反思在科技包容的脈絡下，公民團體能採取何種有效行動，並且一起分享。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫自2023年起聚焦在超高齡化議題，而社科院也同時承接國科會「以包容為導向的科技─公民智慧培力計畫」，期藉由公民團體的實際服務經驗，導入循證治理理念，以及以公民團體需求為主體的數位培力主題活動，透過以「課程」、「交流」、「輔導」三大主軸，來引導各界更深入、精準地關注社會議題，以提升服務效益，因此邀集各界一起集思廣益，以便蔚為行動。</p><p>活動開始，張菁芬老師先分享「高齡社會下社區共生與孤獨老」議題。張老師先從國際觀點切入，強調長者社會隔離（social isolation）與孤寂（loneliness）的嚴重性，並以國際研究和台灣數據進行比較，輔以WHO聯合國健康老化十年證據和差距圖（WHO Evidence and Gaps for the UN Decade of Healthy Ageing），分析如何從社會層次、社區層次、個人及關係層次中，來因應及介入孤獨老的現象；會中並強調共生和社群的重要性，也鼓勵與會者反思在科技包容的脈絡下，公民團體能採取何種有效行動，並且一起分享。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/572/1*CLN1lOWagPedYUocvHbNkg.png" /><figcaption>吳老師透過展示資料的蒐集與分析，討論如何協助實務工作能有所進展。</figcaption></figure><p>接續，由國立政治大學社會學博士吳永明老師參與交流，在與談中吳老師以資料分析為基礎，從台灣獨居老人的定義、老人生活狀況調查、普查資料推估，以及各縣市政府列冊關懷獨居老人等數據，進行了比較與分析，並指出台灣目前列冊關懷長者比例，遠遠不及潛在需關懷的長者人數。吳老師也透過APP長者送餐資料及GIS空間數據，分析了長者復康巴士搭乘情形，透過展示資料的蒐集與分析，討論如何協助實務工作能有所進展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/526/1*6C8bNhKgiU8RUpOD0MHC2w.png" /><figcaption>在最後的交流對話中，公民團體則提出反饋意見，與成員們互相對話。</figcaption></figure><p>在最後的交流對話中，公民團體則提出反饋意見，與成員們互相對話，探討如何逐步建立適合組織蒐集的數據方式及脈絡分析，並在對話中大家得到一個重要的結論：「對數據要有敏察度!」，因為當數據在分析時面臨無法切合現實情況時，就需要實務經驗者解讀讓數據有脈絡可循。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/555/1*DHJAZ8-0DIWOZr_IRJlalQ.png" /><figcaption>社會工作系張菁芬老師結合USR計畫與國科會計畫成果，關注高齡獨老議題。</figcaption></figure><p>這場活動的交流，讓與會的師生能與各公民團體對焦議題及交流相關資訊，期能促進在地的創新數位量能，也關注社區中的孤獨老議題，讓高齡社會下的社區共生與孤獨老能被正視，也體現本校的大學社會責任。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=36e1b3200691" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%BC%B5%E8%8F%81%E8%8A%AC%E8%80%81%E5%B8%AB%E9%82%80%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%9C%98%E9%AB%94%E8%A8%8E%E8%AB%96-%E5%AD%A4%E7%8D%A8%E8%80%81-36e1b3200691">【USR】張菁芬老師邀公民團體討論「孤獨老」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】黃蘭媖師生參與澳洲新書線上發表會]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%BB%83%E8%98%AD%E5%AA%96%E5%B8%AB%E7%94%9F%E5%8F%83%E8%88%87%E6%BE%B3%E6%B4%B2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E7%B7%9A%E4%B8%8A%E7%99%BC%E8%A1%A8%E6%9C%83-e9d0b61f8fd0?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/e9d0b61f8fd0</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 02:35:30 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-01T02:35:30.481Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>鑑於國際上正在廣為推動「修復式正義」，同時為培養學生衝突解決與在社區中進行修復工作之能力，犯罪學研究所黃蘭媖老師結合USR子計畫，於113年3月26日，帶領修習「犯罪預防理論與實務」之學生，共同線上參與澳洲新書發表會，該書作者為澳洲修復式正義協會理事長David B. Moore與副理事長Alikki Vernon，所合著新書為「在修復式正義實踐中讓關係正確的建構（Setting Relations Right in Restorative Practice）」，並與國內外專家與實務工作人員討論修復式正義的實務工作。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/548/1*WZY1N8kCFMaPxMy48ppP6g.png" /><figcaption>「在修復式正義實踐中讓關係正確的建構（Setting Relations Right in Restorative Practice）」線上新書發布會。</figcaption></figure><p>本次活動由銘傳大學比較刑事司法研究中心主辦，參與者除了臺北大學、銘傳大學、警察大學師生之外，尚有司法院、法務部保護司、法務部調查局、法務部矯正署、臺灣高檢署、以及各地方檢察署等代表與會。民間單位亦有全國律師聯合會、犯保協會、中華修復促進協會、以及善意溝通修復協會等代表參與。</p><p>理事長David B. Moore首先定義何謂修復式（restorative）？該名詞意味著從過去學習、在當下療癒、以及改善共享的未來。在澳洲，目前修復式正義的形式除了運用在刑事案件的修復式司法（Restorative justice）、運用在職場學校或社區的修復式實踐（Restorative practices）、尚有修復式的轉型正義（Restorative engagement），以上均可以透過類似促進者輔助之團體程序達成。修復式的基本原則包括不傷害、與當事人一起工作、以及建構正確的關係，進而在過程中支持需要療癒的人，而實踐的常見形式為召開會議，讓利害關係人參與及討論。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/554/1*Bv0kqjOb8V6jh961XJz4Tg.png" /><figcaption>與會人士交流了在澳洲與在臺灣修復式正義的實踐過程、重要議題與未來發展。</figcaption></figure><p>在Moore and Vernon討論修復式正義的新書中，很重要的創新之處是他們對於何謂正確關係的重新詮釋。對不同參與者而言，人與人之間的正確關係包含著許多不同的形式，在陌生人之間需要建立關係，對於已認識的人之間關係也需要被修復或深化，對某些人而言關係需要的可能是正式告一段落，或停止衝突。</p><p>書中另一個重要的突破是區分「爭議」與「衝突」，修復式正義所處理的可能是純粹爭議、純粹衝突以及混合爭議與衝突兩者的事件，故要採取不同的會議促進策略。在許多的隨機分配實驗研究結果中，均顯示修復式會議促成了正向的行為改變，包括療癒受到傷害的人以及減少再犯，尤其適合用在成人傷害、暴力犯罪與嚴重的財產犯罪。2012至2018年間，澳洲的維多利亞州兒童法庭對曾對800件經歷修復會議、與1500件未經修復會議的案件，進行了比較分析，發現是否再犯與法院判刑無關，反倒是案件舉辦了修復會議最能預測當事人的行為改變，尤其在那些有社區關心犯罪的人士參與程序的案件效果更佳。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/554/1*oTuWm5h22KR5Uln1lbQ3Dg.png" /><figcaption>國內外專家與實務工作人員一起討論修復式正義的實務工作。</figcaption></figure><p>臺北大學的師生也向主講人提出兩個問題：第一，主持會議的修復促進者，在主持未成年參與的會議、或是主持成人的會議，是否需要接受不同的訓練？第二，臺灣有許多修復的案件是混合了爭議與衝突的案件，這些案件是否適合進入修復會議？作者們認為促進者接受的訓練包括使用一組原則、技巧與程序，來指引各種情況下如何建構正確的關係，這套技巧有助於在不同層次改善溝通，也包括運用在成人或未成年的案件。促進者接受訓練後，必須要透過師徒制實習制度，以學習將原則應用在不同案例。</p><p>其次，修復式會議時常運用在混合了爭議與衝突的案件，例如：家族間的紛爭往往牽一髮動全身，在修復會議中會透過轉化衝突、解決爭議、協商協議等步驟，漸進式的進行，通常不是在一次會議即能達成，而需要長期與多次的會議的投入。</p><p>參與者均十分感謝澳洲修復式正義協會及銘傳大學犯罪防治學系規劃此次交流活動，也感謝許春金客座教授擔任主持人、以及澳洲國立大學社會規範與全球治理所及修復式正義中心鄭學鴻博士候選人的全程協助中文翻譯。在短短2個小時精彩的發表與討論中，與會人士交流了在澳洲與在臺灣修復式正義的實踐過程、重要議題與未來發展，未來也將透過國際交流，繼續探討修復式正義的推廣與實踐。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/554/1*R3Yxjvfvy37e3uRQuH0bOA.png" /><figcaption>犯罪學研究所黃蘭媖老師結合USR子計畫，於113年3月26日，帶領修習「犯罪預防理論與實務」之學生，共同線上參與澳洲新書發表會。</figcaption></figure><p>參考資料<br><a href="https://www.routledge.com/Setting-Relations-Right-in-Restorative-Practice-Broadening-Mindsets-and-Skill-Sets/Moore-Vernon/p/book/9781032123233">https://www.routledge.com/Setting-Relations-Right-in-Restorative-Practice-Broadening-Mindsets-and-Skill-Sets/Moore-Vernon/p/book/9781032123233</a></p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=e9d0b61f8fd0" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%BB%83%E8%98%AD%E5%AA%96%E5%B8%AB%E7%94%9F%E5%8F%83%E8%88%87%E6%BE%B3%E6%B4%B2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E7%B7%9A%E4%B8%8A%E7%99%BC%E8%A1%A8%E6%9C%83-e9d0b61f8fd0">【USR】黃蘭媖師生參與澳洲新書線上發表會</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】韋翔醫師指導照護消化健康]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E7%85%A7%E8%AD%B7%E6%B6%88%E5%8C%96%E5%81%A5%E5%BA%B7-fd344eed0d0c?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/fd344eed0d0c</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 08:10:33 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-03-29T08:20:55.686Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺灣2025年將成為超高齡社會，因應高齡化對於個人的影響，臺北大學社科院USR計畫於2022年，即成立「閱讀健康書庫」，並於2023年開辦健康讀書會，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀，活動廣受好評；今年更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助支持下，持續增購新進出版的健康書籍。本年度健康讀書會第2場次於3月27日舉行，以「消化系統」為主題，吸引了社區25位社區長者參與，透過4位長輩分享讀書心得，再由韋翔醫師回應成員提的問，一起認識消化系統以及在生活中落實自我保健。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XXMveNFPkFaJE-3p7zkLMw.jpeg" /><figcaption>本次閱讀健康讀書會以「消化系統」為主題，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀。</figcaption></figure><p><strong>賴素卿分享《消化系統淨化全書》</strong></p><p>該書作者為美國醫生亞力山卓．楊格，他在紐約大學完成內科住院醫師的訓練，完成醫學訓練之後，他來到印度研習東方醫學，創立「淨化」計畫及社團，協助患者結合東西方整合醫學來重建消化道。本書分享者為大學耶魯前主委賴素卿，她介紹作者指出以服藥來抑制病症，像是為生病的樹把枯葉漆成綠色一樣，並非園藝之道，更發揮不了作用；就像是人體在慢性疾病發病前，都會先發炎，而發炎之前，消化系統會先出現功能障礙，消炎治療固然有幫助，但透過修復消化系統，才能從源頭解決問題。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*wTd2IlI7fRWoeSyQEwhb6A.jpeg" /><figcaption>賴素卿分享《消化系統淨化全書》。</figcaption></figure><p>韋翔醫師則回饋，人類的腸道較接近草食性的動物，若是食用太多肉就容易消化不良，此時皮膚或腸道就容易產生過敏的症狀；此外，根據實證研究，大腦的中樞神經系統與腸道神經系統之間是彼此影響的，其中有許多與人類共生的細菌，這些菌多棲息在腸道，而這些微生物依賴人類，同時它也代謝出對人體有益的物質。這些經過研究驗證其穩定性與功效性者，稱為益生菌，而補充益生菌也能改善消化道健康、促進排便順暢及調整體質。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*i6y2IuBOhXwwG7v2ggzitw.jpeg" /><figcaption>韋翔醫師回饋補充益生菌也能改善消化道健康、促進排便順暢及調整體質。</figcaption></figure><p><strong>周阿清介紹《空腹才是最強的良藥》</strong></p><p>本書作者日本醫學博士青木厚指出配合睡眠8小時，讓自己空腹16小時，可啟動體內的｢細胞自噬」機制，讓體內的老舊細胞重獲新生，增強內臟的機能，遠離疾病。周阿清讀後分享道，作者指出現代人一天三餐營養素太多，他很認同，因為糖尿病是攝取過多醣，例如米飯等碳水化合物所導致，所以空腹能夠使身體細胞發揮作用，但是應該按照適合的作息來調整。他並分享自己的生活之道，如睡眠非常重要，「睡得好、毛病少、睡不好、百病吵」；擁有好的睡眠就有良好的情緒，就是保持身體健康的最佳方式。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XO9Tg53XwkCrVrpt37_wAg.jpeg" /><figcaption>周阿清介紹《空腹才是最強的良藥》。</figcaption></figure><p>「空腹很重要，我們生活吃六〜七分飽就好，這位醫生建議的控制方式確實有幫助，但幫助的程度因人而異，身體要達到一個恆定狀態，沒法達到一個平衡就危險。」韋翔醫師補充說，尤其血糖過低時，自身會感到不舒服，可以吃顆糖讓血糖升上去，但是過高並不會讓人不適，所以長期下來，不自覺長期處於血糖過高的狀態，慢慢就會導致心肌梗塞、腦中風、腎衰竭…等嚴重失能。</p><p><strong>張小蓮導讀《胃食道逆流修復全書》</strong></p><p>該書重點介紹透過兩階段低酸飲食法，完全消除逆流症狀，第一階段是14天無酸飲食，修復身體，逆流症狀嚴重的患者，需先嚴格限制攝取pH值低於5的食物，沖刷掉胃蛋白酶，讓身體透過排毒得到喘息；第二階段則是實踐低酸飲食計畫，作為終身維持的健康飲食基礎，不再擔心逆流症狀反覆發生。張小蓮選擇分享本書，是因為自身感覺有胃食道逆流，但是飲食上皆有控制，也未攝取書中所提到對身體不好的食物，但是看診的醫生請她安排腸胃鏡的檢查，造成她心有疑慮，加上害怕檢查的疼痛感，所以希望透過研讀此書後也與韋翔醫生請益。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jABZUNuug1pNtmyKWfHCHw.jpeg" /><figcaption>張小蓮導讀《胃食道逆流修復全書》。</figcaption></figure><p>韋翔醫生則回饋，若是胃食道逆流，容易影響聲帶，有火燒心的感覺，或胃酸過多的問題，如果發生在飲食正常的高齡長輩時，很有可能是賁門口食道括約肌鬆弛，就難以鎖住胃裡的胃酸，因而造成胃食道逆流，所以可以嘗試吃胃藥中和胃酸；另外就是「早晚不要吃太多，也要三餐固定，因為當你隨時吃東西，身體就會隨時分泌胃酸，導致胃酸亂分泌，消化系統就容易出問題。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4OHAVRC3d6EMxgUPJZlEBQ.jpeg" /><figcaption>USR「閱讀健康書庫」鼓勵長者透過閱讀，達到自我培力、重點摘記、團體分享、與生活落實的方案目標目前共有長輩寫下157本的閱讀摘記。</figcaption></figure><p><strong>林芳梅推薦《88招防癌顧腸術》</strong></p><p>此書為日本東大醫學博士藤田紘一郎所著，林芳梅介紹內容提出癌症相關觀念調整及矯正的七點，更結合自己的生命經驗分享，除了要顧腸道，生活更要放鬆一點，因為癌症也會由壓力造成。她也在導讀中說出自己閱後的心得:「我們的身體每天會產生大約一萬個癌細胞、遺傳性癌症的發作率其實只有5%、癌症發作與否和身體的免疫力極度相關，而腸道掌管了我們70%的免疫力。腸道菌叢保護我們不受疾病侵害、14天就能改善我們的腸道環境、要認清腸道與癌症的關聯，正視提高免疫力的必要性，以及最後一點就是接受事實，不完全聽信他人，一定要自己思考過，來選擇治療方式，從自己下決定開始，都要為自己負責。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5aPigTkDezKXgfHNQGfOTA.jpeg" /><figcaption>林芳梅推薦《88招防癌顧腸術》。</figcaption></figure><p>韋翔醫生回應說，吃多種食物增加腸道微生物群的多樣化，善用適合自身的方式，如瑜伽或冥想來減輕精神壓力，以及保持良好睡眠，這些對於消化系統照顧都非常有幫助；不過到了高齡階段，也無需刻意禁食或完全選擇不吃肉，太嚴謹控制飲食，反而失去生活樂趣，透過規律與適切的運動習慣，消化系統也會跟著明顯改善，同樣的，運動也能讓心情保持愉悅。</p><p><strong>穴位按摩保健 4月24日見</strong></p><p>USR「閱讀健康書庫」是一項國內少見的創新方案，自2022年7月開始鼓勵長者透過閱讀，達到自我培力、重點摘記、團體分享、與生活落實的方案目標（Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing），不只學習知識，還強調學來改善自我健康，充實樂齡生涯及心靈，更有支持團體一起學習健康老化，目前共有長輩寫下157本的閱讀摘記。下一次活動將在4月24日舉行，透過共同認識「穴位按摩保健」的妙招，動動手讓自己更健康。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OsxL-oPEXg6ImTfCyZs9Qg.jpeg" /><figcaption>計畫主持人曾敏傑教授感謝美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助支持，讓閱讀健康書庫得以持續添購新書。</figcaption></figure><p>（報名請洽02–86741111轉67227。書庫位於社科院811室，開放時間為每週三、四早上9:30〜11:30，歡迎社區長者踴躍借書並在生活中實踐。）</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=fd344eed0d0c" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E7%85%A7%E8%AD%B7%E6%B6%88%E5%8C%96%E5%81%A5%E5%BA%B7-fd344eed0d0c">【USR】韋翔醫師指導照護消化健康</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】接待善德協會 青銀共賞音樂]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E5%96%84%E5%BE%B7%E5%8D%94%E6%9C%83-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%B3%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82-6eb5bb60b248?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/6eb5bb60b248</guid>
            <category><![CDATA[友善接待]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 03:18:49 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-02T01:24:25.391Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>113年3月26日，由通識中心林子晴老師邀請臺北藝術大學助理教授汪奕聞，辦理「布拉姆斯作品118和蕭邦24首前奏曲解說式音樂會 — 給克拉拉的情書與馬約卡島的噩夢」，社科院USR計畫也合作辦理青銀共學活動，友善接待樹林區中華善德關懷協會的40位長輩蒞校一同聽講，並與北大80名學生一同沉浸於古典音樂饗宴之中。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3fpNHlGE59XvPonWOsGpOA.jpeg" /><figcaption>中華善德關懷協會的40位長輩蒞校一同聽講，並與北大80名學生一同沉浸於古典音樂饗宴</figcaption></figure><p>本次活動也是USR計畫第25場次的校園友善接待活動，參與講座的社區長輩來自樹林區的中華善德關懷協會，該協會主要以老人、婦女、青少年、身心障礙者等弱勢族群為服務對象，並以「做善事、扶助社會弱勢」為理念，不定期為需要者提供如寒冬送暖等物資助援，也辦理如音樂律動及廣場舞等課程，以促進並陪伴長者健康面對老化。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gyXyf1oHp3Z9kfchTCQHKA.jpeg" /><figcaption>臺北藝術大學助理教授汪奕聞現場演奏</figcaption></figure><p>上半場講座開始，汪教授分別介紹了蕭邦與布拉姆斯兩位19世紀浪漫派的古典音樂家，其作品曲風結合人與人之間的感情，蘊藏濃厚的人文元素。而德國作曲家舒曼則是布拉姆斯的伯樂，其妻克拉拉做為一名鋼琴演奏家，亦多次演奏布拉姆斯的作品，三人之間的羈絆相互影響。聆聽完介紹後，在場聽眾對古典音樂也有了更深刻的認識。接著，老師更演示布拉姆斯的四首作品，用音樂讓聽眾感受布拉姆斯的心靈秘境。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1du0aqKWxqWe6yiB0ABlUA.jpeg" /><figcaption>解說式音樂會透過講者的引導，更能讓非專業的人能理解作品想表達的意涵</figcaption></figure><p>在講座的下半場中，汪老師則表演蕭邦的24首前奏曲，長達四十分鐘的表演卻讓人目不轉睛、全神貫注在其指尖下的音樂，有高潮迭起，也有平緩卻能打動人心的部分。表演中也充分展示老師的鋼琴技巧，更能夠看到全身心投入在表演中，時而委婉、時而迸放其熱愛音樂的靈魂。聆聽完講座之後，也有學生回饋自己是第一次參加解說式音樂會，發現不同於純演奏音樂會，解說式音樂會透過講者的引導，更能讓非專業的人能理解作品想表達的意涵。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*HN23o9KNs3DhRBtEmpc28A.jpeg" /><figcaption>長輩認真專注地聆聽音樂</figcaption></figure><p>也有長輩提到，自己平時也就會上YouTube聆聽古典音樂，因此知道有機會參加這場音樂講座後就非常期待，今天聽完講師的介紹和表演後，內心更隨著音樂的高潮迭起感到澎湃激動，也引起自己未來想繼續認識古典音樂的心情。</p><p>會後大家在講堂留下合影，而社科院USR計畫三月份的友善接待活動也告一段落，下一場次將於5月14日（二）10：10辦理，屆時林子晴老師將邀請夜鶯基金會張皓閔講師，來校介紹馬勒交響曲之「最」，張老師為國立臺灣師範大學音樂學碩士，並譯有《馬勒交響曲》一書。</p><p>近日正臨北大花季開始，因此長輩們也一同前往北大心湖，在櫻花樹前留下合影，正式結束今日的友善接待活動。USR計畫未來仍將繼續媒合在地高齡社群，與大學生共享公共資源，促進在地長輩的樂活，也善盡大學在地社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*xkh8sQR-Iwz6jHUTSF5Xxg.jpeg" /><figcaption>逛北大校園</figcaption></figure><p>聯絡人: 社科院USR 助理 鍾佩芳 86741111轉分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=6eb5bb60b248" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E5%96%84%E5%BE%B7%E5%8D%94%E6%9C%83-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%B3%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82-6eb5bb60b248">【USR】接待善德協會 青銀共賞音樂</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】北越大輔教授談「AI在人口老化之應用」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E8%B6%8A%E5%A4%A7%E8%BC%94%E6%95%99%E6%8E%88%E8%AB%87-ai%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E8%80%81%E5%8C%96%E4%B9%8B%E6%87%89%E7%94%A8-4fba1e8a08b6?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4fba1e8a08b6</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 28 Mar 2024 01:56:14 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-03-28T02:00:50.881Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫長期關注超高齡議題，由資工系林道通教授邀請到日本國立東京高等工業學校的北越大輔（Daisuke Kitakoshi）教授，於3月22日在電機資訊大樓102教室，以「AI在人口老化與少子化議題方面的實務應用」為題分享日本經驗。當天除了學生到場聆聽，也開放社區長輩主動報名，一起認識日本高齡社會的現況與趨勢，透過北越大輔從AI的角度提出對策，並思考找出最適合因應的方針，學習日本如何因應高齡化所帶來的衝擊。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*57O7zHyLhpLAAoe8MCD7Jg.jpeg" /><figcaption><strong>林道通教授為在場聽眾介紹北越大輔的學經歷與研究方向</strong>。</figcaption></figure><p>講座一開始，先是由林道通教授為在場聽眾介紹北越大輔的學經歷與研究方向，特別的是，他的研究歷程不僅在日本，也包括在台灣，如2018年4月到 2019年3月，他即在國立中央大學的資訊工程學系擔任客座研究員。當天的演講中，則介紹全球的人口老齡化情況，尤其關注日本的情況，並討論如何運用AI在日本的預防保健，同時也比較日本人口老齡化與其他國家的差異，以期理解老齡化人口對社會的影響。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qSxj0V6N3Q_DP7tDsbZxHw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*nc2hKfhJ9HilCQLPQ0EKjQ.jpeg" /><figcaption>北越大輔指導學生運用AI來進行防跌倒系統的實驗。</figcaption></figure><p>北越大輔表示，近年來人口老化和少子化已成為嚴重的國家問題，同時，生成式AI等最先進的科技，也引起各界人們的關注，日本政府面對這些問題，也提出了預防性的醫療保健方案，如提供營養諮詢、健康服務等；然而，讓老年人參與這些活動並不容易，所以他將活動或課程結合人工智慧技術，提高老年人透過簡單的運動來保持健康，進而提升生活品質。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*M25G_tylWD9FWcAlaogF3w.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_09PXOHm-LYRSBdR54k6Tw.jpeg" /><figcaption>透過北越大輔從AI的角度提出對策，學習日本如何因應高齡化所帶來的衝擊。</figcaption></figure><p>北越大輔也指導學生運用AI來進行防跌倒系統的實驗，邀請高齡長輩每周固定前往健康中心以遊戲做測驗，並且持續4週，透過記錄他們的歷程與數據，得以評估藉由遊戲對於長輩預防保健的正面影響。除此之外，他也透過AI應用來研究預防老年人罹患失智症，因為老年人通過他所設計的平版遊戲進行運動後，可以持續激發參與者的動機，這都是提供了高齡長輩在情感與生活上的正向幫助。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GFMwSc677Fb0v5iGfO1KJg.jpeg" /><figcaption>北越大輔現場與教師與學生互動。</figcaption></figure><p>我國也面臨生育率下降及壽命延長的現象，老年人口比例快速上升，估計到2025年比例會超過20%，老化速度甚至遠快於日本，如何迎接少子化及高齡化所帶來的挑戰，深具政策意涵。過去臺北大學電資院林道通與林伯星教授等，也都嘗試開發科技監測產品以預防失智和跌倒，顯見科技在因應高齡化上重要性越來越高。透過本次北越大輔教授與其團隊的經驗，如何透過AI在人口老化與少子化議題上扮演角色，實在值得台灣借鏡。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4QiI6i4GO_tkH4NYHP3HAg.jpeg" /><figcaption>講座開始前，先由臺北大學資工系代表致贈禮物給北越大輔並留影。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4fba1e8a08b6" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E8%B6%8A%E5%A4%A7%E8%BC%94%E6%95%99%E6%8E%88%E8%AB%87-ai%E5%9C%A8%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E8%80%81%E5%8C%96%E4%B9%8B%E6%87%89%E7%94%A8-4fba1e8a08b6">【USR】北越大輔教授談「AI在人口老化之應用」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>