<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 20 Jun 2024 22:46:49 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】林茂廷與E.Major團隊開創數位服務新典範]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%9E%97%E8%8C%82%E5%BB%B7%E8%88%87e-major%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%96%8B%E5%89%B5%E6%95%B8%E4%BD%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%B8%E7%AF%84-34900882162e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/34900882162e</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 20 Jun 2024 10:50:37 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-20T10:50:37.334Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>在資訊爆炸的時代，如何有效地整合分散於不同平台的資訊，成為一大挑戰。在國立臺北大學經濟系林茂廷老師的帶領下，一群由經濟系學生組成的E.Major數位服務團隊（本次改版主要參與成員含經濟系三年級楊子玄、林士傑及陳敬翰），從社會科學的角度出發，嘗試為社會大眾提供理性與感性兼具的數位服務。他們的最新作品 — — 社會實踐網站 （<a href="https://usrsoc.ntpu.edu.tw/">https://usrsoc.ntpu.edu.tw/</a>），便是以國立臺北大學社科院USR計畫的成果為素材，展現「無為而治，0成本永續經營」的理念，為使用者打造一個方便、且統一的資訊入口。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*PPOMaaWIDAGRqi4zX85Fpw.png" /><figcaption>新的網站首頁</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/289/1*7EN6q2FQB_cPhcCku8_U2g.png" /><figcaption>網站QR code</figcaption></figure><p><strong>設計理念：整合與永續</strong></p><p>社會實踐的線上展示目前散佈在四個主要網站平台（medium.com, wix.com, youtube.com, facebook.com）及一個LINE頻道上，各自擁有不同的主題與內容。然而，缺乏一個統一的入口網站，使得使用者在尋找相關資訊時感到困惑與不便。因此，E.Major團隊決定設立一個整合這些資訊的網站，讓使用者可以輕鬆地找到所需的內容。</p><p>本次改版的核心理念是「無為而治，0成本永續經營」。各平台的管理者可以繼續按照原有的更新習慣，不需因網站改版而改變。通過使用Google App Scripts定期搜集各平台資訊，並以json格式儲存在Github平台，實現了後台自動化的管理方式。這樣的設計，不僅節省了人力與經費，還能確保網站的長期運營與穩定。</p><p><strong>特色：先進技術與用戶體驗</strong></p><p>新網站採用主流的ReactJS結合Material-UI進行設計，提供卓越的使用者體驗。Material-UI是一套基於Google Material Design規範的前端框架，提供了一系列高質量的UI組件，使得開發者能夠快速構建美觀且一致的使用者介面。我們選擇使用Material-UI，不僅因為它的設計美學，更因為它能夠提升開發效率與使用者體驗。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/730/1*HYuuL3LH22KvohI3EbKn5A.png" /><figcaption>手機呈現</figcaption></figure><p>響應式設計是網站的一大亮點，從桌機到手機，皆能適應各種裝置，確保使用者在任何設備上都能獲得一致且流暢的瀏覽體驗。網站首頁外，還設有四個分頁，分別對應medium.com、youtube.com及wix.com等平台，以及社科院的社會實踐相關平台，方便使用者快速找到所需資訊。</p><p>首頁除了展示最新的USR及學老誌文章外，還會隨機抽選三則文章，讓使用者每一次拜訪看到不同的有趣內容。「精彩故事」及「學老誌」分頁則放上USR及學老誌最近的十篇文章，使用者點入後將被引導至原始網站，從而增加原始網站的點閱率。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/706/1*Chc_c5KPuatTppmDI-iJRA.png" /><figcaption>最新與隨機三則文章保持新鮮感</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*P7OgpgVEVb4PH86Ld5kPSg.png" /><figcaption>精彩故事分頁</figcaption></figure><p>「影視頻道」分頁匯集了USR的YouTube頻道所有影片，使用者可以直接點擊觀看，也可透過播放器連結進入原始YouTube網站頻道。右側邊的抽屜式導覽列，讓使用者可以快速連接到社會實踐的Facebook、LINE、學老誌及YouTube頻道。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4-37EzxY4w6UtK0ENVToww.png" /><figcaption>影視頻道內建播放器</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/222/1*RxjSWkj-qjzpdIM2DFb33w.png" /><figcaption>右側邊的抽屜式導覽列</figcaption></figure><p>此外，右上角的圖示設計亦十分便利，使用者點入後可以直接寄email或撥打電話給高齡與社區研究中心，甚至可以通過Google Map找到高齡與社區研究中心的位置，提供了多樣化的聯繫方式。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/576/1*2F2hDVM-UgVsBJib05Srmw.png" /><figcaption>更方便的聯繫方式</figcaption></figure><p><strong>結語：數位服務的未來</strong></p><p>歷年來E.Major團隊結合了USR計畫與學生自學計畫，在經濟系林茂廷老師的指導之下，新進以其創新的數位服務理念，成功地將分散的社會實踐資訊整合到一個統一的平台上，不僅提高了資訊的可及性，還實現了0成本的永續經營模式。這一網站不僅是技術與設計的結合，更是對數位服務未來的一次探索與實踐，不僅展現老師的專業指導，也讓學生的自學成果用來幫助USR計畫進行有效的社會傳播，真正體現教育部大學社會實踐的精神-人才培育、在地連結、永續發展。透過這一創新整合的網站設計，我們期待幫助更多的社會參與者能夠方便地獲取信息，也進一步推動社會實踐的發展與交流。</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=34900882162e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%9E%97%E8%8C%82%E5%BB%B7%E8%88%87e-major%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%96%8B%E5%89%B5%E6%95%B8%E4%BD%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%B8%E7%AF%84-34900882162e">【USR】林茂廷與E.Major團隊開創數位服務新典範</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】犯研所推動高齡防詐成果發表]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8A%AF%E7%A0%94%E6%89%80%E6%8E%A8%E5%8B%95%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%98%B2%E8%A9%90%E6%88%90%E6%9E%9C%E7%99%BC%E8%A1%A8-444783fb9d31?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/444783fb9d31</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡防詐]]></category>
            <category><![CDATA[青銀共學]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 20 Jun 2024 06:06:11 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-20T06:12:54.201Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫與犯研所黃蘭媖、林茂弘老師課程「犯罪預防理論與實務」合作，於期末以「社區高齡者被害及被害恐懼」主題，於6月4日進行成果發表，希望同學能將課堂所學的知識，於學期末一一展現，達到概念輸入與輸出同時兼具的學習模式。當日由修課同學們展示他們所進行的犯罪預防成果宣導，並邀請兩位社區民眾前來參與聆聽與評分，給予同學評論與回饋，希望藉由同學的分享，獲得更多犯罪預防知識上的養分。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ch9qO_VIMufFXaG4WAjboQ.jpeg" /></figure><p>首先第一組「<strong>培養危機意識 — 總是心太軟的長輩」，</strong>以訪談臨床心理師的方式呈現，當中探討了容易被詐欺的特性及防範方法。本組也指出，重複被害者常具有的共同特徵，以及那些重複被害的原因；最後歸納幾項預防詐欺的方法，包括多方求證信息、加強對詐騙手法的認識和提升自我保護意識，通過這些措施，從而有效降低被詐騙的風險。</p><p>接著第二組「<strong>社區警政與高齡被害防治」</strong>則親自訪談兩位警員，所剪輯而成的Podcast加以呈現，內容多聚焦在警員分享處理詐騙案件的經驗。他們提到，必須拿出實際證據來說服受騙者，並且幫助受騙者消化情緒才可以更好阻止詐騙的發生。在訪談過後，同學也探討了許多可能的犯罪預防手段，例如強調多方求證、加強對詐騙手法的認識和提升自我保護意識的重要性。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*t_Us1mMk5pyQ5dOzaxuu4g.jpeg" /></figure><p>第三組為<strong>「銀齡安全守護者-防詐行動計畫」</strong>，則以圖片說故事的方式，向大家展示他們在市集宣導與社區宣導的成果。首先，市集是透過在學校門口設攤位的方式，以防詐知識宣導的標語，吸引社區民眾前來互動闖關，並在過程中相互分享有關自己親身經歷、或曾經耳聞的詐騙經驗，採取寓教於樂的方式進行宣導；接著以召開社區演講的方式，邀請防詐警員向社區里民宣傳近期詐術陷阱，並傳授防詐手段，希望幫助不只是前來參與聽講的民眾，也希望與會者將今日所學加以推廣。</p><p>第四組為「<strong>高齡者詐欺認知訪談報告」，</strong>同學展現了他們在社區訪談高齡者過往的詐欺經驗，通過訪談不同背景的受訪者，發現受訪者普遍認為媒體和報紙是有效的防詐騙宣傳工具，因其具備較高的可信度和廣泛的受眾範圍，且媒體報導能夠迅速傳達重要資訊，幫助公眾更好地理解詐騙手段和防範措施。最後，本組同學也強調社交聚會在防詐騙宣導中的重要性，因為這種互動能增強警惕性和防範意識，相互分享經驗。</p><p>最後第五組是「<strong>天上掉餡餅？ 當心是陷阱！各國高齡者詐欺被害預防」，</strong>同學將訪談警員的Podcast加以呈現，警員也表示，因為資訊能力的落差將使得受騙者的判斷能力下滑，且不只出現在高齡受騙者。另外警員也分享了他們平時對抗詐騙的方式與心得，不僅定期統計最近的詐騙手段，試圖了解最新詐騙趨勢外，也會適時更新防止詐騙蔓延的各項宣導措施，期望在犯罪預防的手段上，能做到與時俱進的地步。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ZyVNtVF8EGBgouY1wHQn5g.jpeg" /></figure><p>授課老師黃蘭媖最後補充，我們需要意識到每個人都有可能被詐騙，使大家更警覺受到詐騙的方式與後果，但也不應該太過汙名化被詐欺的受害者，更不應該過度幻想只有高齡者才是易受騙的群體。呼應黃蘭媖老師上述的觀察，社科院USR計畫日前舉辦「爸媽學老、我抽電腦」活動中，在236則北大學生的回饋意見中，也顯示許多大學生同樣在生活中面臨過被詐騙的案例，包括網路購物等。</p><p>社區民眾邱水旺則表示，感謝同學生動有趣介紹各類詐騙手法，讓他學習如何有效辨別真偽以及保護自己，避免成為詐騙的受害者。前耶魯主委賴素卿也表示，感謝黃蘭媖老師勉勵，被騙不是我們的錯，而是攻擊太多防不勝防，我們應該更加關注如何有效地預防和應對詐騙，並支持和幫助那些受害者，而不是責備他們。如果哪天自己不幸被騙了，也勿自責，要面對事實勇敢求助，正確解決問題。同學的發表在理論與實務上，激發了大家對高齢者犯罪防詐工作的關注，社科院USR計畫也正在規劃一場暑期講座，將邀請調查局的調查官到本校，提升社區長者預防詐騙的能力，讓臺北大學城成為年齡安全友善的社區。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*eL9c_9Nes9zGkMFCeH9Orw.jpeg" /></figure><p>聯絡人:社科院 助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=444783fb9d31" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8A%AF%E7%A0%94%E6%89%80%E6%8E%A8%E5%8B%95%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%98%B2%E8%A9%90%E6%88%90%E6%9E%9C%E7%99%BC%E8%A1%A8-444783fb9d31">【USR】犯研所推動高齡防詐成果發表</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】兩廳院偕OiBokkeShi導演來校參訪]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%85%A9%E5%BB%B3%E9%99%A2%E5%81%95oibokkeshi%E5%B0%8E%E6%BC%94%E4%BE%86%E6%A0%A1%E5%8F%83%E8%A8%AA-4c395c9061bf?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4c395c9061bf</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 01:58:52 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-19T02:00:43.272Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FRTykZ9nFyUJ7MgmQ6F9Vw.jpeg" /><figcaption>本（6）月16日下午在三峽在地「人劇團」導演蔡旻霓的引介之下，由國家兩廳院公共溝通部藝術推廣組組長王萱儀領隊，帶領日本OiBokkeShi（老、痴、死）劇團創辦人菅原直樹與製作人武田知也，參訪社科院USR計畫與高齡中心</figcaption></figure><p>依據國家發展委員會推估，台灣將於2025年邁入超高齡社會，高齡化也讓失智症患者人數增加，目前全台失智人口已近32萬人，這個看似讓家庭陷入無奈的病症，其實也逐漸受到各界許多關注。本（6）月16日下午在三峽在地「人劇團」導演蔡旻霓的引介之下，由國家兩廳院公共溝通部藝術推廣組組長王萱儀領隊，帶領日本OiBokkeShi（老、痴、死）劇團創辦人菅原直樹與製作人武田知也，參訪社科院USR計畫與高齡中心，於聽取計畫主持人曾敏傑的簡報後，透過影片欣賞、成果作品展示及座談，完成了一次跨領域與跨國界的交流活動。與談單位也包括佳醫健康基金會社工主任王敏真，為未來國家兩廳院的台日跨國戲劇創作，一同交換意見與集思廣益，同時思考如何結合失智議題與表演藝術，一同打造失智友善的環境。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OaKO7yViikGrNv-GroxiAg.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫主持人曾敏傑透過簡報、影片欣賞、成果作品展示及座談，完成了一次跨領域與跨國界的交流活動</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FxJmyxVUmh3tiVUwes-QfA.jpeg" /><figcaption>計畫主持人曾敏傑邀請參訪團隊參觀社科院USR計畫成果作品展示</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*grCJPoIDdmQj6kR0VppMdQ.jpeg" /><figcaption>計畫主持人曾敏傑為參訪團隊介紹社科院計畫針對不同主題推出的高齡學習方案</figcaption></figure><p>國立臺北大學社科院USR計畫於2017年啟動，從種子到萌芽再持續深耕，2023年於社科院成立「高齡與社區研究中心」，並於同年發行培力全國中高齡族群認真面對老化的季刊《學老誌》，以幫助壯世代追求精彩的第三人生；而兩廳院對於高齡近年來也十分關注，2015年開始為長者開設各式課程，2022年正式啟動「青銀共創計畫」，並在2023年舉辦「失智友善戲劇培力」工作坊，而當時受邀舉辦課程的導演，便是未來將與三峽在地「人劇團」攜手合作的菅原直樹與武田知也。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*d3vD10eG2132FePoYOjxgw.jpeg" /><figcaption>日本OiBokkeShi（老、痴、死）劇團參訪團隊</figcaption></figure><p>今年是OiBokkeShi劇團的第11年，正式成員15人左右，但更多夥伴是在地長者及照護者，由眾人共同創作劇本、排練及在各地市民中心舉辦劇場演出，劇團每年也有約100場以戲劇工作坊的推廣形式，讓一般民眾了解失智症，並提供照護者實用的知識。菅原直樹在受訪時曾經表示，創立劇團的想法很單純，在社福長照的環境下療癒彼此，也讓沒有看過戲劇表演的民眾，有了參與、觀賞的機會；歷經多年的演出後的觀察，他則認為日本社會不再像過往不敢談論失智症，或者把患者藏在家中，越來越多人願意踏出家門接收資訊，並且分享自己的照護經驗。</p><p>這次菅原直樹來到台灣，在兩廳院的規劃下，預計將與蔡旻霓導演一起合作，開發符合在地的嶄新戲劇作品，由於三峽也是未來巡迴演出的考慮地點，因此特地來三峽參訪長照機構與臺北大學，尤其臺北大學USR計畫深耕在地、關注高齡議題，因此特別前來參訪。USR計畫針對超高齡化的問題，長期思考大學如何回應超高齡社會，並規劃出3E行動方法（Establishment、Engagement、and Empowerment），應用於5項人口群（學生、長者、據點、跨校、全國），並發展出「前瞻超高齡的大學3E行動計畫」，針對15個行動介面，以36項方案展現高教機構對超高齡社會的可能因應。於此，USR計畫中所執行的輪椅族活動、老大人音樂節等方案，皆是透過設計有趣的表演藝術活動，讓弱勢或失智的長輩能夠增加社會參與，因為他們需要的不單是身體律動，更包含心靈的照護與支持團體的陪伴。<br>以戲劇為媒介與失智者共享同一個世界，是OiBokkeShi劇團創辦人菅原直樹的概念，他期待各個不同領域的推動者也一起加入，讓失智友善的概念可以走入社區，產生適合台灣的行動方案，透過這次交流認識了社科院USR計畫的經驗與成果，他表示收穫良多。曾敏傑也回應，跨領域去探討表演藝術和失智症的結合是很難得的機會，未來希望有任何需要提供意見之處，都非常歡迎菅原直樹、蔡旻霓與兩廳院進一步探索與溝通，也期待未來三峽有機會看到失智症的藝術表演。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4c395c9061bf" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%85%A9%E5%BB%B3%E9%99%A2%E5%81%95oibokkeshi%E5%B0%8E%E6%BC%94%E4%BE%86%E6%A0%A1%E5%8F%83%E8%A8%AA-4c395c9061bf">【USR】兩廳院偕OiBokkeShi導演來校參訪</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】石賡執行長再談陸游養生十法]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E5%86%8D%E8%AB%87%E9%99%B8%E6%B8%B8%E9%A4%8A%E7%94%9F%E5%8D%81%E6%B3%95-4a778973fe28?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4a778973fe28</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 18 Jun 2024 08:36:30 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-18T08:49:05.911Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>人生七十古來稀，而宋代詩人陸游活到85歲高齡，實為古代之人瑞，其養生之道令人好奇，臺北大學高齡中心、圖書館、美國石氏基金會及社科院USR計畫共同合辦「詩人陸游與他的養生之道」，繼6月5日介紹陸游詩詞與感情世界之後，6月14日再辦理第二場，將陸游養生之道十法大公開，現場計有47位社區居民及線上13位朋友共同參與。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qipGQ7SAdL_WZ6Tyzj5bSA.jpeg" /><figcaption>石賡執行長再談陸游養生心法</figcaption></figure><p>石賡執行長首先回顧陸游的來時路，他出生在兵荒馬亂的時代，五歲時才逃回老家開始讀書、習箭，因出生在書香世家，也在家庭教育下培養出愛國情操，因此被稱為愛國詩人。在他九歲時，媽媽對娶進表妹唐琬非常不滿意，甚至逼陸游休妻，路游很傷心，母親又逼他取了新的妻子。而趙士程因愛慕唐琬多時，就在眾人的反對下娶了唐琬，而在一次沈園偶遇陸游，寫下釵頭鳳之後，唐琬就因病去世了，而趙士程也為國捐軀，這三角苦戀只剩陸游在漫長的一生中，以許多的詩詞來紀念唐琬，即時到了晚年84歲，仍再度回到沈園流連。</p><p>接下來石執行長介紹陸游的著作，陸游曾自豪自己六十年來萬首詩，但其實寫的是九千餘首，算是歷代最多產的詩人。當然無法與乾隆相比，他一生寫了四萬多首詩，但多是打油詩。《入蜀記》是陸游被貶到夔州(四川)所作，在旅途過程中所作的遊記，共走了一百八十多天、四萬多字，包含了日常旅行所見所聞、自然和人文景觀、風俗民情、詩文掌故、文史考辨、軼聞舊事等，夾敘夾議。與蘇東坡不同，蘇是走到哪吃到哪，因此發明很多佳餚；陸游則是將遊記當作日記寫，也讓書寫成為他面對困難時的抒發之道。另外《劍南詩稿》由陸游的長子陸子虛編，共八十五卷，因為記念蜀中生活而得名。陸游所作的近萬首詩歌中有九千三百餘首都收於此別集中。今有明代毛晉刻本，書後有毛晉跋，附有《放翁逸稿》兩卷。</p><p>《老學庵筆記》內容多是作者親歷、或親見、或親聞之事、或讀書考察的心得，以流暢的筆調書寫出來，因此不但內容真實豐富，而且興趣盎然，是宋人筆記叢中的佼佼者。《老學庵筆記》是以鏡湖岸邊的「老學庵書齋」得名的，書齋的命名乃取師「曠老而學如秉燭夜行」之語。此書是放翁晚年作品，記載了大量的遺聞故實，風土民俗，奇人怪物，考辨了許多詩文、典章、輿地、方物等等。其突出的特點，一是所錄多屬本人或親友見聞，二是特別關心時事人物，三是所述人事多有議論褒貶。清代文學家李慈銘認為該書雜述掌故，間考舊文，俱為謹嚴，所論時事人物亦多平允。俗語「只許州官放火，不許百姓點燈」，典故便是由此作品而出。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*H96Oiq0fTTGcF_TTtHlfrQ.jpeg" /><figcaption>從《老學庵筆記》中提煉出古人的養生智慧</figcaption></figure><p>陸游是愛國詩人、也是長壽詩人，雖在感情上受挫，在逝世前仍持續悼念亡妻、一輩子憂國憂民、常被罷官、仕途不順，卻能長壽，當中必有秘密。石賡執行長從過往作品中，也考證推測其長壽的方法如下:</p><p>一、 隨遇而安；本人也常在自己的作品中自我調侃，他認為開心是一天、不開心也是一天，何必不開心呢？</p><p>二、 常常動腦；陸游透過寫作閱讀賦詩下棋等管道動腦筋，在閱讀中發現自己的不足，便能更努力學習。</p><p>三、 勤練書法；中文是唯一能寫成藝術品的文字，而陸游筆法精妙，字體輕盈，作品能透過字體表達出心中的悲傷，介於行書與草書之間，稱行草。</p><p>四、 寄情花草；解析陸游作品，可見其描寫自己種植的蘭花，以及想嘗試其他如百合等花之種植，在植栽生活中，即便是七十餘歲的老翁仍懷抱著孩童的稚嫩之心。石賡老師也現場補充了樹心蘭、蝴蝶蘭、四季蘭、春蘭、洋蘭等品種的分辨方式。回應俗語「常在花間走，活到九十九」。</p><p>五、 適量運動；在《老學庵》中紀錄了陸游透過散步、爬山、煮飯、做家事、掃地等方法伸展肢體、活動筋骨。陸游飯後最忌久坐，堅持繞村走，散步消食，更為了掃地對家庭與身體的好處寫了一首詩。「一帚常在傍，有暇即掃地、既省課童奴，亦以平血氣。按摩與導引，雖善亦多事；不如掃地法，延年直差易」。另外也示範「健身拜」，是學習一位七十多歲的老人張珙，「步趨拜起健甚。自言夙興必拜數十，老人血氣多滯，拜則支體屈伸，氣血流暢，可終身無手足之疾。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vOuP80Wz0AN8LrHYPajoZQ.jpeg" /><figcaption>石賡執行長示範古法養生「健身拜」</figcaption></figure><p>六、 勞逸結合；陸游很喜歡釣魚，陸游的作品「落日橋邊繫釣舟，江邊明月夜投竿，病起重來理釣絲，八十溪頭把釣竿。」可描寫其透過釣魚，八十歲仍愛垂釣，學習獨處與孤獨的快樂。</p><p>七、 飲食養生；陸游飲食以素食為主、葷食為輔，喜愛親手熬藥膳粥，以薏仁、淮山、百合、蓮子、紅棗等食材入粥。</p><p>八、 天天洗腳；年事已大，不便再參與農事，每天睡覺前或醒後以熱水泡腳，能軟化角質、促進血液循環，非常舒適。</p><p>九、 日日梳頭；常梳膀胱經，按摩頭皮清明精神。</p><p>十、 心有所念；陸游憂國憂民的心念只是其一，心中深愛著唐琬，也是一種心有所念。</p><p>也因此遵循著上述守則，陸游十分長壽的活到85歲，石執行長也勉勵現場社區長者可以多學習陸游的養生之道，一起健康學習老化。全勤聽演講的陳福林教授即表示，過去在真理大學兼課介紹文史，聽了石賡執行長的課程，覺得深入淺出、旁徵博引，特別是石賡執行長很幽默，讓現場趣味橫生，對中老年朋友帶來正面的效果，受益良多。高齡中心主任曾敏傑也期待石賡執行長下半年返台後，可再為大家帶來新的文史主題，也有學員許願「李清照」、「四大奇書」等，盼望石賡執行長再度回國分享。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dPpNA8j2rbctM9cj8kmFKA.jpeg" /><figcaption>陳福林教授(左)場場出席</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fHr2oKUa7dIWdF0RJ9mF3A.jpeg" /><figcaption>劉雲仙大姊80多歲仍熱愛學習</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7xJh5udbpRVKUmaShtRVIw.jpeg" /><figcaption>學員期待石賡執行長再回來分享</figcaption></figure><p>聯絡人: 社科院USR 助理 施冰冰 分機67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4a778973fe28" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E5%86%8D%E8%AB%87%E9%99%B8%E6%B8%B8%E9%A4%8A%E7%94%9F%E5%8D%81%E6%B3%95-4a778973fe28">【USR】石賡執行長再談陸游養生十法</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】《學老誌》創刊一年 第四期正式發表]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C-%E5%89%B5%E5%88%8A%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%9C%9F%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%99%BC%E8%A1%A8-63bf3c59b854?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/63bf3c59b854</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 14 Jun 2024 07:06:29 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-14T09:40:59.934Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>由國立臺北大學高齡與社區研究中心與社科院USR計畫合作出版的《學老誌》，繼第一期於三峽、第二期於臺北與第三期在台中發表後，第四期於6月14日（五）上午，再次回到國立臺北大學三峽校區的公共事務學院舉辦發表會。本次發表儀式與國立臺北大學社會工作學系、台灣社會工作教育學會、國立臺灣大學中國信託慈善基金會兒少暨家庭研究中心攜手合作，讓《學老誌》第四期在這三方聯合主辦的2024第三屆學術研討會「社會共融與韌性」上正式宣告發行；現場上百位學者專家與學生熱情瀏覽，共同分享獲得最新一期出刊《學老誌》的喜悅，並紛紛加入官方社群帳號，一齊將「學老」觀念推廣給家人和全台各地的中高齡者。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UbFJbJY_omFNfzbvgEO0WA.jpeg" /><figcaption>由國立臺北大學高齡與社區研究中心與社科院USR計畫合作出版的《學老誌》第四期於6月14日（五）上午，於國立臺北大學三峽校區的公共事務學院舉辦發表會。</figcaption></figure><p>研討會開幕式的貴賓冠蓋雲集，衛生福利部次長呂建德、感恩社會福利基金會執行長吳志毅、台灣社會工作教育學會理事長沈瓊桃、國立暨南大學榮譽講座教授詹火生與眾多學者專家皆到場蒞臨指教；國立臺北大學善盡地主之誼，學術副校長陳達新、社會科學學院院長張恒豪、社會工作學系主任童伊迪、高齡與社區研究中心主任暨《學老誌》發行人曾敏傑也親自接待，讓開幕式就有精彩的對話與交流。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*N6NXCrHQ7RVEZbf7B7KfQA.jpeg" /><figcaption>USR計畫主持人曾敏傑也精簡地介紹《學老誌》發展背景。</figcaption></figure><p>在社會工作學系主任童伊迪的引言下，USR計畫主持人曾敏傑也精簡地介紹《學老誌》發展背景，如何從2017年執行大學社會實踐計畫，到2023年盤點計畫資源後，決心創辦一本旨在倡議、推廣與分享學老，幫助「壯世代」追求精彩第三人生的雜誌的經過，他同時分享前三期《學老誌》的主要內容、展示最新出版的第四期；曾敏傑現場更特別提及本期封面人物原本是一位中小企業主，退休後找到吹奏薩克斯風的興趣，更積極組成樂團到各地公益巡演，是讓人敬佩的學老楷模。為了讓參與研討會的來賓更能清楚《學老誌》的理念，現場也設置攤位供來賓索取前四期的刊物，並提供QRcode供大家掃描加入社群，方便及時取得多元主題與知識含量豐富的學老文章。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hlcX7xIa22UCtfVVFBhEOw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8LRHsP5pxiJo-eYnKsXWew.jpeg" /><figcaption>曾敏傑介紹如何從2017年執行大學社會實踐計畫，到2023年盤點計畫資源後，決心創辦一本旨在倡議、推廣與分享學老，幫助「壯世代」追求精彩第三人生的雜誌的經過。</figcaption></figure><p>《學老誌》第四期的「本期專文」由藥師林彥君與助理教授姜紹青共同撰述，深度探討中高齡用藥安全的重要性，作者的老師、也是前食品藥物管理局的康照洲局長讀完之後，也稱讚寫得真好；「封面人物」為天韻SAX樂團的創辦人李自中，由廖智賢助理報導他如何用薩克斯風吹響第三人生。在「學老主題」中，大學退休教師霍晉明執筆〈從儒家思想汲取老年生活智慧〉；整形外科診所院長曹賜斌則分享抗老化的生活實踐；臺大醫院營養室陳佩蓉主任則鼓勵大家學習如何達到營養與樂趣兼顧的高齡享食生活；北歐式健走協會秘書長楊正華以自身經歷，分享如何運用北歐式健走來強健身心靈；滾石文化董事長段鍾沂則是慷慨授權他曾為法鼓山《人生雜誌》撰寫的〈練習和自己一起變老〉一文，這也是國內一篇少見、細膩描述自己老化過程的好文章；文字工作者凃奕豪則以過往執行USR計畫帶領長輩體驗SWITCH的經驗，整合質化與量化數據，介紹高齡科技遊戲的實際效益。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aNjRvsr1yRPkinMvgAOUcg.jpeg" /><figcaption>第四期「封面人物」為天韻SAX樂團的創辦人李自中，精彩報導他如何用薩克斯風吹響第三人生。</figcaption></figure><p>另外在「學老筆記」中，則邀請到前石氏基金會執行長石賡、前遠雄耶魯社區主委賴素卿與臺北大學USR橘子讀書會成員黄素鳯撰文，分別以詩詞創作、活動側記與進修感觸，分享了個人的學老經驗與心得。在「學老方案」中，由沙榮貴下筆記錄臺北大學食物森林的源起與齊耕的收穫；施冰冰助理則是報導了《學老誌》第三期前進台中發表的精采歷程。「學老書庫」則是由曾敏傑教授推薦日本精神科權威和田秀樹《幸齡人生70開始》一書，而他也將閱讀後獲得的靈感發揮在本期的編輯語〈學老密碼56789〉，絕對值得讀者閱覽並思考，如何掌握密碼對人生下半場的重要性。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*xR2cSYdp2gv3xXDCadzKDA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*LWfI60bwDAJBuLRhaMDXeA.jpeg" /><figcaption>與《學老誌》做朋友，掌握最新的高齡社會趨勢與相關議題，一起認真學老。</figcaption></figure><p>《學老誌》以季刊形式發行到第四期，已經是擁有一年穩定出刊的基礎，更累積多達60篇文章的豐富資料庫，曾敏傑表示目前已有9篇文章獲得聯合報元氣網、天下文化―銀天下、ETToday―新聞雲與今周刊等平台的全文轉載，顯示主流媒體對於《學老誌》的內容給予高度評價與肯定。同時前三期也在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）、新北市社會局、個人健康樂活行動聯盟的贊助下加印，讓《學老誌》可以定期寄送全國各大學圖書館、六都總圖書館及分館、各縣市總圖書館，同時也授權國家圖書館與華藝線上圖書館供讀者使用，不論是實體刊物或是網路，民眾皆可在國內方便閱覽或下載，全球也有一千多家大學的資料庫中有收錄。</p><p>《學老誌》第四期的出版要特別感謝明緯公益基金會的支持，40年耕耘有成的明緯集團，以「心懷善意」的初衷持續執行SDG計畫，推動各項公益關懷行動，並以長者、兒少及身心障礙者為服務對象，由於創辦人林國棟認同臺北大學高齡中心的理念與價值，故挹注資源助印第四期《學老誌》，一起攜手《學老誌》為高齡化社會盡一份心力，也期待為下一代創造更美好的環境。為幫助《學老誌》的永續經營，未來讀者只要捐助兩千元(或以上)，都可以由國立臺北大學開具可抵稅的捐款證明，同時也將寄送一年共四期的《學老誌》，歡迎大家給予支持，同時幫助台灣面對超高齡化社會帶來的挑戰。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/669/1*Ul5N7unSeJwYrfozkCXdtw.png" /><figcaption>《學老誌》第四期出版要感謝明緯公益基金會的支持，創辦人林國棟認同臺北大學高齡中心的理念與價值，故挹注資源助印第四期《學老誌》。</figcaption></figure><p>戰後嬰兒潮世代正在步入老化，2025年高齡化社會即將到來，每個人都會和「學老」有所關聯，除了自己會老化，家中總也有長輩需要照顧，因此《學老誌》將會是不分年齡、面對老化的最佳資源手冊。歡迎大家邀請身邊的朋友點擊連結→https://lin.ee/DvIX9mL，與《學老誌》做朋友，關心自己的退休生活，掌握最新的高齡社會趨勢與相關議題，一起認真學老。</p><p>《學老誌04期》線上瀏覽 ✦ <a href="https://bit.ly/3RpVGL3">https://bit.ly/3RpVGL3</a>✦</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=63bf3c59b854" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C-%E5%89%B5%E5%88%8A%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%9C%9F%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E7%99%BC%E8%A1%A8-63bf3c59b854">【USR】《學老誌》創刊一年 第四期正式發表</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】銀髮助教入班協助客謠教學]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%8A%80%E9%AB%AE%E5%8A%A9%E6%95%99%E5%85%A5%E7%8F%AD%E5%8D%94%E5%8A%A9%E5%AE%A2%E8%AC%A0%E6%95%99%E5%AD%B8-3be668164c09?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/3be668164c09</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[青銀共學]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 14 Jun 2024 06:36:10 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-14T06:49:22.478Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫結合通識中心林子晴老師開設的「客家音樂戲劇賞析」課程，本學期安排四位客家銀髮助教入班，協助學生期末的客家歌謠成果發表。在最後三周的練習中，林子晴老師邀請銀髮助教以小組討論的方式，帶領十三位修課同學進行討論，包含歌謠選曲、客語發音修正、以及地方特色的交流，最終幫助同學們完成了期末成果發表。在成果發表結束後，大家也一起享用客家點心，讓這學期的課程完美落幕；本次課程不僅成功促進不同跨年齡及跨族群交流，也讓同學在學習客家歌謠的過程達到美學與人文素養的提升。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Thfbo1pJJ674prw2khNJEw.jpeg" /><figcaption>客家音樂戲劇賞析課程期末合照</figcaption></figure><p>在第一週的課程中，銀髮助教們帶著精心挑選的照片及故事，一一為同學們介紹自己家鄉的文化特色，內容涵蓋飲食、生活、建築及表演。來自新竹和苗栗的徐鳳英助教及溫瑞珍助教，示範了新竹海陸腔調和市縣腔調的分別，並分享兩首旋律朗朗上口的客家童謠。而另一組來自苗栗泰安鄉和屏東竹田的劉秀錦和陳桂英助教，他們也為同學帶來〈十八姑娘〉和〈月光光〉兩首歌，並且透過故事性的編劇，幫助同學搭配歌謠練習表演。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/739/1*jYlyCkbdfBWAp8qAop9vUQ.jpeg" /><figcaption>期末分組課程討論</figcaption></figure><p>在第二周課程，助教們更為同學從家裡帶來了表演服裝道具，扁擔、斗笠和頭巾都搭配著選曲的意境而準備。也有同學感動地分享「花手巾特別好看，且感覺象徵著那個青春年代，一段感情的珍貴和回憶。」為了讓同學能在第三週的成果發表前做足準備，助教另外還將歌謠客語發音的音檔錄下，讓同學們回家後還能充分練習。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/743/1*QrWSaMz6aU7ZIB_BFvmdMg.jpeg" /><figcaption>青銀討論及練習客語發音</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*H6kLxNOz-7y_9wPLHu6JDg.jpeg" /><figcaption>銀髮助教為同學帶來花手巾等表演道具</figcaption></figure><p>成果發表當天，兩組同學分別進行了兩首歌謠表演，並透過簡報分享三週下來各自對客家文化的認識。有同學分享道：「伯公伯婆廟、客家祠堂、還有一些傳統的建築方式、服裝，都讓我印象深刻，特別是在李氏宗祠的部分，他們利用古典祭祖文官下轎武官下馬的活動，還有八音鼓吹在街上遊行讓我覺得很特別，有機會也想去參加看看！」；也有同學說：「這門通識課程不僅是坐在座位聽課而已，更可以欣賞客家音樂的美、學到語言，還能學會唱客語歌並且表演，有許多在客家領域深耕的老師來教導我們，真的受益良多！」還有同學說：「我自己有點放不開，估計到時候表演時需要很大的勇氣！從兩位老師的身上可以看到，他們對自身文化的熱愛，如此熱情為我們介紹客家曲、在地文化，由衷的敬佩他們。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XFAA0o-NBCoVkYB94apyaA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*HLPsbkalPL9qou8xoWn9kg.jpeg" /><figcaption>兩組同學分別報告對客家文化的觀察</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7KPokSWPM2Ru5jGWW8PzWw.jpeg" /><figcaption>第一組同學表演客家歌謠〈伯公伯婆〉</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4Lq7M_HaNcrllnBx3voAYw.jpeg" /><figcaption>第二組同學表演客家歌謠〈一條花手巾〉</figcaption></figure><p>三週的期末課程最後，通識中心林子晴老師也在現場頒發感謝狀，謝謝客家銀髮志工參與學習，以最日常、貼近生活的方式，在課程中陪伴並帶領同學加速認識客家文化。同學也從長輩的經驗更認識到上一代的生活面貌。多年前社科院USR計畫即與林子晴、辛法春、劉素芬老師推動「青銀共學」的實驗課程，很高興這樣的課程可以繼續延續下去，例如本次青銀共學的課程不僅拉近了同學與客家文化的關係，也縮短了不同年齡層的距離，未來USR計畫也將繼續協助推動青銀共學的推廣，促進跨世代間的交流。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*tKfofMaVgtGrpjfXAuYE8w.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vcfc6eu00DbuFhW0IFJakA.jpeg" /><figcaption>客家銀髮志工參與課程，以最日常、貼近生活的方式陪伴修課同學認識客家文化</figcaption></figure><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=3be668164c09" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%8A%80%E9%AB%AE%E5%8A%A9%E6%95%99%E5%85%A5%E7%8F%AD%E5%8D%94%E5%8A%A9%E5%AE%A2%E8%AC%A0%E6%95%99%E5%AD%B8-3be668164c09">【USR】銀髮助教入班協助客謠教學</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】彈力帶教學 高齡抗老化]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%BD%88%E5%8A%9B%E5%B8%B6%E6%95%99%E5%AD%B8-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96-ce20181b2187?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/ce20181b2187</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 13 Jun 2024 23:36:43 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-13T23:42:53.881Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>因應高齡化對於個人的影響，臺北大學社科院USR計劃於2022年7月開展出「閱讀健康書庫」方案，鼓勵長者透過閱讀，達到自我培力、重點摘記、團體分享與生活落實的方案目標（Reading、Writing、Sharing、Doing），兩年不到，成員已寫下近200份的閱讀摘記；2024年起更獲得美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的支持，持續增購相關書籍來豐富館藏。6月12日讀書會的主題為「彈力帶教學」，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持，總計21位社區長者參與，先是介紹彈力帶的原理與用途，接著透過影片教學實作，運用小小彈力帶，來鍛鍊大大的肌肉，也傳授高齡者如何養肌及保護關節，並且一一詳盡回應成員的提問。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*L-Kqv5my_21gwHPMEivZsg.jpeg" /><figcaption>彈力帶透過訓練過程中產生阻力，拉伸可以讓肌肉收縮，達到訓練或復健的效果。</figcaption></figure><p>韋翔醫師表示彈力帶是透過訓練過程中產生阻力，拉伸可以讓肌肉收縮，達到訓練或復健的效果，而且彈力帶還具備隨身攜帶的優勢，除了居家運動，外出或旅行也能夠方便進行簡單訓練。挑選彈力帶時，不只要尋找適合的材質與長度，最重要的則是考慮彈力帶的磅數，這些都是要針對訓練不同部位以及個人的肌力狀況來做選擇。例如上肢功能較弱的人，可以選擇阻力較小的彈力帶加以訓練；如果是想加強腿部的人則可以選擇磅數高、阻力大的，就能達到更好的效果。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bmY6-3Um2EvwGbUuGe6btw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7XpLFYAKsXq-DWCnfLQPDA.jpeg" /><figcaption>6月12日讀書會的主題為「彈力帶教學」，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持。</figcaption></figure><p>「網路上有很多不對的示範，大家要尋找正確的影音教材。」韋翔醫師特別叮嚀說，太多沒有受過專業訓練或不懂得彈力帶原理的人主動分享資訊，加上高齡者的身體狀況與年輕人有所不同，所以尋找適切的教學影片很重要；銀髮族運動不困難，使用彈力帶坐著練肌力，每天30分鐘，就能達到延緩老化、降低失能的風險。現場醫師也分享了幾部影音課程（見文末）給讀書會成員，並且帶領大家一邊觀看「臺北市衛生局：高齡者彈力帶運動」，一邊實際操作彈力帶。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*tiH-7bpx5qxLz-RU2r_fqg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*DAlbz9mVhb6Ef_OVh_MsHA.jpeg" /><figcaption>對於高齡長輩來說，彈力帶相對傳統重量訓練更安全，透過彈力帶種類的挑選、握距的調整，還可以自由的增加難易度，強加肌力延緩老化！</figcaption></figure><p>韋翔醫師也指出，儘管隨著年齡的增長，增加肌肉量變得更加困難，但絕對可行，日常生活中也要常注意自身感到不適的動作，如果炒菜拿起鍋子就會覺得痛，很明顯是手部關節缺乏肌肉，透過彈力帶運用離心與向心力收縮，都可以訓練肌肉並獲得改善；人體脊椎長期受力、壓力很大，所以人老了容易彎腰駝背，其實這也是肌力的問題，使用彈力帶來訓練，能夠讓骨質疏鬆的狀況不再惡化，而且對於高齡長輩來說，彈力帶相對傳統重量訓練更安全，透過彈力帶種類的挑選、握距的調整，還可以自由的增加難易度，強加肌力延緩老化！</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fc8-0kKBCWqjHvq-PJNftA.jpeg" /><figcaption>韋翔醫師帶領大家一邊觀看彈力帶運動影片，一邊實際操作與教學。</figcaption></figure><p>從今年2月開始，已經固定每月舉行了慢性病預防、消化系統、穴位按摩保健到長壽養生習慣的各項主題討論，本次彈力帶教學則是閱讀健康讀書會2024上半年度的最後一場活動，感謝100多人次的長輩參與，更感謝韋翔醫師的帶領；而健康書庫的持續運作，至今已收藏近900本書籍，辦理借書證的讀者更在今年5月中旬突破百位，在在顯示這個方案的成功，不只讓長輩學習知識，還能改善自我健康，充實樂齡生涯及心靈，以及擁有支持團體一起學習健康老化。「閱讀健康書庫」位於社科院811室，開放時間為每週三、四早上9:30〜11:30，歡迎社區長者與鄰近居民與一起加入，透過群組交流健康新知，並踴躍借書、撰寫書摘並在生活中實踐。</p><p><strong>∣韋翔醫師推薦給高齡長輩的彈力帶教學影片∣</strong></p><p>1. [永和耕莘] 銀髮族身腦適能運動─彈力帶肌力訓練【長輩運動版】</p><iframe src="https://cdn.embedly.com/widgets/media.html?src=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fembed%2Fc6ghvdqw8l4%3Ffeature%3Doembed&amp;display_name=YouTube&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3Dc6ghvdqw8l4&amp;image=https%3A%2F%2Fi.ytimg.com%2Fvi%2Fc6ghvdqw8l4%2Fhqdefault.jpg&amp;key=a19fcc184b9711e1b4764040d3dc5c07&amp;type=text%2Fhtml&amp;schema=youtube" width="854" height="480" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/0fed70bf9d411fc408390db58ae78908/href">https://medium.com/media/0fed70bf9d411fc408390db58ae78908/href</a></iframe><p>2. 15分鐘 樂齡彈力圈｜樂齡運動｜彈力帶｜肌力訓練</p><iframe src="https://cdn.embedly.com/widgets/media.html?src=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fembed%2FbTTQWwJDOeA%3Ffeature%3Doembed&amp;display_name=YouTube&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DbTTQWwJDOeA&amp;image=https%3A%2F%2Fi.ytimg.com%2Fvi%2FbTTQWwJDOeA%2Fhqdefault.jpg&amp;key=a19fcc184b9711e1b4764040d3dc5c07&amp;type=text%2Fhtml&amp;schema=youtube" width="854" height="480" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/6cef1f9833a6fff989d8641dd282b5f6/href">https://medium.com/media/6cef1f9833a6fff989d8641dd282b5f6/href</a></iframe><p>3. 臺北市衛生局：高齡者彈力帶運動</p><iframe src="https://cdn.embedly.com/widgets/media.html?src=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fembed%2FROwOcKEKd9Q%3Ffeature%3Doembed&amp;display_name=YouTube&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.youtube.com%2Fwatch%3Fv%3DROwOcKEKd9Q&amp;image=https%3A%2F%2Fi.ytimg.com%2Fvi%2FROwOcKEKd9Q%2Fhqdefault.jpg&amp;key=a19fcc184b9711e1b4764040d3dc5c07&amp;type=text%2Fhtml&amp;schema=youtube" width="854" height="480" frameborder="0" scrolling="no"><a href="https://medium.com/media/4263ca0a67c6b5c978dca4a5a0e8d4b2/href">https://medium.com/media/4263ca0a67c6b5c978dca4a5a0e8d4b2/href</a></iframe><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=ce20181b2187" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%BD%88%E5%8A%9B%E5%B8%B6%E6%95%99%E5%AD%B8-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96-ce20181b2187">【USR】彈力帶教學 高齡抗老化</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】樂齡科技工作坊SWITCH 4.0開跑]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%9D%8Aswitch-4-0%E9%96%8B%E8%B7%91-223857ad43db?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/223857ad43db</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 11 Jun 2024 11:19:04 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-11T11:19:03.982Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫長期關注高齡者的健康，並研發許多創新的服務方案，早在2021年即透過Switch科技遊戲，為台北大學城的長輩帶來獨特的健康運動方式，也達到青銀跨世代交流之目的，歷年來並且透過多次的工作坊，持續精進改良，2023年也將此方案延展至三峽佳醫公托，陪伴據點中有輕微認知障礙的長輩體驗。2024年6月6日起，在美國石氏基金會(The Dynamic Foundation)的贊助下，結合高齡與社區研究中心以及鳶山社會實踐協會，再次將合作單位擴展至伊甸三峽身心障礙福利服務中心，將辦理為期5周的樂齡科技工作坊SWITCH（4.0），第一場次共有17位長輩熱情參與，大家透過遊戲的感官刺激，期望促進大腦與四肢的靈活與協調。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bX-MC3CoIb2a6Vlm0KETRA.jpeg" /><figcaption>USR計畫邀請了社工系的同學林威廷一起到據點與長輩同樂，他為了這次Switch的教學，先準備了幾首簡單入門的舞曲。</figcaption></figure><p>Switch工作坊4.0從6月6日開始，持續維持5週，預計早上9點半到11點，每場次再分成上下半場，中間安排10分鐘休息時間。合作據點則依據身體功能分組，一組為身體功能輕度退化的長輩，一組則是身體功能健康的長輩，而這17位長輩全數在過去都沒有接觸過Switch遊戲。針對前者團體，USR計畫成員在上半場先以單純的手部運動「射飛鏢」開始進行，並在遊戲過程中與他們多聊天，下半場在彼此相互熟悉，以及對於Switch操控更了解之後，就帶領他們起身揮臂玩保齡球遊戲；其中一位女性長輩甚至高齡91歲，在計畫成員的攙扶協助下，也順利完成5局比賽，並表示這個遊戲很有趣，成員也鼓勵她下一次再挑戰別的運動項目。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FsywetKsd668v_R5_AaTKg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-YotLstQnIbE0YSRJSe7oA.jpeg" /><figcaption>身體功能輕度退化的長輩，USR計畫成員在上半場先以單純的手部運動「射飛鏢」開始進行。</figcaption></figure><p>而針對身體功能健康的長輩，上半場以兩兩一組進行網球比賽，透過輕握Switch搖桿並揮臂，可以達到一定的運動量，此外，又必須觀察對方回球的時機點，所以要維持高度的專注度，對於大腦與雙手都將有顯著的刺激；下半場則是體驗「Just Dance」，藉由模仿遊戲畫面中的人物動作完成各式舞姿，不只讓長輩展現活力，更是充分讓肢體隨著樂曲律動，達到流汗的效果，而當運動達到某種強度，體內便會分泌腦內啡（endorphin），能讓人感覺愉悅，也有助緩解壓力。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*k4YvVppPCsgivknibqQUsw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-z2GJB-lOahaOyCz87yETQ.jpeg" /><figcaption>樂齡科技工作坊SWITCH不僅可讓長輩在沒有壓力的情況下運動，還能增加社交的機會，以及促進與大學生的青銀互動交流。</figcaption></figure><p>伊甸三峽身心障礙福利服務中心社工林依蓁表示，這次USR計畫舉辦的Switch樂齡健康工作坊在報名時就大受歡迎，多數人覺得這個活動比較沒有壓力、又很新奇，所以多達20位長輩有參與意願，甚至活動當天大雨滂沱，仍有17位長輩踴躍出席，也是近期據點舉辦活動響應最熱烈的課程之一，很感謝鳶山協會媒合這次的合作，讓長輩嘗試動態體感的科技遊戲。</p><p>鳶山協會的專員許雅婷則提到，感謝伊甸三峽身障福利服務中心的協助，把據點空間做了完善的調整，讓身體功能狀況不同的長輩可以分組活動，方能使Switch工作坊發揮更佳的效應，她也以社工的專業角度分享，雖然遊戲是輪流玩，有些長輩會有空檔，看起來像是休息，其實都有認真注意螢幕畫面，對於大腦都有刺激活化的功效。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OHfJNiM6W_IaWamWLrG_cw.jpeg" /><figcaption>充分讓肢體隨著樂曲律動，達到流汗的效果，而當運動達到某種強度，體內便會分泌腦內啡，有助緩解壓力。</figcaption></figure><p>USR計畫則邀請了社工系的同學林威廷一起到據點與長輩同樂，他為了這次Switch的教學，先準備了幾首簡單入門的舞曲，林威廷表示來到現場後很開心長輩們勇於嘗試，更主動挑戰難度更高的，這些願意接受新事物且認真學習的態度，都是「學老」的榜樣，「和長輩一起遊戲更是我很難得的經驗，期待接下來4周的相處，讓他們更加熟悉遊戲，以後就可以跟孫子一起玩，增加話題拉近世代距離。」他補充說。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*DmHxfKKX8I-Nk8NOJxN2CQ.jpeg" /><figcaption>樂齡科技工作坊SWITCH4.0正式於2024年6月6日開跑。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫持續研發長者的服務方案，並媒合在地資源積極推廣，依照過往累積3年的經驗，樂齡科技工作坊SWITCH不僅可讓長輩在沒有壓力的情況下運動，還能增加社交的機會，以及促進與大學生的青銀互動交流，對維持健康生活非常有幫助。本次工作坊將於7月4日結業，預計9月會再與鳶山協會合作，開發更多外部資源，將此活動推廣到不同的在地社區據點，也歡迎各單位主動聯繫，一齊透過Switch進行科技遊戲學老。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=223857ad43db" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%9D%8Aswitch-4-0%E9%96%8B%E8%B7%91-223857ad43db">【USR】樂齡科技工作坊SWITCH 4.0開跑</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】青銀共學「俄國小說的情感教育」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E4%BF%84%E5%9C%8B%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E6%95%99%E8%82%B2-52f8542a9e19?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/52f8542a9e19</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 07 Jun 2024 08:21:01 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-11T11:11:16.909Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫結合歷史系辛法春老師的課程，6月4日於人文學院111教室，邀請到國內首屈一指的俄國文學翻譯者丘光，以「俄國小說的情感教育」為題，深入導讀文學家托爾斯泰《安娜•卡列妮娜》到短篇小說大師契訶夫的《帶小狗的女士》，現場除了有近40多位學生參與，還有約60多位的社區長輩共學，上百位青銀學生齊聚一堂，共同探索經典文學的美好時光，並從中省思人生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J8pzNqVggzsyqdryLqEkBg.jpeg" /><figcaption>活動最後，丘光總編輯熱情一一為青銀學生們在譯作上簽名。</figcaption></figure><p>丘光現任櫻桃園文化總編輯，畢業於國立政治大學東語系俄文組，並擁有俄羅斯國立莫斯科大學語言系文學碩士學位，長年從事俄國文學推廣教育，譯作有《帶小狗的女士：契訶夫小說新選新譯》《當代英雄：萊蒙托夫經典小說新譯》《地下室手記：杜斯妥也夫斯基經典小說新譯》等書。過去丘光也曾在辛法春老師課堂中導讀過契訶夫的短篇小說，這一次則是將契訶夫與托爾斯泰的作品做比較，讓大家更加認識這兩位文學巨擘。托爾斯泰（1828〜1910）以現實生活主宰創作的視野，並呈現藝術是創作者透過內心感受生活，進而重新詮釋，而這個審查是由外而內，進而內外交融；契訶夫則是擅於從日常生活的平凡細節創造不朽作品，此外，他的作品軸心主題貫穿著「如何過真正的生活」「人生的永恆困境」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_87lS-enGtQUOv8_jVfLqg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FbhHTWyuBtU2wbkWXL1PRg.jpeg" /><figcaption>丘光，以「俄國小說的情感教育」為題，深入導讀文學家托爾斯泰《安娜•卡列妮娜》到短篇小說大師契訶夫的《帶小狗的女士》。</figcaption></figure><p>丘光總編輯進一步要同學去感受故事情節的細微之處：「文學作品的重要時刻是怎麼去發生？這就是細節，也是非常有意思的地方，從這些細節中就可以感受到俄國的情感教育，這些是透過感官的刺激與描述，產生潛移默化的力量。」丘總編輯補充說。然而，每個讀者都有自己的答案，因為我們擁有不同的人生閱歷，所以對於每個故事的想像，特別是契訶夫的小說多是留白式的結局，我們可以思考如果角色換成自己，又會做出什麼樣的決定呢？此外，講師也精選多部經典的影像作品來解說，更立體地讓讀者明白俄國小說的情感教育。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*toXUnAu0zBcpiJHkynVAkQ.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gTZm62OVUBhxC3j3Erc_SA.jpeg" /><figcaption>「俄國小說的情感教育」現場近40多位學生參與，還有約60多位的社區長輩共學，共同探索經典文學的美好時光，並從中省思人生。</figcaption></figure><p>講座的最後，辛法春老師則表示自己每次聆聽丘光的演講都有不同收穫，並補充分享說托爾斯受到洛可可運動的影響，文體輕鬆，並著力於表現人的情感，《安娜•卡列妮娜》便是這種風格的作品，透過強烈刺激感官和心智的書寫效果，甚至以反諷手法引入革新觀念，打破現存秩序和規範，是有道德的教誨；反之，契訶夫的呈現方式是沒有清楚的結局，比較希望讀者自己去感受人生的困境，並從中省思要如何過生活。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*j8USASTTSBCFrclR0JgFHw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*e6jGIZG-7xNPqzsJh-wRyw.jpeg" /><figcaption>丘總編輯提到契訶夫的小說多是留白式的結局，因為我們擁有不同的人生閱歷，每個讀者都有自己的答案。</figcaption></figure><p>體會現實生活，面對人生困境，努力走出一條創新的路，是講師丘光本次「俄國小說的情感教育」講座的理念， 更希望青銀共學的大家從閱讀中得到刺激；活動最後，他也熱情一一為青銀學生們在譯作上簽名，結束這場充滿共鳴與思考的文學導讀課程。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=52f8542a9e19" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E4%BF%84%E5%9C%8B%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E6%95%99%E8%82%B2-52f8542a9e19">【USR】青銀共學「俄國小說的情感教育」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】文史學老-石賡執行長談「詩人陸游」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%96%87%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E8%80%81-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E9%99%B8%E6%B8%B8-5f0d6e125dd2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/5f0d6e125dd2</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 07 Jun 2024 01:37:40 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-07T01:46:42.020Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>延緩老化一直是高齡界熱門的議題，宋朝詩人陸游晚年著有《老學庵筆記》，當中記載許多陸游長壽的養生之道。在美國石氏基金會的支持之下，社科院USR計畫與高齡中心、圖書館持續推動文史學老系列，合辦「詩人陸游與他的養生之道」，向古人學習面對老化的智慧。於6月5日邀請前美國石氏基金會石賡執行長首發介紹陸游前傳，從絕世傳唱的《釵頭鳳》談起陸游與唐琬的苦戀，以及不合時宜的宦海浮沉，尤其透過陸游藉助書寫度過人生難關的故事，鼓勵學員面對老化時，找到調適的方法。當日前校長林道通教授也至現場向古人汲取智慧，與現場55位及線上17位學員共同參與。下周6月14日下午三時，將再度深入剖析陸游的養生心法，報名請連結<a href="https://tinyurl.com/25rk3xgh">https://tinyurl.com/25rk3xgh</a>。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yM9Jx2VD9LXMlEUnFfNaOg.jpeg" /><figcaption>在美國石氏基金會的支持之下，社科院USR計畫與高齡中心、圖書館持續推動文史學老系列，合辦「詩人陸游與他的養生之道」。</figcaption></figure><p>石賡執行長對於陸游的長壽之謎，要先從他的出身談起，陸游在北宋滅亡前兩年出生，自小逃難而培養出憂患意識。由於出身官宦世家，從小父母栽培他能文能武，他也力求上進，自小與表妹唐琬訂親，19歲時成親；陸母原意是希望讓陸游有責任感，努力考取功名，但成親後陸游並未如母親所願，不但在舉人考試因主張與金人對抗，不合時宜而落榜；加上成親兩年唐琬未生子，更令陸母大為不滿，決心要陸游休妻，也讓唐琬被迫離開陸家。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J5ZCOGD7f-LQE-H2U0TlGg.jpeg" /><figcaption>對於陸游的長壽之謎，石賡執行長先從他的出身談起。</figcaption></figure><p>唐琬被休之後，回到娘家受盡冷嘲熱諷，這時候趙士程出現了，趙出身皇室之後，過去與陸游是文友，認識唐琬時就深受她的文采與氣質吸引，但畢竟是人妻只能默默愛慕。當趙士程知道唐琬與陸游分開時，不顧家人的反對，堅持要與唐琬成親，而趙士程也全心全意照顧唐琬，希望她走出情傷。後陸母為陸游另覓婚配，但陸游的科舉之路仍然不順，甚至參加朝廷的「鎖廳考試」(為官宦子弟的特別考試，等同舉人考試)，陸游雖名列榜首，比宰相秦檜的孫子秦塤考得還好，但遭秦檜直接令主考官將陸游除名。陸游當時為此失魂落魄，散心至沈園，沒想到不該發生的偶遇就此展開。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*BVpn8iQvP-ZT0ZT9O-cYoQ.jpeg" /><figcaption>透過戲劇、音樂與畫面，讓學員更加體認到陸游、唐琬、趙士程三角苦戀的惆悵。</figcaption></figure><p>唐琬與趙士程成親十年後，有一次兩人去沈園散心，沒想到竟然遇到當時落魄的陸游，趙士程非常大氣地讓兩人可以敘敘舊，還送上黃滕酒與小菜紅酥手，陸游與唐琬道盡分離後的苦楚、官場上的失意，唐琬也只能在旁陪伴暗自垂淚；陸游幾杯酒下肚，就在沈園的表白牆上，寫下了絕世傳唱的《釵頭鳳》，道盡離別的複雜心情。</p><p><em>「紅酥手，黃縢酒，滿城春色宮牆柳。<br> 東風惡，歡情薄，一懷愁緒，幾年離索。錯、錯、錯。</em></p><p><em>春如舊，人空瘦，淚痕紅浥鲛綃透。<br> 桃花落，閒池閣。山盟雖在，錦書難托。莫、莫、莫！」</em></p><p>兩人在沈園別離後，唐琬想到與陸游過去種種，更加鬱鬱寡歡，三個月後，也在陸游所寫下的表白牆旁，留下另一闕詞後，不多久就抑鬱而終。</p><p><em>「世情薄，人情惡，雨送黃昏花易落。</em></p><p><em>曉風乾，淚痕殘。欲箋心事，獨語斜闌。難！難！難！</em></p><p><em>人成各，今非昨，病魂常似鞦韆索。</em></p><p><em>角聲寒，夜闌珊。怕人尋問，咽淚裝歡。瞞！瞞！瞞！」</em></p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MNmvWRNatk3FxpI4NF5sNw.jpeg" /><figcaption>透過陸游藉助書寫度過人生難關的故事，石賡鼓勵學員面對老化時，找到調適的方法。</figcaption></figure><p>後來陸游再遊沈園時，看到自己所題的詞旁，竟有唐琬所對之詞，更是五雷轟頂，後來追蹤唐琬的下落時，才知道美人已香消玉殞，更令陸游傷痛欲絕；他一生詩詞九千多首，沒有一首提及母親與妻子王氏，卻時常以沈園為題，紀念他幼年之妻唐琬。在他85歲最後一次遊沈園時，也寫下春遊沈園「沈家園里花如錦，半是當年識放翁，也信美人終作土，不堪幽夢太匆匆。」表示唐琬仍常在他夢中出現。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pp7ANkYC2do_cAGsCmRmlA.jpeg" /><figcaption>文史學老講座，石賡執行長談「詩人陸游」，現場55位及線上17位學員共同參與。</figcaption></figure><p>而趙士程在唐琬離世後，為了報效國家也戰死沙場。石賡老師也感佩趙士程對於唐琬的不離不棄，他為情而生，為國而死，不愧好男兒！當日也帶上酒杯要敬這位男子漢，並用「三生石上的一滴淚」這首歌，讓同學感受趙士程與唐琬之間的感情。石賡老師總是自然地透過戲劇、音樂與畫面，在聽講中讓學員們更加體認到陸游、唐琬、趙士程三角苦戀的惆悵，也讓同學品味戲如人生、人生如戲。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/597/1*IgbfcTHIhnGuR4X890b1lw.jpeg" /><figcaption>陸游在沈園的表白牆上，寫下了絕世傳唱的《釵頭鳳》，道盡離別的複雜心情。</figcaption></figure><p>石賡執行長話鋒一轉，從兒女情長轉到宦海浮沉，石賡執行長形容為「風雲詭譎的仕途」。因陸游主戰，朝廷如主政者賞識，他就升官；但如遇到主和派，他就被罷官，所以上台與下台是他仕途中的家常便飯，也因此他生活很清苦。但他很熱愛創作，不管走到哪裡就寫到哪裡，45歲擔任通判時，花了180天從紹興走到夔州(今之重慶)，也寫下中國第一部長篇遊記《入蜀記》。47歲赴軍事前線南鎮，度過八個多月的戎馬生活，還寫下了驅逐金人、收復中原的《平戎策》，只可惜未受朝廷看重；但這段時間滿足了他對於軍事的渴望，在詩風上也變得豪放壯闊。雖然時常流轉各地當官、罷官，但他心心念念的還是國家社稷，過世前還對子孫寫下《示兒》「死去原知萬事空，但悲不見九州同。王師北定中原日，家祭無忘告乃翁。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dERfgaTjXfbRQ5hKI_RtUA.jpeg" /><figcaption>石賡執行長應曾敏傑教授請託，花了半年讀完8萬字《老學庵筆記》的文言文，歸納出陸游養生10法，將於6月14日繼續揭密。</figcaption></figure><p>末了，石賡執行長評論陸游這一生抱持著理想，卻總是不合時宜，遇到的難處包含「情感受挫、科考不順、仕途坎坷、夢想成空、憂國憂民、生活清貧」等等，實在沒有長壽的條件；另查考過他的家族，顯然沒有長壽基因，但為何陸游可以活到85歲? 計畫主持人曾敏傑表示，陸游不只是一位愛國詩人，他活到85歲，可以說是古之人瑞，退隱山林之後，還著了《老學庵筆記》八萬言；陸游的《老學庵》和臺北大學創刊的《學老誌》都是絶妙。石賡執行長應曾敏傑教授請託，花了半年讀完8萬字《老學庵筆記》的文言文，歸納出陸游養生10法，將於6月14日繼續揭密，也敬請各位期待。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WKXXbWWbj_Lsp_uRh36qEA.jpeg" /></figure><p>聯絡人: 社科院 USR 專任助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=5f0d6e125dd2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%96%87%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E8%80%81-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E9%99%B8%E6%B8%B8-5f0d6e125dd2">【USR】文史學老-石賡執行長談「詩人陸游」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>