<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 11 Jun 2024 04:46:48 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】青銀共學「俄國小說的情感教育」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E4%BF%84%E5%9C%8B%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E6%95%99%E8%82%B2-52f8542a9e19?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/52f8542a9e19</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 07 Jun 2024 08:21:01 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-07T08:21:01.049Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>國立臺北大學社科院USR計畫結合歷史系辛法春老師的課程，6月4日於人文學院111教室，邀請到國內首屈一指的俄國文學翻譯者丘光，以「俄國小說的情感教育」為題，深入導讀文學家托爾斯泰《安娜•卡列妮娜》到短篇小說大師契訶夫的《帶小狗的女士》，現場除了有近40多位學生參與，還有約60多位的社區長輩共學，上百位青銀學生齊聚一堂，共同探索經典文學的美好時光，並從中省思人生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J8pzNqVggzsyqdryLqEkBg.jpeg" /><figcaption>活動最後，丘光總編輯熱情一一為青銀學生們在譯作上簽名。</figcaption></figure><p>丘光現任櫻桃園文化總編輯，畢業於國立政治大學東語系俄文組，並擁有俄羅斯國立莫斯科大學語言系文學碩士學位，長年從事俄國文學推廣教育，譯作有《帶小狗的女士：契訶夫小說新選新譯》《當代英雄：萊蒙托夫經典小說新譯》《地下室手記：杜斯妥也夫斯基經典小說新譯》等書。過去丘光也曾在辛法春老師課堂中導讀過契訶夫的短篇小說，這一次則是將契訶夫與托爾斯泰的作品做比較，讓大家更加認識這兩位文學巨擘。托爾斯泰（1828〜1910）以現實生活主宰創作的視野，並呈現藝術是創作者透過內心感受生活，進而重新詮釋，而這個審查是由外而內，進而內外交融；契訶夫則是擅於從日常生活的平凡細節創造不朽作品，此外，他的作品軸心主題貫穿著「如何過真正的生活」「人生的永恆困境」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_87lS-enGtQUOv8_jVfLqg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FbhHTWyuBtU2wbkWXL1PRg.jpeg" /><figcaption>丘光，以「俄國小說的情感教育」為題，深入導讀文學家托爾斯泰《安娜•卡列妮娜》到短篇小說大師契訶夫的《帶小狗的女士》。</figcaption></figure><p>丘光總編輯進一步要同學去感受故事情節的細微之處：「文學作品的重要時刻是怎麼去發生？這就是細節，也是非常有意思的地方，從這些細節中就可以感受到俄國的情感教育，這些是透過感官的刺激與描述，產生潛移默化的力量。」丘總編輯補充說。然而，每個讀者都有自己的答案，因為我們擁有不同的人生閱歷，所以對於每個故事的想像，特別是契訶夫的小說多是留白式的結局，我們可以思考如果角色換成自己，又會做出什麼樣的決定呢？此外，講師也精選多部經典的影像作品來解說，更立體地讓讀者明白俄國小說的情感教育。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*toXUnAu0zBcpiJHkynVAkQ.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gTZm62OVUBhxC3j3Erc_SA.jpeg" /><figcaption>「俄國小說的情感教育」現場近40多位學生參與，還有約60多位的社區長輩共學，共同探索經典文學的美好時光，並從中省思人生。</figcaption></figure><p>講座的最後，辛法春老師則表示自己每次聆聽丘光的演講都有不同收穫，並補充分享說托爾斯受到洛可可運動的影響，文體輕鬆，並著力於表現人的情感，《安娜•卡列妮娜》便是這種風格的作品，透過強烈刺激感官和心智的書寫效果，甚至以反諷手法引入革新觀念，打破現存秩序和規範，是有道德的教誨；反之，契訶夫的呈現方式是沒有清楚的結局，比較希望讀者自己去感受人生的困境，並從中省思要如何過生活。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*j8USASTTSBCFrclR0JgFHw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*e6jGIZG-7xNPqzsJh-wRyw.jpeg" /><figcaption>丘總編輯提到契訶夫的小說多是留白式的結局，因為我們擁有不同的人生閱歷，每個讀者都有自己的答案。</figcaption></figure><p>體會現實生活，面對人生困境，努力走出一條創新的路，是講師丘光本次「俄國小說的情感教育」講座的理念， 更希望青銀共學的大家從閱讀中得到刺激；活動最後，他也熱情一一為青銀學生們在譯作上簽名，結束這場充滿共鳴與思考的文學導讀課程。</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=52f8542a9e19" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8-%E4%BF%84%E5%9C%8B%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E7%9A%84%E6%83%85%E6%84%9F%E6%95%99%E8%82%B2-52f8542a9e19">【USR】青銀共學「俄國小說的情感教育」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】文史學老-石賡執行長談「詩人陸游」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%96%87%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E8%80%81-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E9%99%B8%E6%B8%B8-5f0d6e125dd2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/5f0d6e125dd2</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 07 Jun 2024 01:37:40 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-07T01:46:42.020Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>延緩老化一直是高齡界熱門的議題，宋朝詩人陸游晚年著有《老學庵筆記》，當中記載許多陸游長壽的養生之道。在美國石氏基金會的支持之下，社科院USR計畫與高齡中心、圖書館持續推動文史學老系列，合辦「詩人陸游與他的養生之道」，向古人學習面對老化的智慧。於6月5日邀請前美國石氏基金會石賡執行長首發介紹陸游前傳，從絕世傳唱的《釵頭鳳》談起陸游與唐琬的苦戀，以及不合時宜的宦海浮沉，尤其透過陸游藉助書寫度過人生難關的故事，鼓勵學員面對老化時，找到調適的方法。當日前校長林道通教授也至現場向古人汲取智慧，與現場55位及線上17位學員共同參與。下周6月14日下午三時，將再度深入剖析陸游的養生心法，報名請連結<a href="https://tinyurl.com/25rk3xgh">https://tinyurl.com/25rk3xgh</a>。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yM9Jx2VD9LXMlEUnFfNaOg.jpeg" /><figcaption>在美國石氏基金會的支持之下，社科院USR計畫與高齡中心、圖書館持續推動文史學老系列，合辦「詩人陸游與他的養生之道」。</figcaption></figure><p>石賡執行長對於陸游的長壽之謎，要先從他的出身談起，陸游在北宋滅亡前兩年出生，自小逃難而培養出憂患意識。由於出身官宦世家，從小父母栽培他能文能武，他也力求上進，自小與表妹唐琬訂親，19歲時成親；陸母原意是希望讓陸游有責任感，努力考取功名，但成親後陸游並未如母親所願，不但在舉人考試因主張與金人對抗，不合時宜而落榜；加上成親兩年唐琬未生子，更令陸母大為不滿，決心要陸游休妻，也讓唐琬被迫離開陸家。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J5ZCOGD7f-LQE-H2U0TlGg.jpeg" /><figcaption>對於陸游的長壽之謎，石賡執行長先從他的出身談起。</figcaption></figure><p>唐琬被休之後，回到娘家受盡冷嘲熱諷，這時候趙士程出現了，趙出身皇室之後，過去與陸游是文友，認識唐琬時就深受她的文采與氣質吸引，但畢竟是人妻只能默默愛慕。當趙士程知道唐琬與陸游分開時，不顧家人的反對，堅持要與唐琬成親，而趙士程也全心全意照顧唐琬，希望她走出情傷。後陸母為陸游另覓婚配，但陸游的科舉之路仍然不順，甚至參加朝廷的「鎖廳考試」(為官宦子弟的特別考試，等同舉人考試)，陸游雖名列榜首，比宰相秦檜的孫子秦塤考得還好，但遭秦檜直接令主考官將陸游除名。陸游當時為此失魂落魄，散心至沈園，沒想到不該發生的偶遇就此展開。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*BVpn8iQvP-ZT0ZT9O-cYoQ.jpeg" /><figcaption>透過戲劇、音樂與畫面，讓學員更加體認到陸游、唐琬、趙士程三角苦戀的惆悵。</figcaption></figure><p>唐琬與趙士程成親十年後，有一次兩人去沈園散心，沒想到竟然遇到當時落魄的陸游，趙士程非常大氣地讓兩人可以敘敘舊，還送上黃滕酒與小菜紅酥手，陸游與唐琬道盡分離後的苦楚、官場上的失意，唐琬也只能在旁陪伴暗自垂淚；陸游幾杯酒下肚，就在沈園的表白牆上，寫下了絕世傳唱的《釵頭鳳》，道盡離別的複雜心情。</p><p><em>「紅酥手，黃縢酒，滿城春色宮牆柳。<br> 東風惡，歡情薄，一懷愁緒，幾年離索。錯、錯、錯。</em></p><p><em>春如舊，人空瘦，淚痕紅浥鲛綃透。<br> 桃花落，閒池閣。山盟雖在，錦書難托。莫、莫、莫！」</em></p><p>兩人在沈園別離後，唐琬想到與陸游過去種種，更加鬱鬱寡歡，三個月後，也在陸游所寫下的表白牆旁，留下另一闕詞後，不多久就抑鬱而終。</p><p><em>「世情薄，人情惡，雨送黃昏花易落。</em></p><p><em>曉風乾，淚痕殘。欲箋心事，獨語斜闌。難！難！難！</em></p><p><em>人成各，今非昨，病魂常似鞦韆索。</em></p><p><em>角聲寒，夜闌珊。怕人尋問，咽淚裝歡。瞞！瞞！瞞！」</em></p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MNmvWRNatk3FxpI4NF5sNw.jpeg" /><figcaption>透過陸游藉助書寫度過人生難關的故事，石賡鼓勵學員面對老化時，找到調適的方法。</figcaption></figure><p>後來陸游再遊沈園時，看到自己所題的詞旁，竟有唐琬所對之詞，更是五雷轟頂，後來追蹤唐琬的下落時，才知道美人已香消玉殞，更令陸游傷痛欲絕；他一生詩詞九千多首，沒有一首提及母親與妻子王氏，卻時常以沈園為題，紀念他幼年之妻唐琬。在他85歲最後一次遊沈園時，也寫下春遊沈園「沈家園里花如錦，半是當年識放翁，也信美人終作土，不堪幽夢太匆匆。」表示唐琬仍常在他夢中出現。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pp7ANkYC2do_cAGsCmRmlA.jpeg" /><figcaption>文史學老講座，石賡執行長談「詩人陸游」，現場55位及線上17位學員共同參與。</figcaption></figure><p>而趙士程在唐琬離世後，為了報效國家也戰死沙場。石賡老師也感佩趙士程對於唐琬的不離不棄，他為情而生，為國而死，不愧好男兒！當日也帶上酒杯要敬這位男子漢，並用「三生石上的一滴淚」這首歌，讓同學感受趙士程與唐琬之間的感情。石賡老師總是自然地透過戲劇、音樂與畫面，在聽講中讓學員們更加體認到陸游、唐琬、趙士程三角苦戀的惆悵，也讓同學品味戲如人生、人生如戲。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/597/1*IgbfcTHIhnGuR4X890b1lw.jpeg" /><figcaption>陸游在沈園的表白牆上，寫下了絕世傳唱的《釵頭鳳》，道盡離別的複雜心情。</figcaption></figure><p>石賡執行長話鋒一轉，從兒女情長轉到宦海浮沉，石賡執行長形容為「風雲詭譎的仕途」。因陸游主戰，朝廷如主政者賞識，他就升官；但如遇到主和派，他就被罷官，所以上台與下台是他仕途中的家常便飯，也因此他生活很清苦。但他很熱愛創作，不管走到哪裡就寫到哪裡，45歲擔任通判時，花了180天從紹興走到夔州(今之重慶)，也寫下中國第一部長篇遊記《入蜀記》。47歲赴軍事前線南鎮，度過八個多月的戎馬生活，還寫下了驅逐金人、收復中原的《平戎策》，只可惜未受朝廷看重；但這段時間滿足了他對於軍事的渴望，在詩風上也變得豪放壯闊。雖然時常流轉各地當官、罷官，但他心心念念的還是國家社稷，過世前還對子孫寫下《示兒》「死去原知萬事空，但悲不見九州同。王師北定中原日，家祭無忘告乃翁。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dERfgaTjXfbRQ5hKI_RtUA.jpeg" /><figcaption>石賡執行長應曾敏傑教授請託，花了半年讀完8萬字《老學庵筆記》的文言文，歸納出陸游養生10法，將於6月14日繼續揭密。</figcaption></figure><p>末了，石賡執行長評論陸游這一生抱持著理想，卻總是不合時宜，遇到的難處包含「情感受挫、科考不順、仕途坎坷、夢想成空、憂國憂民、生活清貧」等等，實在沒有長壽的條件；另查考過他的家族，顯然沒有長壽基因，但為何陸游可以活到85歲? 計畫主持人曾敏傑表示，陸游不只是一位愛國詩人，他活到85歲，可以說是古之人瑞，退隱山林之後，還著了《老學庵筆記》八萬言；陸游的《老學庵》和臺北大學創刊的《學老誌》都是絶妙。石賡執行長應曾敏傑教授請託，花了半年讀完8萬字《老學庵筆記》的文言文，歸納出陸游養生10法，將於6月14日繼續揭密，也敬請各位期待。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WKXXbWWbj_Lsp_uRh36qEA.jpeg" /></figure><p>聯絡人: 社科院 USR 專任助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=5f0d6e125dd2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%96%87%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E8%80%81-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E9%99%B8%E6%B8%B8-5f0d6e125dd2">【USR】文史學老-石賡執行長談「詩人陸游」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「採訪報導培訓」於桃園青創結業]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%A0%B1%E5%B0%8E%E5%9F%B9%E8%A8%93-%E6%96%BC%E6%A1%83%E5%9C%92%E9%9D%92%E5%89%B5%E7%B5%90%E6%A5%AD-3a944708ba43?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/3a944708ba43</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 05 Jun 2024 07:24:17 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-05T07:30:49.651Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院 USR 計畫針對高齡化社會的到來，繼續結合美國石氏基金會與任林教育基金會等外部資源，本學期先是邀請王聖華諮商師，為學生完成了六週「高齡自傳書培寫訓練」；接著又邀請曾任聯合報系文化基金會營運長，也是有故事股份公司的邱文通創辦人，以四周密集培訓的方式，再為八位同學完成「校園採訪報導培訓」。6月5日下午，並安排同學參訪桃園安東青創基地，在與聯經數位公司事業發展部黃雅慧副總經理進行座談後，在熱烈氛圍中頒發結訓證書完成結業。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hDidKFlGXg_fVjKdjzwiuA.jpeg" /><figcaption>社科院 USR 計畫辦理「採訪報導培訓」於桃園青創結業</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qjb1ADMlcDeerA2k1CFdkg.jpeg" /><figcaption>6月5日下午安排同學參訪桃園安東青創基地，與聯經數位公司事業發展部黃雅慧副總經理進行座談</figcaption></figure><p>本次培訓目的在於協助學生具有採訪與報導寫作能力、人物寫作與自傳書培寫能力，最終並為《學老誌》儲備編寫推廣人才。 訓練內容合計四周共十個主題:第一周：採訪與報導寫作概論，包括採訪概論、報導寫作概論、活動稿的討論；第二周：人物寫作與自傳書，包括人物寫作概論與實務、自傳書的企劃與實務、讀後感的討論；第三周：《學老誌》的傳播意義與發展，討論三項主題：我如何打造《醫學有故事》平台、分享「假如我是《學老誌》創辦人」、綜合交流；第四週則是參訪、座談、以及創發後續可執行的人物採訪與報導。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*U4JQaxsdI6vZTmhK9ZkOIQ.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*9qh95ZHGPGddK4XvBbXFAA.jpeg" /><figcaption>培訓目的在於協助學生具有採訪與報導寫作能力、人物寫作與自傳書培寫能力，最終並為《學老誌》儲備編寫推廣人才</figcaption></figure><p>在邱老師專業的要求下，除了講授與分享之外，閱讀、練習寫作、修改與討論也占了很重的份量，給同學帶來不小的壓力，但也提升學生不少視野和收穫；尤其是老師給了許多作業和討論，都是讓學生設想角色、掌握觀察的角度、以及融入真實的情境中，透過多看、多寫、多改、多想，把USR計畫、學老誌、自傳書、活動報導、封面人物採訪等串連起來；最終讓同學了解一個活動、一個採訪、一個人物、一篇文章、一本書、一本雜誌究竟如何成為最終的成果，以及自己在過程中的角色。</p><p>例如5月28日的討論中，老師就給了下面的作業:「528是各位同學發揮的時刻，用心用力想想假如你是《學老誌》創辦人，舉凡內容、活動、行銷等等，你想做什麼？為什麼？希望達到什麼目標？如何做？需要什麼資源？各位的內容，我會好好看，當天請各位逐一報告喔，528靜候各位創辦人的佳音！」</p><p>6月4日的討論中，老師又給了一題有關《學老誌》人物專訪的討論題綱：「一、在閱讀第一期施淑梨、第二期李悅音，以及第三期陳培豐等三篇人物專訪後，讓你印象最深刻的是那一位主人翁？為什麼？二、在施淑梨、李悅音及陳培豐等三篇人物專訪中，你最喜歡那一個版面的呈現？為什麼？三、《學老誌》創設宗旨是倡議學老、分享學老及推廣學老，你覺得那一篇的那些段落（以不超過三個段落為限），很符合《學老誌》宗旨？四、《學老誌》想聘你當撰述委員，採訪撰寫一位封面人物，你的意願如何？如果你有意願，可否舉例並簡單說明，你想採訪的對象，包括性別、年齡、和你的關係，以及受訪者切合《學老誌》宗旨的故事重點。」</p><p>這些討論的題綱，都是同學們沒有設想過的角色和方向，但是在老師的帶領討論下，四周真的可以帶來滿滿的收穫。學員林儀芬也分享到「邱老師擁有豐富的寫作生涯，上課時分享的，不論是新聞寫作要注意到的各方面的細節，還是預約人物專訪時怎麼通過秘書這關卡，以及要會問對問題，還有採訪完畢後，要趁記憶力新鮮時立刻寫出，以增加鮮活氛圍感；這些實際執行會遇到的困難點，邱老師都不藏私心的提供解決方案給我們，人生何處不學習，好老師也隱藏在各處等著我們，感謝能遇到邱老師」。</p><p>而社工所二年級的賴桂英同學在結訓後，也表示「終於來到豐收的日子，謝謝老師帶給學生知能與實務兼具的課程，套句坊間評論用語，可謂是CP值甚高，不僅有3位專業師資授課，還有實用的2張證書，希望3p（professor）2c（certificate）的課程能持續傳授給未來的學生。」</p><p>邱文通老師在結訓後，也積極鼓勵同學繼續投入參與「學老」的推動，他表示在閱讀完USR計畫所出版《大學責任與高齡學習》一書後，也對北大USR計畫有了比較全面的了解，也更加篤定同學們正走在一條「為台灣高齡化提有效解方」的道路上，因為大家做的是「用生命影響生命」。期待課程結束後，有機會再集眾人之志之力，一起參與《學老誌》的推廣，讓北大USR計畫可以讓更多人看到，產生更大的影響力。</p><p>培訓已經結束，但是工作正要開始。臺北大學社科院USR計畫於2023年09月創刊「學老誌」，每一期都有一篇代表性的封面人物報導，這次培訓學生的採訪報導書寫能力後，我們就看看哪一位同學將要登上版面，為我們採訪報導一位活躍老化的人物喲!</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dzAhT9c4RBV-06NLOOOrsw.jpeg" /><figcaption>期待課程結束後，有機會再集眾人之志之力，一起參與《學老誌》的推廣，讓北大USR計畫可以讓更多人看到</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vYjNQIS6uyWR2N9cDo1vxg.jpeg" /><figcaption>「採訪報導培訓」頒發結訓證書並完成結業</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=3a944708ba43" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%A0%B1%E5%B0%8E%E5%9F%B9%E8%A8%93-%E6%96%BC%E6%A1%83%E5%9C%92%E9%9D%92%E5%89%B5%E7%B5%90%E6%A5%AD-3a944708ba43">【USR】「採訪報導培訓」於桃園青創結業</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「今天的天空很法國」-歌劇、旅行與茶]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA%E5%BE%88%E6%B3%95%E5%9C%8B-%E6%AD%8C%E5%8A%87-%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%88%87%E8%8C%B6-16520a79b72c?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/16520a79b72c</guid>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 05 Jun 2024 03:14:05 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-05T03:34:10.803Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3><strong>【USR】「今天的天空很法國」</strong>－<strong>歌劇、旅行與茶</strong></h3><p>社科院USR計畫關注超高齡的議題，執行子計畫的辛法春老師也長期推動高齡學習，於2024年並設定了靈性關懷、性靈之美與在地文化，作為橘子讀書會的三大學老主軸。5月30日的性靈之美系列，結合音樂總監趙蓮英、知性作家依品凡、前成福國小校長張乃文，以及旅居法國的茶藝家鄭雅玲遠端視訊，在臺北大學USR Hub以「今天的天空很法國」為主題，邀請50位在地高齡長輩齊聚一堂，享受一場結合歌劇、旅行與茶文化的饗宴。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*cqBRVpLN1VGqTkOwuDtPmg.jpeg" /><figcaption>「今天的天空很法國」邀請50位在地高齡長輩齊聚一堂，享受一場結合歌劇、旅行與茶文化的饗宴。</figcaption></figure><p>計畫主持人曾敏傑致詞時提到，感謝多位專業人士參與，讓學老系列講座增色不少，尤其是臺北大學裡有老師、學生、社團，並辦理非常多元的活動，都很歡迎在地長輩走出家門，以校園為基地，一起社會參與、一同相互學習；也歡迎長輩多多進入校園交流與學習，落實臺北大學城的理念，而多年來透過USR計畫的推動，也讓大學和社區的關係更加緊密。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kB-pYo8GZgdSNjmy2wFtoA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5E2mx1HfE9HXWLbYLbeVAg.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫關注超高齡的議題，執行子計畫的辛法春老師也長期推動高齡學習。圖左為計畫主持人曾敏傑，圖右為子計畫歷史系辛法春老師。</figcaption></figure><p>規劃本次活動的辛法春老師也談及與趙蓮英的因緣，趙老師旅美二十年，畢業於波士頓音樂學院及克里夫蘭州立大學，擁有資深演唱家、指揮家、音樂總監等頭銜。2011年舉家遷返臺灣定居，並積極投入國內音樂界，除舉辦多場個人音樂會，也投入教學與公益領域。這次受辛法春老師邀請，更為這場活動「客製演出」，趙蓮英解釋說：「我選擇了大眾熟悉的曲目與旋律《卡門》，但其實這是我第一次唱卡門這個角色，因為她是女中音，我的音色比較亮。」此外，趙蓮英還演唱《羅密歐與茱麗葉》《霍夫曼的故事》兩首歌劇的精華片段，特別是後者是扮演一位機器娃娃，必須展現機械感，唱到一半因缺乏動力而停擺，而飆高音必須宛轉清亮，非常考驗歌者的演技與歌藝。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*O0T0A9iQqfSlMd3McCDQow.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*vY00xbWWV1ZQGwXnO49dxw.jpeg" /><figcaption>音樂家趙蓮英這次受辛法春老師邀請，更為這場活動「客製演出」。</figcaption></figure><p>趙蓮英歌聲一止，現場掌聲如雷，也同時歡迎作家依品凡以「我的心情很法國」為題，分享獨旅法國的經驗。這次目的地是法國西南的圖盧茲（Toulouse），而這裡深深吸引她的原因是當地的粉紅建築在清晨（粉紅）、中午（暗紅）與黃昏（淡紫）時，不同時間會呈現多彩的光影變化；城市與城市之間則有寧靜的景色、蜿蜒的道路、清澈的溪流、美麗的村落，甚至許多村莊建在懸崖峭壁上，而且擁有「法國最美麗村莊」之美譽，其中一個村莊更獲得知名文學家卡謬的稱讚：「這裡什麼都美，連遺憾也很美。」在冬日獨旅圖盧茲，依品凡透過影像記錄許多空無一人的城鎮景象，而街道多是陡坡，更常遇到陰雨連綿的天氣，負重行李對身材單薄的她更是吃力，然而她卻激勵大家：「想達成目標沒有不累的，重要的是，很多時候累與不累不取決於事件本身，而是取決於我們看待事情的心態，只要你朝著目標前進，那麼，這個累就只是過程。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5IcWtzDAMJQvlX4Ikeg2Zw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*mpWpfAU9JRJXszQ11PWdPg.jpeg" /><figcaption>作家依品凡以「我的心情很法國」為題，分享獨旅法國西南的圖盧茲之經驗。</figcaption></figure><p>活動最後一個環節則是「茶」，張乃文校長先是搭配講座主題「法國」，沖泡了皇家婚禮（椰奶香、焦糖香）以及法式藍伯爵（矢車菊花、佛手柑）給在場嘉賓品茗；她補充說明：「法國茶葉貿易在17世紀中期開始發展，法國茶文化的興起，與當初不列顛東印度公司的茶品做出差異，後者是透過調香跟倂配製成精品茶，法國則做出如同香水般香氣的高級調味。」接著，張乃文視訊連線旅法34年、教授茶藝課程十多年的友人鄭雅玲，讓大家隔空與庇里牛斯山下的茶席交流，以茶靜心、以茶待客、以茶會友、以茶品人生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*sfc60V2rUbB9LCEzgaRgGg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*av2Y-LEiq__CBf2lYy1NSw.jpeg" /><figcaption>張乃文視訊連線旅法34年、教授茶藝課程十多年的友人鄭雅玲，讓大家隔空與庇里牛斯山下的茶席交流。</figcaption></figure><p>張乃文校長在3月上旬開設的茶文化課程中也介紹了綠茶，這一回則是輪到「紅茶」，她表示紅茶是一種全發酵茶，發酵後可以保存時間長，目前全世界的紅茶佔茶品70%，雖然英國最早的茶葉是來自中國，但直到17世紀英國的版圖勢力擴張，才順勢將紅茶推為世界性飲料；此外，張乃文提及泡茶小撇步給現場來賓，讓大家更明白不同茶品的沖泡方式：「紅茶出湯要及時，入口醇香好滋味。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*PImSbNYTf8HormbMT5VWag.jpeg" /><figcaption>活動由橘子讀書會中多位長者志工的主動協助，不只是單純學習，而是自己也成為提供服務的人！</figcaption></figure><p>辛法春老師總結時則是特別感謝橘子讀書會中多位長者志工的主動協助，從活動前規劃，到現場執行，甚至結束後的清潔、場地恢復，都是團隊合作完成，「大家突破了年齡與身體的限制，不只是單純學習，而是自己也成為提供服務的人！」就在飽滿茶香的優雅氛圍中，「今天的天空很法國」圓滿成功，下一回茶文化體驗課程將於6月25日於USR Hub舉行，壓軸登場的則是「白茶」，活動也將串連更多與茶有關的元素與內容，絕對精采可期。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=16520a79b72c" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E7%9A%84%E5%A4%A9%E7%A9%BA%E5%BE%88%E6%B3%95%E5%9C%8B-%E6%AD%8C%E5%8A%87-%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%88%87%E8%8C%B6-16520a79b72c">【USR】「今天的天空很法國」-歌劇、旅行與茶</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】高齡共賞《姊妹》 討論種族議題]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E5%85%B1%E8%B3%9E-%E5%A7%8A%E5%A6%B9-%E8%A8%8E%E8%AB%96%E7%A8%AE%E6%97%8F%E8%AD%B0%E9%A1%8C-a74b19041c17?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/a74b19041c17</guid>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 04:25:28 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-03T04:33:20.232Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>電影具有治癒功能與成長效果的催化作用，長輩從中可以得到深刻見解，並幫助釋放情緒和轉換心情。國立臺北大學社科院USR計畫與耶魯心靈工作坊持續推動「耶魯電影讀書會」，由任林教育基金會梁美霞老師和財政系楊子菡老師主持，本年度更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的支持下，挑選更加多元的高齡影片提供成員來賞析。於5月23日一起觀影《姊妹》，共有30位長輩參與，而場地與設備則有臺北大學圖書館的支持，不只善盡大學在地社會責任，也落實友善的臺北大學城。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qN9gECZqpIlJs20Qj-AvNA.jpeg" /><figcaption>楊子菡老師深入探討到，黑人因為被嚴重壓迫，但可以窺見他們追求靈性的渴望是更強烈的。</figcaption></figure><p>2011年上映的劇情片《姊妹》（The Help）改編自凱瑟琳‧史托基特（Kathryn Stockett）的同名小說，曾拿下美國亞馬遜網路書店2009年度「讀者最喜愛書籍」的殊榮，後由身兼改編劇本的泰德泰勒執導，艾瑪史東、薇拉戴維絲、奧塔薇亞史班森等人主演，且榮獲奧斯卡獎多項提名。故事描述1962年美國南方密西西比州，白人女孩史基特剛從密西西比大學畢業返鄉，在報社找到寫專欄的工作，然而回到家，卻發現帶她長大的黑人女傭不告而別；某日，史基特的朋友希莉因害怕黑人身上帶有病毒，於是草擬一份衛生計畫，建議為幫傭另蓋廁所，對此感到不滿的史基特，決意著手寫作，採訪在白人家庭工作黑傭的甘苦遭遇，並撰寫成一本書籍。</p><p>《姊妹》是部關於種族歧視的電影，楊子菡老師以此面向引導長輩思考故事情節並一起討論，她分享說，「林肯總統解放黑奴了，就算增訂了美國憲法第十三修正案，旨在廢除奴隸制和強制勞役，但是百年過去，社會上依然極不平等，甘迺迪總統被暗殺了，馬丁路德博士也被暗殺了。」所以面對美國社會根深的種族歧視頑疾，槍支暴力、貧富差距仍在非洲裔美國人的生活環境中層出不窮，而教育、就業等重要領域的資源分配不平等依舊顯著。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*YfIyXt3Snro-UpuIM_6Duw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*27jsJHvQYoC14w7xit0kqQ.jpeg" /><figcaption>高齡共賞《姊妹》 討論種族議題，共有30位長輩參與。</figcaption></figure><p>電影讀書會的成員也回應說，家庭教育的確對孩童影響很大，電影中的白人小孩最初都把黑人女傭視為自己的媽媽，所以孩子內心是最真誠的，剛開始是不會歧視黑人的，後來有那些不友善的舉動，反而是受大人與周遭環境的影響，非常可惜；但其實也很矛盾，因為明明覺得黑人身上帶有病毒，卻還是把孩子交給黑人照顧，不過黑人就算處於這樣的身份，對白人的小孩還是一視同仁，認真照顧並鼓勵他們。</p><p>楊子菡老師更深入探討到，黑人因為被嚴重壓迫，但可以窺見他們追求靈性的渴望是更強烈的，這樣的追求會給他們勇氣、讓他們翻轉，所以他們付出這麼大的代價，讓人感到很心疼，甚至邪惡與威迫的勢力真的很可怕；然而，勇氣還是會帶來光明，每個人都要選擇是否「做」真實的自己，儘管在那個時代要做出決定異常艱苦，但勇於面對自己的生命，絕對會使人感受自由的存在。楊老師也總結說：「希望大家都可以從電影得到一些力量，起碼知道我們有選擇的權利，而智慧會帶給我們人生不同的選項與成長。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Wl2EiT1Tbj2m3BJQQJqrRw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dEfuB3VkJeYiLcOiCJ2ptQ.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫鑒於社群自學活動在高齡化社會的重要性，期望透過電影讀書會達到相互學習、社會參與、藝術療癒等綜合效益。</figcaption></figure><p>《姊妹》雖然講述一個讓人心寒的年代，卻是平靜而娓娓道來，沒有過分的沉重感，不煽情也不苦情，有的只是平實卻直逼人心的感動。社科院USR計畫鑒於社群自學活動在高齡化社會的重要性，期望透過電影讀書會達到相互學習、社會參與、藝術療癒等綜合效益，而且每一場次的電影都是由梁美霞和楊子菡兩位老師精心挑選並先行觀看，這些付出與準備，都是期待成員能訓練思辨能力、放鬆減少焦慮、增進語言表達，甚至用新的角度看待生活。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*nI3-1MFwU9sa78uKgsXVFA.jpeg" /><figcaption>《姊妹》是部關於種族歧視的電影，楊子菡老師以此面向引導長輩思考故事情節並一起討論。</figcaption></figure><p>下一場電影讀書會的影片是《逆轉人生》，根據真人真事改編，描述富有的白人因為跳傘意外，導致頸部以下癱瘓，因為個人的好勝心使然，不願意雇用一個覺得他可憐的看護；最後，擁有冒險精神的他，卻找了一位叛逆的黑人當看護，背景相差極大的兩個人，反而因為這樣的連結，開展出彼此意想不到的人生。活動將於6月27日於臺北大學圖書館6樓舉行，歡迎有興趣的社區長輩和同學來電報名參加！</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 86741111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=a74b19041c17" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E5%85%B1%E8%B3%9E-%E5%A7%8A%E5%A6%B9-%E8%A8%8E%E8%AB%96%E7%A8%AE%E6%97%8F%E8%AD%B0%E9%A1%8C-a74b19041c17">【USR】高齡共賞《姊妹》 討論種族議題</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】石賡執行長談「一代詞帝李後主」在美國石氏基金會(The Dynamic…]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E4%B8%80%E4%BB%A3%E8%A9%9E%E5%B8%9D%E6%9D%8E%E5%BE%8C%E4%B8%BB-%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E7%9F%B3%E6%B0%8F%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%9C%83-the-dynamic-9d16e44e2361?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/9d16e44e2361</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 01 Jun 2024 07:41:08 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-06-03T02:41:57.802Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3>【USR】石賡執行長談「一代詞帝李後主」</h3><p>在美國石氏基金會(The Dynamic Foundation)的支持之下，臺北大學社科院USR計畫、圖書館、高齡研究中心合作推動「向傳奇人物學老」文史講座，今年再度邀請石氏基金會前執行長石賡蒞校分享，於5月29日在圖書館六樓會議室談「一代詞帝李後主」，導讀李煜生平與詩詞成就。當天現場有51位社區長者以及線上20位觀眾，同步收看講座，與石賡老師一起穿越時空，進入古人的文學世界，而石賡老師也揣摩李煜的心境，以書法揮毫寫下《虞美人》，讓學員以不同的方式體驗文學與歷史。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*IF5yZ_2Xj8HcBhQEQLZTOw.jpeg" /><figcaption>感謝石氏基金會及圖書館合辦文史講座。</figcaption></figure><p>講師石賡先生為美國加州石氏基金會前執行長，在美國矽谷退休後，開始對中國文學苦心鑽研，過去並與USR計畫及高齡中心合作多場演講，介紹過李白、蘇東坡、白居易、文學體裁流變等10場次，透過通俗易懂的解說與脈絡，滿足許多在地長者對於古人的好奇，也學習古人面對老化的智慧。下一場次的文史學老，也將在6月5日(三)推出「詩人陸游與他的養生之道」，也歡迎師生與社區民眾報名<a href="https://user220864.pse.is/USR0605">https://user220864.pse.is/USR0605</a>。</p><p>「春花秋月何時了？往事知多少。小樓昨夜又東風？故國不堪回首月明中。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bxxsXShTn7drzegmwqvWKw.jpeg" /><figcaption>石賡老師幽默的引導大家認識古人。</figcaption></figure><p>石賡老師先以鄧麗君所唱的「虞美人」開場，現場學員也跟著唱和這耳熟能詳的詞，接著就從紛亂的五代十國談起。石賡老師以「朱李石劉郭，梁唐晉漢周，都來十四帝，播亂五十秋。」來形容當時的政局，而在五代十國中的南唐後主李煜，為李璟第六子，字重光，初名從嘉。其為人仁孝，廣額豐頰駢齒，一目重瞳。自幼才華洋溢，好書法、通音律，善於詩詞歌賦，因為生於深宮，早期作品多為宮廷生活的描述，例如《長相思》「雲一緺，玉一梭，澹澹衫兒薄薄羅。輕顰雙黛螺。秋風多，雨相和，簾外芭蕉三兩窠。夜長人奈何？」就是在描寫宮女閨怨的心境。18歲娶周娥皇(大周后)共同修復佚失的《霓裳羽衣曲》，大周后美艷聰慧，精通音律，能歌善舞，尤工琵琶，是李煜生活上的良伴，藝術上的知音。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6gpuEiQWiZ0PJrENX3yxlg.jpeg" /><figcaption>現場學員專注聽講。</figcaption></figure><p>學員們也很好奇李煜的感情世界，石賡老師也分享，後來大周后生病了，李煜極關心，三餐必問，藥必先嚐，得暇還親自餵食，睡榻旁，堪稱模範丈夫。有一天，小她14歲的妹妹(小周后)進宮來探望姊姊，當時15歲的小周后美如天仙，李煜一見鍾情，還寫下《菩薩蠻》「花明月黯籠輕霧，今宵好向郎邊去，剗襪步香階，手提金縷鞋。畫堂南畔見，一向偎人顫。奴為出來難，教郎恣意憐。」描寫當時李煜與小周后的相戀。大周后知道後非常生氣，表達「恚怒，至死面不外向」、「心惡之，返臥不復顧」；而不久他們鍾愛的小兒子意外過世，大周后也因此悲憤離世，小周后也順理成章陪伴李煜的後生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*RmqEoMETLJXtvdpmS-plmA.jpeg" /><figcaption>石賡老師今年首場文史講座。</figcaption></figure><p>李煜為第六子，他熱愛文學藝術，對繼承帝業、權力毫無興趣，但前面的長兄不是過世、就是不接皇位，而他是最小的皇子，只能無奈登基，當時才25歲。登基後第一件事就是上貢宋太祖趙匡胤，因趙匡胤是武將出身殺氣騰騰，南唐不是對手只能示弱，所以李煜寫下⟪即位上宋太祖表⟫ 「臣本於諸子，實愧非才，惟堅臣節，上奉天朝。若曰稍易初心，輒萌異志，豈獨不尊於祖禰，實當受譴於神明。」表明心意不是塊料，亦無心帝業，還說「恪守臣道，可以偏安江南」奉行做臣子的規矩，萬望陛下高抬貴手，多多關照，甚至趙匡胤婚喪喜慶都會送重禮，這也是自知之明，息事寧人，苟且偷生；而趙匡胤也領情，當時就讓南唐偏安。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*74d_qFQWKq47o58dkXzb8w.jpeg" /><figcaption>學員重新認識李煜的文學與感情生活。</figcaption></figure><p>李煜手下雖也有幾位大將想要收復失土，但也被李煜阻止，他重文教輕軍事，在當時紛亂的政局中是相當不利的。不久宋朝就派出大軍渡江攻打南唐時，他還在燒香念佛，得知已兵臨城下，也只能肉袒出降，成為俘虜；當時所作《破陣子》「四十年來家國，三千里地山河。鳳閣龍樓連霄漢，玉樹瓊枝作煙蘿，幾曾識干戈﹖一旦歸為臣虜，沈腰潘鬢銷磨。最是倉惶辭廟日，教坊猶奏別離歌，揮淚對宮娥﹗」呈現出他當時的心境，而後人也非議他怎麼不想社稷民生，而是揮淚對宮娥，也看出他生於深宮、長於婦人之手，不懂治國的悲恨。</p><p>李煜到北宋成為俘虜後，小周后不離不棄陪伴他，當時傳言趙光義毒死了哥哥趙匡胤，即位成為宋太宗，看上了小周后，時常要求她侍寢，而李煜敢怒不敢言，只能在極端痛苦中寫下《烏夜啼》「無言獨上西樓，月如鈎。寂寞梧桐深院鎖清秋。剪不斷，理還亂，是離愁。別是一般滋味在心頭。」以及《虞美人》，然而這首抒發心情的《虞美人》也成為李煜的絕命詞，由於「故國不堪回首月明中」而被宋太宗趙光義解讀「故國」有叛國之義，就在七月七日李煜生日這天賜毒而死，享年42歲，結束了這位亙古詞帝的一生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GFx6z1wt3kkjbvdF2gbMbA.jpeg" /><figcaption>線上學員也熱烈參與。</figcaption></figure><p>李煜一生創作了38首詞，分為三個階段，早期多描寫宮廷裡的生活宴樂，如《長相思》、《菩薩蠻》；而登基之後面對內憂外患，寫下《清平樂》、《臨江仙》等充滿憂心忡忡的詞；爾後被擄到北宋後，更多是思念故國之詞《望江南》、《浪淘沙》等。石賡老師最後也為李煜這一生做了一個結論，雖然宋太祖以武力看似成功，但李煜卻以藝術創造了另一個成就，在中國文學史上留下千古傳唱的詩詞，究竟孰勝孰敗?只能說李煜生錯時代入錯行，如果他活久一些，應該可以留下更多作品。最後清朝詩人趙翼以「國家不幸詩家幸，賦到滄桑句始工」來形容李煜在動亂的時代，雖然不幸，但卻能夠觸動詩人的情感與胸襟，留下永恆的詩句，也作為李煜一生的總結。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0_tvclsTjKFeP1LLkylYrw.jpeg" /><figcaption>石賡老師揣摩李煜的心情揮毫「虞美人」。</figcaption></figure><p>會後學員林芳梅大姊也分享，現場同唱鄧麗君的［幾多愁（虞美人）］時，透過音樂抒發療癒了思古幽情之惆悵，因此領悟到幽默感與藝文音樂美感，是療癒傷心悲苦的靈丹妙藥。陳明珠大姊也感謝石執行長豐富的中國文學學養，帶領大家進入時光隧道-悲劇君王李後主的一生，是一場特殊的文化饗宴。另外陳素英大姊看到李煜是被政治耽誤的詩人，想到自己年輕時也因為家境而耽誤了自己學習的機會，一直到現在年紀大了，還有機會進臺北大學學習，雖然她識字不多，也能夠開始學習寫下自己喜歡的詩詞，開展了她向學的心願。</p><p>社科院USR計畫與高齡中心創發文史講座，借鏡古人學老智慧，6月5日將繼續攜手臺北大學圖書館，邀請石執行再講一場「詩人陸游與他的養生之道」；計畫主持人社科院曾敏傑教授表示，他觀察陸游活到85歲，還寫下《老學庵筆記》，一定有其特殊的養生之道，因此請託石賡執行長閱讀《老學庵筆記》8萬餘字文言文，並整理出陸游的10項養生方法，也歡迎大家報名6月5日「詩人陸游與他的養生之道」。(報名連結https://user220864.pse.is/USR0605)</p><p>聯絡人: 社科院 USR 專任助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=9d16e44e2361" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%9F%B3%E8%B3%A1%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E9%95%B7%E8%AB%87-%E4%B8%80%E4%BB%A3%E8%A9%9E%E5%B8%9D%E6%9D%8E%E5%BE%8C%E4%B8%BB-%E5%9C%A8%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E7%9F%B3%E6%B0%8F%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%9C%83-the-dynamic-9d16e44e2361">【USR】石賡執行長談「一代詞帝李後主」在美國石氏基金會(The Dynamic…</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】簡士宭談「如何成為少年調查保護官」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%B0%A1%E5%A3%AB%E5%AE%AD%E8%AB%87-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E7%82%BA%E5%B0%91%E5%B9%B4%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%AE%98-1c75d214730e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/1c75d214730e</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 31 May 2024 08:39:15 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-31T08:39:15.214Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合社工系游以安老師老師的課程，邀請社工系系友簡士宭返校，於05月16日上午，與40位同學們分享「我如何從社工的學習經驗成為少年調查保護官」，簡學長為臺北大學社會工作系畢業的校友，畢業後考上少年調查保護官，目前擔任台灣花蓮地方法院少年調查保護官，透過演講期望引導學生認識少年調查保護官的工作及備考過程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/749/1*nR5fF4G8rDsHKePyLGYayg.jpeg" /><figcaption>社工系系友簡士宭談〈我如何從社工的學習經驗成為少年調查保護官〉</figcaption></figure><p>簡學長先是分享法律對於非行少年的定義，根據〈少年事件處理法第2條〉：本法稱少年者，謂十二歲以上十八歲未滿之人；另根據〈少年事件處理法第3條〉，非行/觸法少年指：有觸犯刑罰法律之行為、無正當理由經常攜帶危險器械、施用毒品或迷幻物品之行為而尚未觸犯刑罰法律、有預備犯罪或犯罪未遂而為法所不罰之行為者。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/416/1*Imoz-pRLOIQ1aMUBcFCG1Q.jpeg" /><figcaption>社工系系友簡士宭談〈我如何從社工的學習經驗成為少年調查保護官〉</figcaption></figure><p>簡學長也以國中生割喉案做為討論議題，請同學分組討論此事件。而簡學長大學時期的實習督導當天也特別前來參與，分享對於青少年犯罪防治工作的看法，提出青少年行為偏差是一個歷程，並非一時發生；有許多意外其實可以在前端做預防，然現階段台灣在這方面的工作並不完善，針對非行少年的處遇也還可以更積極。</p><p>簡學長也分享自己在實習過程中的反思與自我覺察，過去兩次實習皆以兒少為主要服務對象，並接觸到司法後追、兒少拒毒、監所團體、法院團體等服務內容，以及融合後現代觀點、創傷知情的工作等，進而啟發講者的職涯發展方向，因而決定投考少年調查保護官。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/619/1*hdcRBzETsXEyO4oOssetEA.jpeg" /><figcaption>簡學長分享自己在實習過程中的反思與自我覺察</figcaption></figure><p>少年調查保護官的應考科目有：刑法、刑事訴訟法、保安處分執行法、少事法、犯罪學、諮商輔導與心理學。另根據〈少年事件處理法第19條〉、〈少年保護事件審理細則第25條〉，少年調查官的工作為：少年法院接受移送、報告或請求之事件後，先調查該少年與事件有關之行為、品格、經歷、身心狀況、家庭情形、社會環境、教育程度等事項，提出報告與建議，並在調查期日到庭陳述調查及處理之意見。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/740/1*xeyj9ry5ovaiFasfmBp2BQ.jpeg" /><figcaption>少年調查官的工作介紹</figcaption></figure><p>而根據〈少年事件處理法第42條〉，少年保護官的工作內容為保護處分：包括一、訓誡，並得予以假日生活輔導；二、交付保護管束並得命為勞動服務；三、交付安置於適當之福利、教養機構、醫療機構、執行過渡性教育措施或其他適當措施之處所輔導；四、令入感化教育處所施以感化教育。</p><p>少年調查保護官的個案量並不少，且所做的評估與建議往往對少年的未來有很直接的影響，因此時常背負壓力，從事這樣的工作，平衡工作與私人時間是自我照顧的重要做法；講者也建議可以明確區分上下班時間，在上班時預備好自己的心態，保持工作的模式，然下班後盡可能完全休息、放鬆，以保持良好的心力狀態。</p><p>至於如何與青少年建立關係？學長則建議以平等、友善的態度與青少年互動，是幫助其漸漸放下防衛的主要條件。讓少年感受到調查保護官真心的關心、期待了解其生活狀況與生命歷程時，便能提高少年分享自我的意願。然而講者也提醒同學，與少年工作就像人和人之間的關係建立一樣，並不一定只要努力便可達到理想的狀態，因此也不用強求或堅持過高的標準，因為過程中遭遇挫折或難以突破也是自然存在的。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/619/1*E3bqHiphFQryQmkrdMIi1Q.jpeg" /><figcaption>USR計畫結合社工系游以安老師老師的課程，引導學生認識少年調查保護官的工作</figcaption></figure><p>簡學長最後也分享到如何備考的經驗，例如大四的一年時間規劃中，每天早上9點-10點帶著早餐到學校開始讀書，基本上跟著函授課程的進度，並保持自律。在備考的這段時間，進教室修系上課反而是可以休息、放鬆的機會。透過邀請學長返校分享，希望增進同學對於職場的了解，同時也早日進行就業前的準備。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理鍾佩芳 8674-1111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=1c75d214730e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%B0%A1%E5%A3%AB%E5%AE%AD%E8%AB%87-%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%88%90%E7%82%BA%E5%B0%91%E5%B9%B4%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E5%AE%98-1c75d214730e">【USR】簡士宭談「如何成為少年調查保護官」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】以青花瓷盤彩繪「三峽．記憶與風景」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E4%BB%A5%E9%9D%92%E8%8A%B1%E7%93%B7%E7%9B%A4%E5%BD%A9%E7%B9%AA-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E8%A8%98%E6%86%B6%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-9c9dde5d5c66?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/9c9dde5d5c66</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 31 May 2024 00:54:06 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-31T00:58:37.023Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，於5月20日上午八時至十時，與上午十時至下午十二時，分兩個場次，邀請社區民眾與修課同學，共同參與由黃君琪老師與陳彩雲老師所協作完成的「三峽．記憶與風景」青花瓷盤彩繪工作坊。黃君琪老師目前在三鶯社區大學授課，而陳彩雲老師則是在文化大學推廣部、新北市婦女大學、與松年大學等講授。工作坊的第一階段，由黃君琪老師從老照片敘述三峽過去與現在的發展；第二階段，則是邀請陳彩雲老師指導大家如何將印象中的三峽，以墨筆繪製在青花瓷盤中，並最後完成作品。當天兩場次總計共有76位學員參與，其中社區民眾則有23位。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*BqAL0ZyRGEzH6bMRPWp8ew.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師(左四)的「地理學通論」課程，邀請社區民眾與修課同學參與由黃君琪(右四)與陳彩雲(左三)所協作完成的「三峽．記憶與風景」青花瓷盤彩繪工作坊。</figcaption></figure><p>首先，黃君琪老師在第一階段中，詳細介紹三峽的開墾史，從族群、產業與水文等不同角度切入，講述三峽過往與現今的發展。三峽地區是被大嵙崁溪（現為大漢溪）、三峽河與橫溪所包圍的三角地帶，故取閩南語「相結」之音，從拓墾之初的「三角躅」，清嘉慶年間的「三角湧」，再到日治時期確定「三峽」一名。黃老師以新舊照片，對比鳶山、三峽河、拱橋與現今市容之發展，顯見今非昔比。同時，黃老師也多次引用李梅樹的畫作，來介紹不同時期的三峽，如〈三峽橋〉、〈三峽春曉〉、〈清溪浣衣〉等，也啟發大家如何在日常生活中記錄三峽。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*m6LFJ7V8E455HEcI7NVjiQ.jpeg" /><figcaption>黃君琪詳細介紹三峽的開墾史，從族群、產業與水文等不同角度切入，講述三峽過往與現今的發展。</figcaption></figure><p>進一步，黃老師亦以時代記憶的歌謠、詩賦，唱出如鄧雨賢〈月夜愁〉、羅大佑〈光陰的故事〉、沈雁〈一串心〉以及吟誦臺語詩〈五月覓鴞〉等，讓大家從歌謠詩賦中，思考人與土地的情感流洩。另外，黃老師也特別提及今年2月已拆除的長福橋，她說她見證了長福橋的興建、存在，再到被拆除，心中真有許多的不捨與惋惜；因為長福橋記錄著她青澀的青春歲月，以及成人之後眾多的俗事煩惱與喜怒哀樂，現在這些都只能往記憶裡去尋。不過，黃老師話鋒一轉提及，還好可以提詩、寫文與作畫；「它」是另一個可以彌補以及保留自己心中仍存在的三峽記憶與模樣的出口。</p><p>最後，黃老師也談起自身家族與鳶山銅鐘以及其附近道路建設的淵源，現在的她仍能想起國小時期家族參與鳶山銅鐘以及其附近道路建設捐募時的情景。黃老師目前除了在三鶯社區大學任教外，另外也是祖師廟重要的文職人員，作為一個土生土長的三峽人，黃老師總是思考如何能回饋、推廣三峽，讓全臺灣或是世界各地來到三峽的人，都能真正的認識這片土地。目前黃老師正致力於舉辦各式講座、導覽、藝術工作坊，以記錄三峽記憶中的印象與模樣，也以藝術形式來展現對於地方的情與愛，也一直是黃老師致力耕耘的一畝方田。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*VI23nVmaIfQtUrC6tGiQ_A.jpeg" /><figcaption>陳彩雲老師指導大家如何將心中的三峽印象等記憶，運筆詮釋畫進瓷盤中。</figcaption></figure><p>第二階段則是陳彩雲老師指導大家如何將心中的三峽印象等記憶，運筆詮釋畫進瓷盤中。陳老師一開始，請大家集中到教室前面的長型工作桌，示範如何在瓷盤中運筆作畫；同時，也提醒大家在運筆時要注意運筆的角度，思考構圖的景深，建築與自然景色的佈局等。另外，陳老師也鼓勵大家在進行創作時，不用害怕畫錯，只要肯下筆，最後的成品都會是自己專屬且獨一無二的作品。而同學們與社區民眾現場所彩繪的瓷盤，於工作坊結束後，陳老師也會再請燒窯業者協助，以1,800至2,300的攝氏高溫，將瓷盤燒製完成。而在燒製過程中，大家原本在瓷盤中所繪的墨色，也會隨著燒製過程成為優雅的青花瓷藍。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*r5lpcGj6_LK5AoB__yrvKg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XSvIFK0ooTbT4AjW5I-EtA.jpeg" /><figcaption>陳彩雲鼓勵大家在進行創作時，不用害怕畫錯，只要肯下筆，最後的成品都會是自己專屬且獨一無二的作品。</figcaption></figure><p>工作坊在約一小時的彩繪過程中，有同學以穿越在三峽河的拱橋倒影為構圖，主要是想到，初到三峽之時，與親友共同漫步在長福橋上，眺望三峽河與拱橋的懷念；也有同學將三峽的金牛角、旅人的汽車繪製在瓷盤中，讓瓷盤變的更具地方風情、或搭載著旅行與地方意義的意涵。至於，年長的社區民眾繪畫的元素，則多以三峽的山河為風景，其中一位女士表示，住在三峽那麼久，卻完全沒有好好看看三峽的景色，所以她看著照片，以市區、拱橋、三峽河與鳶山作為彩繪元素，作為此次工作坊的紀念。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*KGp4UtiJig4rXVsQO0W_Qg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*9UpmgmiEApF9vnqXzSCKQA.jpeg" /><figcaption>現場彩繪的瓷盤於工作坊結束後，會再請燒窯業者協助，以1,800至2,300的攝氏高溫，將瓷盤燒製完成。</figcaption></figure><p>圖像記憶是一種動態過程中的時空凝結，同時也是一種凝視地方的開始。本次「三峽 ．記憶與風景」工作坊，就也在同學們與社區民眾對於三峽的回憶中，與沉浸在青花瓷盤的繪製過程中，緩緩落幕。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=9c9dde5d5c66" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E4%BB%A5%E9%9D%92%E8%8A%B1%E7%93%B7%E7%9B%A4%E5%BD%A9%E7%B9%AA-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E8%A8%98%E6%86%B6%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-9c9dde5d5c66">【USR】以青花瓷盤彩繪「三峽．記憶與風景」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】校外走讀「三峽．印象．李梅樹」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%A4%96%E8%B5%B0%E8%AE%80-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E5%8D%B0%E8%B1%A1-%E6%9D%8E%E6%A2%85%E6%A8%B9-5ca118893485?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/5ca118893485</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 30 May 2024 02:00:47 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-30T06:49:09.300Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，於5月11日以及5月18日上午九時至十二時，分兩個梯次，邀請社區民眾與修課同學參訪由李梅樹紀念館辧理的「三峽．印象．李梅樹」校外教學走讀活動。走讀活動的第一階段，在認識李梅樹與清水祖師廟（以下簡稱祖師廟）的淵源，和介紹李梅樹如何運用巧思，結合當時書畫家的作品以及工匠等技藝，重建祖師廟。第二階段，則是帶領大家至李梅樹紀念館，瞭解此次梅樹月「春色無邊」特展，欣賞紀念「臺陽美術協會」成立九十週年的策展，並藉此瞭解日治時期台、日籍藝術家對於臺灣當時的風土描繪以及創作理念。兩梯次參與人數總計73人，其中社區民眾18人，其中5月11日由洪秀器老師擔任導覽解說，5月18日則由黃世庭老師負責。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-rHROettsYucnnnX6Ebp0w.jpeg" /><figcaption>「三峽．印象．李梅樹」兩梯次的校外走讀活動，在修課同學與社區民眾的熱情參與中，圓滿落幕。</figcaption></figure><p>李梅樹與三峽的近代歷史息息相關，不論是藝術文化、宗教，甚至是政治方面，其對三峽的影響頗為深厚。本活動第一階段，便從瞭解李梅樹與祖師廟的建成和設計開始。祖師廟可謂東方藝術集大成之作，由李梅樹於1947年進行第三次重建。重建過程中，李梅樹召集當時頗富名望的木匠、雕刻家、畫家與書法家，將眾多名師的作品，融入在祖師廟的水泥雕塑、石柱、木雕、石雕以及銅雕之中。洪秀器老師以及黃世庭老師分別在兩梯次的導覽中，帶領大家探索與尋找這些書畫、雕刻背後的故事典故、創作過程以及其工藝巧思的細節，並也介紹李梅樹在規劃重建祖師廟的理念與思考。</p><p>導覽一開始，兩位導覽老師皆帶領大家從祖師廟的龍邊進入，同時也介紹龍門廳上方的藻井。一般臺灣廟宇普遍將藻井設置在正殿與三川殿，李梅樹重建祖師廟之時，為了能讓祖師廟更添氣派，於是便在廟宇頂部採用大量藻井的設計。接著，兩位導覽老師也說明龍門廳、虎門廳以銅為材質塑造的龍壁與虎壁，寓意著傳統中華文化以及忠孝節義等故事，其中包含黃帝發明的指南車、老子問禮於孔子、田單復國、勾踐臥薪嘗膽以及岳飛精忠報國等。而祖師廟大門哼哈二將與風調雨順四大天王，則以銅雕作為門版與牆面，亦是臺灣廟宇首創。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*8kXLJxjIRYfi_05UalDLxw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*yXSYdMUN_KFEYgd7xGc33w.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*6_fUTGwPWoQxw2eoz8aabw.jpeg" /><figcaption>李梅樹與三峽的近代歷史息息相關，不論是藝術文化、宗教，甚至是政治方面，其對三峽的影響頗為深厚。本活動第一階段，便從瞭解李梅樹與祖師廟的建成和設計開始。</figcaption></figure><p>整體而言，李梅樹在整體廟中的空間規劃設計上，融入大量藝術作品創作與傳統中國典故與文化巧思，如雕刻在中殿石牆上的文學四愛 — 牡丹、蓮花、菊花與梅花，還有李梅樹親自設計的「三層雙龍柱」與「百鳥朝梅柱」，以及雋刻著于右任、賈景德、閻錫山、高拜石四位書法名家所寫對聯的花崗石柱（原日治時期台灣神社之石材）等。黃世庭老師提及，李梅樹在祖師廟重建的結構設計，以石為基，以木為頂，也因此在廟中抬頭往上望，皆可見許多精美的木作工藝。另外，廟中除精美的石雕、銅雕與木作外，李梅樹亦將生活中的處事觀念融入作品當中，時刻提醒著前來廟中祈福參拜的人。至於二樓的暮鼓晨鐘，洪秀器老師則說道每當廟裡有法會、迎神、進香或是重要人物到來之時，皆會鐘鼓齊鳴。</p><p>第二階段的走讀重點，則是帶領大家至李梅樹紀念館欣賞及瞭解此次梅樹月「春色無邊」的特展－紀念「臺陽美術協會」成立九十週年，以及「臺陽美術協會」成立與臺灣近代美術發展進程的關係。此次特展的選件，主以第一代臺陽畫家為主，如陳澄波、廖繼春、李梅樹、顏水龍、楊三郎、李石樵、陳清汾、立石鐵臣，以及其他現存臺陽參展作品或代表作等。展出的作品，大致可分為風景畫、人物畫、時局畫、靜物畫以及雕塑作品等。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bAl2nXsNUhzCOsAb5EL9Pg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*k11vBK8RZely2xXnNXEvTg.jpeg" /><figcaption>導覽老師亦特別提及，欣賞畫作時，我們可從三個面向切入認識，一是構圖，二是光線，三則是色彩。</figcaption></figure><p>欣賞畫作過程中，兩位導覽老師也分別介紹，如陳澄波〈椰林〉、廖繼春〈淡水觀音山〉、李梅樹〈紅衣〉、林玉山〈木棉花〉、陳進〈廟會〉、郭雪湖〈耕到天〉、李石樵〈橫臥裸婦〉、立石鐵臣〈日輪〉與鮫島台器的雕塑作品〈北白川宮殿下御尊像〉，以及陳夏雨〈鏡前〉等藝術創作，期望能藉由深度導覽，讓大家瞭解當時臺灣的地理風俗民情、歷史文化以及生活記憶。過程中，兩位導覽老師非常用心地向學員介紹各個藝術家的經歷與其作品的關聯、構圖與概念。洪秀器老師亦特別提及，欣賞畫作時，我們可從三個面向切入認識，一是構圖，二是光線，三則是色彩。因此，洪老師也特別介紹陳清汾作畫時善於使用藍色，鄭士璠則善於運用綠色等；黃世庭老師則介紹李梅樹在繪畫女性人物上，有五個重點之美可以仔細觀察，分別是頭髮、皮膚、衣服、指頭與儀態。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FnSk7pj0a8lBrlZnvfb55g.jpeg" /><figcaption>透過兩階段深入淺出的介紹，學員深刻了解李梅樹之於三峽地區的連結與貢獻。</figcaption></figure><p>整體而言，此次「三峽．印象．李梅樹」校外教學走讀的辧理，分別透過兩梯次洪秀器老師與黃世庭老師深入淺出的介紹，了解李梅樹之於三峽地區的連結與貢獻，進而也引領學員思考人與土地間的鏈結。同時，也藉由李梅樹等同一時期藝術家的作品介紹，進一步讓大家思考環境、生活與圖像敍事記錄的部分。進一步，也引領大家認識過去的臺灣，對臺灣的過往，有了多一層次的認識與瞭解。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WY3LZrWkYwkBVXZwZgDS5A.jpeg" /><figcaption>校外走讀「三峽．印象．李梅樹」報名踴躍，兩梯次參與人數總計73人，社區民眾就佔18人。</figcaption></figure><p>本次活動受到修課同學與社區民眾的高度迴響。有參與民眾認為對於能夠以李梅樹為中心，進一步認識三峽的在地文化與歷史，感到非常不一樣。同時，亦有喜愛藝術的修課同學，是第一次踏進李梅樹紀念館，在參訪過程中被館內的藝術作品大所吸引，後續還會想再參加李梅樹紀念館所舉辦的相關講座。五月豔陽天，此次「三峽．印象．李梅樹」兩梯次的校外走讀活動，就也在修課同學與社區民眾的熱情參與中，圓滿落幕。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=5ca118893485" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%A4%96%E8%B5%B0%E8%AE%80-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E5%8D%B0%E8%B1%A1-%E6%9D%8E%E6%A2%85%E6%A8%B9-5ca118893485">【USR】校外走讀「三峽．印象．李梅樹」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】接待青銀共聆馬勒交響曲]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%81%86%E9%A6%AC%E5%8B%92%E4%BA%A4%E9%9F%BF%E6%9B%B2-860692453b97?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/860692453b97</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 29 May 2024 03:57:34 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-29T04:05:08.939Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR由通識中心林子晴老師執行的子計畫，攜手台灣鳶山社會實踐協會，於5月14日邀請夜鶯文化藝術基金會音樂推廣講師張皓閔，以「馬勒交響曲之『最』」為主題，於公共事務學院119會議廳舉辦講座，除了修習西方音樂的軌跡課程的同學參與，活動更連結中華善德關懷協會（土城站）社區據點的35位長輩前來欣賞，友善接待在地長輩共享馬勒交響曲的精彩樂章，並在午後散步參訪校園的心湖綠地。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*VpGvxhs6mkTKOOA1GaiI0A.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫落實大學在地社會責任，透過資源的連結讓臺北大學成為年齡友善的大學城，通識中心長期辦理解說式音樂會即是最佳實績之一。</figcaption></figure><p>講師張皓閔擁有國立臺灣師範大學音樂學碩士的學位，並譯有《馬勒交響曲》一書，現在則長期推廣音樂教育，並擔任夜鶯基金會、台灣馬勒愛樂協會、板橋社區大學的課程講師。活動開場前林子晴老師也特別介紹由張皓閔費時4年翻譯的《馬勒交響曲》中譯本，整體內容平易近人，是一本讓中文讀者易懂的馬勒交響曲專著。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4E9H0qpQ7UOVlefJdAT-Zg.jpeg" /><figcaption>林子晴老師特別介紹由張皓閔費時4年翻譯的《馬勒交響曲》中譯本，是本讓中文讀者易懂的馬勒交響曲專著。</figcaption></figure><p>張皓閔老師先是分享古斯塔夫・馬勒（Gustav Mahler）的生平及波折，他是橫跨 19 世紀德奧傳統和 20 世紀早期的現代主義音樂的音樂家，自小有音樂天分的馬勒，進入維也納音樂學院就讀，畢業後即開始了指揮生涯；最輝煌的經歷莫過於1897〜 1907年，以年僅 37 歲之姿，拿下許多指揮家夢寐以求的職缺 — — 維也納歌劇院藝術總監。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zRodY5LYk4hV7xrANJdP2w.jpeg" /><figcaption>講師張皓閔擁有國立臺灣師範大學音樂學碩士的學位，並長期推廣音樂教育。</figcaption></figure><p>除了指揮以外，馬勒還是一名作曲家，作品數量雖不多，卻能脫離過往以鋼琴為歌曲伴奏的傳統，改以管絃樂為伴奏，頗具新意；馬勒也將前人實踐過的東西運用到了自己的音樂中，變化為自己的獨特特色：包括對人聲的使用，對標題的運用，以及突破傳統四樂章結構的嘗試等。馬勒曾經說過，我的交響曲完全就是在表現我的人生，把我人生的體驗、苦惱完全注入其中，交響曲是我化作音樂的人生真理、詩歌。「如今關於馬勒的交響曲已經成為顯學，繼莫札特、布達姆斯之後，成為當今音樂會的票房保證。」張皓閔也補充說著。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qieeQzdx74Vx9vx6Bwfrdg.jpeg" /><figcaption>中華善德關懷協會（土城站）社區據點的長輩與講師合照。</figcaption></figure><p>現場播放多首馬勒所創作的交響曲，也讓中華善德關懷協會的長輩收穫甚豐，尤其是許多來賓過去多是接觸民歌或流行歌曲，少有專注聆聽古典音樂並由專家賞析解說的機會，對他們來說都是既新鮮又充實的體驗。此外，這場友善接待的音樂導聆安排在臺北大學，並且會後安排了校園環境參觀，對於離開體制教育已久的高齡者，重溫學校的書香氛圍，都感到格外歡樂。據點長輩分享說：「這是我第一次聽音樂講座，雖然住在臺北大學附近，但今天才知道校園有這麼豐富的學習資源，而且都有邀請社區民眾，真的是太棒了！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*W21KysbnI-GsaXT3Gsuwsg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*D6WKqKgoi2ePJaF9OD9NxQ.jpeg" /><figcaption>講座邀請修習西方音樂的軌跡課程的同學參與，更連結中華善德關懷協會（土城站）社區據點的35位長輩前來欣賞。</figcaption></figure><p>一位同學回饋心得提到，感謝張皓閔講師帶領我們品味馬勒的音樂，在精彩的介紹中，從小、大、短、長、輕、重、簡、繁等等多個層面，來探索馬勒多變的音樂風格，多樣化的曲風讓他覺得每個人都能找到自己最喜歡的一類；他就比較偏好第五號交響曲第四樂章和第三號交響曲的第二樂章，此兩個段落輕巧的風格對他特別有吸引力，透過有今天這場講座，竟然尋找到這些自己會喜歡的音樂！</p><p>此外，會後則有學生游杰翰主動向講師張皓閔提問，身為北大管樂團社長的他，也對馬勒的作品非常喜歡，也請教講師可否推薦更多馬勒的相關演奏作品，以及未來在那些場合還有不同內容的分享，他都很想深入了解。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*r10sRdyTeL6DvoVJqt2OjQ.jpeg" /><figcaption>友善接待在地長輩共享馬勒交響曲的精彩樂章，並在午後散步參訪校園的心湖綠地。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫落實大學在地社會責任，透過資源的連結讓臺北大學成為年齡友善的大學城，通識中心長期辦理解說式音樂會即是最佳實績之一；2024上半年包括介紹布拉姆斯、蕭邦與馬勒的作品，還有導聆琵琶音樂中的世界風情等等，講座內容豐富多元，並與台灣鳶山社會實踐協會及新北市45個據點媒合友善接待，順利落實青銀共學。本場「馬勒交響曲之『最』」的會後，大家也留下珍貴合影，活動圓滿成功，USR計畫未來仍將繼續媒合在地高齡社群，與大學生共享公共資源，促進在地長輩的健康樂活。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0bm4qXtidncjALNlS481lA.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫贈送社區據點的長輩一人一本《學老誌》。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 86741111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=860692453b97" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%81%86%E9%A6%AC%E5%8B%92%E4%BA%A4%E9%9F%BF%E6%9B%B2-860692453b97">【USR】接待青銀共聆馬勒交響曲</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>