<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Thu, 30 May 2024 10:46:49 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】校外走讀「三峽．印象．李梅樹」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%A4%96%E8%B5%B0%E8%AE%80-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E5%8D%B0%E8%B1%A1-%E6%9D%8E%E6%A2%85%E6%A8%B9-5ca118893485?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/5ca118893485</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 30 May 2024 02:00:47 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-30T06:49:09.300Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，於5月11日以及5月18日上午九時至十二時，分兩個梯次，邀請社區民眾與修課同學參訪由李梅樹紀念館辧理的「三峽．印象．李梅樹」校外教學走讀活動。走讀活動的第一階段，在認識李梅樹與清水祖師廟（以下簡稱祖師廟）的淵源，和介紹李梅樹如何運用巧思，結合當時書畫家的作品以及工匠等技藝，重建祖師廟。第二階段，則是帶領大家至李梅樹紀念館，瞭解此次梅樹月「春色無邊」特展，欣賞紀念「臺陽美術協會」成立九十週年的策展，並藉此瞭解日治時期台、日籍藝術家對於臺灣當時的風土描繪以及創作理念。兩梯次參與人數總計73人，其中社區民眾18人，其中5月11日由洪秀器老師擔任導覽解說，5月18日則由黃世庭老師負責。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-rHROettsYucnnnX6Ebp0w.jpeg" /><figcaption>「三峽．印象．李梅樹」兩梯次的校外走讀活動，在修課同學與社區民眾的熱情參與中，圓滿落幕。</figcaption></figure><p>李梅樹與三峽的近代歷史息息相關，不論是藝術文化、宗教，甚至是政治方面，其對三峽的影響頗為深厚。本活動第一階段，便從瞭解李梅樹與祖師廟的建成和設計開始。祖師廟可謂東方藝術集大成之作，由李梅樹於1947年進行第三次重建。重建過程中，李梅樹召集當時頗富名望的木匠、雕刻家、畫家與書法家，將眾多名師的作品，融入在祖師廟的水泥雕塑、石柱、木雕、石雕以及銅雕之中。洪秀器老師以及黃世庭老師分別在兩梯次的導覽中，帶領大家探索與尋找這些書畫、雕刻背後的故事典故、創作過程以及其工藝巧思的細節，並也介紹李梅樹在規劃重建祖師廟的理念與思考。</p><p>導覽一開始，兩位導覽老師皆帶領大家從祖師廟的龍邊進入，同時也介紹龍門廳上方的藻井。一般臺灣廟宇普遍將藻井設置在正殿與三川殿，李梅樹重建祖師廟之時，為了能讓祖師廟更添氣派，於是便在廟宇頂部採用大量藻井的設計。接著，兩位導覽老師也說明龍門廳、虎門廳以銅為材質塑造的龍壁與虎壁，寓意著傳統中華文化以及忠孝節義等故事，其中包含黃帝發明的指南車、老子問禮於孔子、田單復國、勾踐臥薪嘗膽以及岳飛精忠報國等。而祖師廟大門哼哈二將與風調雨順四大天王，則以銅雕作為門版與牆面，亦是臺灣廟宇首創。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*8kXLJxjIRYfi_05UalDLxw.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*yXSYdMUN_KFEYgd7xGc33w.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*6_fUTGwPWoQxw2eoz8aabw.jpeg" /><figcaption>李梅樹與三峽的近代歷史息息相關，不論是藝術文化、宗教，甚至是政治方面，其對三峽的影響頗為深厚。本活動第一階段，便從瞭解李梅樹與祖師廟的建成和設計開始。</figcaption></figure><p>整體而言，李梅樹在整體廟中的空間規劃設計上，融入大量藝術作品創作與傳統中國典故與文化巧思，如雕刻在中殿石牆上的文學四愛 — 牡丹、蓮花、菊花與梅花，還有李梅樹親自設計的「三層雙龍柱」與「百鳥朝梅柱」，以及雋刻著于右任、賈景德、閻錫山、高拜石四位書法名家所寫對聯的花崗石柱（原日治時期台灣神社之石材）等。黃世庭老師提及，李梅樹在祖師廟重建的結構設計，以石為基，以木為頂，也因此在廟中抬頭往上望，皆可見許多精美的木作工藝。另外，廟中除精美的石雕、銅雕與木作外，李梅樹亦將生活中的處事觀念融入作品當中，時刻提醒著前來廟中祈福參拜的人。至於二樓的暮鼓晨鐘，洪秀器老師則說道每當廟裡有法會、迎神、進香或是重要人物到來之時，皆會鐘鼓齊鳴。</p><p>第二階段的走讀重點，則是帶領大家至李梅樹紀念館欣賞及瞭解此次梅樹月「春色無邊」的特展－紀念「臺陽美術協會」成立九十週年，以及「臺陽美術協會」成立與臺灣近代美術發展進程的關係。此次特展的選件，主以第一代臺陽畫家為主，如陳澄波、廖繼春、李梅樹、顏水龍、楊三郎、李石樵、陳清汾、立石鐵臣，以及其他現存臺陽參展作品或代表作等。展出的作品，大致可分為風景畫、人物畫、時局畫、靜物畫以及雕塑作品等。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bAl2nXsNUhzCOsAb5EL9Pg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*k11vBK8RZely2xXnNXEvTg.jpeg" /><figcaption>導覽老師亦特別提及，欣賞畫作時，我們可從三個面向切入認識，一是構圖，二是光線，三則是色彩。</figcaption></figure><p>欣賞畫作過程中，兩位導覽老師也分別介紹，如陳澄波〈椰林〉、廖繼春〈淡水觀音山〉、李梅樹〈紅衣〉、林玉山〈木棉花〉、陳進〈廟會〉、郭雪湖〈耕到天〉、李石樵〈橫臥裸婦〉、立石鐵臣〈日輪〉與鮫島台器的雕塑作品〈北白川宮殿下御尊像〉，以及陳夏雨〈鏡前〉等藝術創作，期望能藉由深度導覽，讓大家瞭解當時臺灣的地理風俗民情、歷史文化以及生活記憶。過程中，兩位導覽老師非常用心地向學員介紹各個藝術家的經歷與其作品的關聯、構圖與概念。洪秀器老師亦特別提及，欣賞畫作時，我們可從三個面向切入認識，一是構圖，二是光線，三則是色彩。因此，洪老師也特別介紹陳清汾作畫時善於使用藍色，鄭士璠則善於運用綠色等；黃世庭老師則介紹李梅樹在繪畫女性人物上，有五個重點之美可以仔細觀察，分別是頭髮、皮膚、衣服、指頭與儀態。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*FnSk7pj0a8lBrlZnvfb55g.jpeg" /><figcaption>透過兩階段深入淺出的介紹，學員深刻了解李梅樹之於三峽地區的連結與貢獻。</figcaption></figure><p>整體而言，此次「三峽．印象．李梅樹」校外教學走讀的辧理，分別透過兩梯次洪秀器老師與黃世庭老師深入淺出的介紹，了解李梅樹之於三峽地區的連結與貢獻，進而也引領學員思考人與土地間的鏈結。同時，也藉由李梅樹等同一時期藝術家的作品介紹，進一步讓大家思考環境、生活與圖像敍事記錄的部分。進一步，也引領大家認識過去的臺灣，對臺灣的過往，有了多一層次的認識與瞭解。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WY3LZrWkYwkBVXZwZgDS5A.jpeg" /><figcaption>校外走讀「三峽．印象．李梅樹」報名踴躍，兩梯次參與人數總計73人，社區民眾就佔18人。</figcaption></figure><p>本次活動受到修課同學與社區民眾的高度迴響。有參與民眾認為對於能夠以李梅樹為中心，進一步認識三峽的在地文化與歷史，感到非常不一樣。同時，亦有喜愛藝術的修課同學，是第一次踏進李梅樹紀念館，在參訪過程中被館內的藝術作品大所吸引，後續還會想再參加李梅樹紀念館所舉辦的相關講座。五月豔陽天，此次「三峽．印象．李梅樹」兩梯次的校外走讀活動，就也在修課同學與社區民眾的熱情參與中，圓滿落幕。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=5ca118893485" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%A4%96%E8%B5%B0%E8%AE%80-%E4%B8%89%E5%B3%BD-%E5%8D%B0%E8%B1%A1-%E6%9D%8E%E6%A2%85%E6%A8%B9-5ca118893485">【USR】校外走讀「三峽．印象．李梅樹」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】接待青銀共聆馬勒交響曲]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%81%86%E9%A6%AC%E5%8B%92%E4%BA%A4%E9%9F%BF%E6%9B%B2-860692453b97?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/860692453b97</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 29 May 2024 03:57:34 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-29T04:05:08.939Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR由通識中心林子晴老師執行的子計畫，攜手台灣鳶山社會實踐協會，於5月14日邀請夜鶯文化藝術基金會音樂推廣講師張皓閔，以「馬勒交響曲之『最』」為主題，於公共事務學院119會議廳舉辦講座，除了修習西方音樂的軌跡課程的同學參與，活動更連結中華善德關懷協會（土城站）社區據點的35位長輩前來欣賞，友善接待在地長輩共享馬勒交響曲的精彩樂章，並在午後散步參訪校園的心湖綠地。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*VpGvxhs6mkTKOOA1GaiI0A.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫落實大學在地社會責任，透過資源的連結讓臺北大學成為年齡友善的大學城，通識中心長期辦理解說式音樂會即是最佳實績之一。</figcaption></figure><p>講師張皓閔擁有國立臺灣師範大學音樂學碩士的學位，並譯有《馬勒交響曲》一書，現在則長期推廣音樂教育，並擔任夜鶯基金會、台灣馬勒愛樂協會、板橋社區大學的課程講師。活動開場前林子晴老師也特別介紹由張皓閔費時4年翻譯的《馬勒交響曲》中譯本，整體內容平易近人，是一本讓中文讀者易懂的馬勒交響曲專著。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4E9H0qpQ7UOVlefJdAT-Zg.jpeg" /><figcaption>林子晴老師特別介紹由張皓閔費時4年翻譯的《馬勒交響曲》中譯本，是本讓中文讀者易懂的馬勒交響曲專著。</figcaption></figure><p>張皓閔老師先是分享古斯塔夫・馬勒（Gustav Mahler）的生平及波折，他是橫跨 19 世紀德奧傳統和 20 世紀早期的現代主義音樂的音樂家，自小有音樂天分的馬勒，進入維也納音樂學院就讀，畢業後即開始了指揮生涯；最輝煌的經歷莫過於1897〜 1907年，以年僅 37 歲之姿，拿下許多指揮家夢寐以求的職缺 — — 維也納歌劇院藝術總監。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zRodY5LYk4hV7xrANJdP2w.jpeg" /><figcaption>講師張皓閔擁有國立臺灣師範大學音樂學碩士的學位，並長期推廣音樂教育。</figcaption></figure><p>除了指揮以外，馬勒還是一名作曲家，作品數量雖不多，卻能脫離過往以鋼琴為歌曲伴奏的傳統，改以管絃樂為伴奏，頗具新意；馬勒也將前人實踐過的東西運用到了自己的音樂中，變化為自己的獨特特色：包括對人聲的使用，對標題的運用，以及突破傳統四樂章結構的嘗試等。馬勒曾經說過，我的交響曲完全就是在表現我的人生，把我人生的體驗、苦惱完全注入其中，交響曲是我化作音樂的人生真理、詩歌。「如今關於馬勒的交響曲已經成為顯學，繼莫札特、布達姆斯之後，成為當今音樂會的票房保證。」張皓閔也補充說著。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qieeQzdx74Vx9vx6Bwfrdg.jpeg" /><figcaption>中華善德關懷協會（土城站）社區據點的長輩與講師合照。</figcaption></figure><p>現場播放多首馬勒所創作的交響曲，也讓中華善德關懷協會的長輩收穫甚豐，尤其是許多來賓過去多是接觸民歌或流行歌曲，少有專注聆聽古典音樂並由專家賞析解說的機會，對他們來說都是既新鮮又充實的體驗。此外，這場友善接待的音樂導聆安排在臺北大學，並且會後安排了校園環境參觀，對於離開體制教育已久的高齡者，重溫學校的書香氛圍，都感到格外歡樂。據點長輩分享說：「這是我第一次聽音樂講座，雖然住在臺北大學附近，但今天才知道校園有這麼豐富的學習資源，而且都有邀請社區民眾，真的是太棒了！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*W21KysbnI-GsaXT3Gsuwsg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*D6WKqKgoi2ePJaF9OD9NxQ.jpeg" /><figcaption>講座邀請修習西方音樂的軌跡課程的同學參與，更連結中華善德關懷協會（土城站）社區據點的35位長輩前來欣賞。</figcaption></figure><p>一位同學回饋心得提到，感謝張皓閔講師帶領我們品味馬勒的音樂，在精彩的介紹中，從小、大、短、長、輕、重、簡、繁等等多個層面，來探索馬勒多變的音樂風格，多樣化的曲風讓他覺得每個人都能找到自己最喜歡的一類；他就比較偏好第五號交響曲第四樂章和第三號交響曲的第二樂章，此兩個段落輕巧的風格對他特別有吸引力，透過有今天這場講座，竟然尋找到這些自己會喜歡的音樂！</p><p>此外，會後則有學生游杰翰主動向講師張皓閔提問，身為北大管樂團社長的他，也對馬勒的作品非常喜歡，也請教講師可否推薦更多馬勒的相關演奏作品，以及未來在那些場合還有不同內容的分享，他都很想深入了解。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*r10sRdyTeL6DvoVJqt2OjQ.jpeg" /><figcaption>友善接待在地長輩共享馬勒交響曲的精彩樂章，並在午後散步參訪校園的心湖綠地。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫落實大學在地社會責任，透過資源的連結讓臺北大學成為年齡友善的大學城，通識中心長期辦理解說式音樂會即是最佳實績之一；2024上半年包括介紹布拉姆斯、蕭邦與馬勒的作品，還有導聆琵琶音樂中的世界風情等等，講座內容豐富多元，並與台灣鳶山社會實踐協會及新北市45個據點媒合友善接待，順利落實青銀共學。本場「馬勒交響曲之『最』」的會後，大家也留下珍貴合影，活動圓滿成功，USR計畫未來仍將繼續媒合在地高齡社群，與大學生共享公共資源，促進在地長輩的健康樂活。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0bm4qXtidncjALNlS481lA.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫贈送社區據點的長輩一人一本《學老誌》。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 鍾佩芳 86741111分機67222</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=860692453b97" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%8E%A5%E5%BE%85%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E8%81%86%E9%A6%AC%E5%8B%92%E4%BA%A4%E9%9F%BF%E6%9B%B2-860692453b97">【USR】接待青銀共聆馬勒交響曲</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】讀學老抽電腦 472同學家長響應]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AE%80%E5%AD%B8%E8%80%81%E6%8A%BD%E9%9B%BB%E8%85%A6-472%E5%90%8C%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%95%B7%E9%9F%BF%E6%87%89-2ef3819a9ace?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/2ef3819a9ace</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 24 May 2024 03:30:24 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-24T03:30:24.666Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>由國立臺北大學社科院USR計畫、高齡與社區研究中心、臺北大學圖書館及台灣鳶山社會實踐協會推出的「爸媽學老，我抽電腦」活動，5月23日晚間結合「社工之夜」活動，於公共事務學院119會議廳舉行頒獎儀式，由USR計畫主持人曾敏傑教授親自授獎，榮獲首獎iPad Air平板電腦的張祐瑄及各項3C大獎共六名幸運同學皆出席典禮。社工系三年級的楊昕萍也是幸運得主之一，更受邀分享閱讀《學老誌》的心得，表示閱讀《學老誌》讓她體會到理論和實務兼顧，在服務中印證了文章的知識內容，感覺獲益良多。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*WJikAfQO_fdpdZFBIrGjZw.jpeg" /><figcaption>「爸媽學老，我抽電腦」活動，5月23日晚間結合「社工之夜」，於公共事務學院119會議廳舉行頒獎儀式，由USR計畫主持人曾敏傑教（右4）授親自授獎。</figcaption></figure><p>《學老誌》為臺北大學高齡與社區研究中心於2023年9月創刊，以季刊形式發行，目前已出版到第3期，曾敏傑表示有鑑於臺灣將於2025年成為超高齡社會，屆時全臺五分之一人口將超過65歲，老化是每一個人與每個家庭都要面對的課題，但需要認真學習，才能妥善因應，因此創刊《學老誌》，幫助全國高齡者面對老化，並且倡議學老、分享學老與推廣學老。</p><p>「爸媽學老，我抽電腦」是一項創新的北大學老家庭培力方案，結合跨世代共讀《學老誌》並分享心得，在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助，並邀集台灣鳶山社會實踐協會、台灣個人健康樂活行動聯盟的支持，推出iPad Air、Apple watch、AirPods與超商禮券200名等豐盛禮品，更提供1,000冊《學老誌》供學生免費索閱。活動於4月中旬正式起跑，5月8日截止，除了於圖書館設點宣傳，更進入26個班級向超過1,200位同學現場推廣活動；最後總計收到236位北大學生，以及236位家中長輩的讀後心得，並於5月9日在USR計畫主持人曾敏傑與協同主持人劉素芬教授的見證下，於學老誌Facebook粉絲專頁直播，公開抽出所有幸運得獎者。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*iPvk8gr84XHogI0PTsYVcw.jpeg" /><figcaption>曾敏傑表示透過跨世代共讀《學老誌》，也讓臺北大學在超高齡化社會來臨之際，領先與善盡大學在高齡社會中的責任。</figcaption></figure><p>曾敏傑致詞時先感謝社工之夜的主辦單位願意提供這個盛大場合，讓「爸媽學老，我抽電腦」活動的頒獎儀式更具意義，並表示提到「學老」對於臺北大學的學生尤具價值，將學老觀念推廣給家中長輩，透過跨世代共讀《學老誌》，培力發展成為「學老家庭」，也讓臺北大學在超高齡化社會來臨之際，攜手同學推動跨世代學老，探索第三人生大學的樣態，也領先善盡大學在高齡社會中的責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*cj7BENYYC2tccktXbCi-kw.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授頒發首獎iPad Air平板電腦給法律學系司法組三年級的張祐瑄同學。</figcaption></figure><p>閱畢同學與長輩心得後的曾敏傑深獲感動說：「其中一位家長手寫心得，內容提到自己的孩子參加北大管樂團，時常聽她分享USR計畫給予社團許多表演機會，這次閱讀《學老誌》，看見孩子曾經提過的森林音樂會、老大人音樂節等活動，透過這份雜誌集結成精彩報導，看見孩子身影並參與其中，彷彿還原現場，更明白她都在做很有意義的事情。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5spcj5Yly3LC7v-jsq4Rgw.jpeg" /><figcaption>獲得三獎AirPods的社工系三年級楊昕萍同學（左1）受邀分享，日照中心實習服務的她，透過學老誌閱讀〈認識失智症〉，她與機構長輩相處時，就能更加瞭解對方需求並提供適切的協助。</figcaption></figure><p>此外，獲得三獎AirPods的社工系三年級楊昕萍同學受邀分享，目前她就在日照中心實習服務，機構內的長輩大多患有失智症，透過學老誌閱讀到〈認識失智症〉這篇文章，了解失智症與老化的差別、不同失智類型與程度為何，她與失智的長輩相處時，就能更加瞭解對方需求，明白如何互動並提供適切的協助。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XgtHivox7_jR_Wqm31zStQ.jpeg" /><figcaption>「爸媽學老，我抽電腦」頒獎儀式在歡樂的社工之夜舉行，每位參與的同學都可獲得一本《學老誌》。</figcaption></figure><p>透過「爸媽學老，我抽電腦」活動，也讓《學老誌》的社會影響力持續擴增，4/17〜5/8短短三周時間，LINE官方帳號好友人數從1,567增加至2,275，成長幅度達到68%，Facebook粉絲專頁追蹤數則增加483人，提升7倍，該篇活動公告貼文觸及更創下3,159次瀏覽，在在展現此培力方案有效開發了線上閱讀的族群與地域範圍。另根據後台資料統計，網站造訪次數由台北市（796）超越新北市（524），而台中市與桃園市也是名列前茅，各有188與153次造訪。</p><p>每個人都會老化，北大學生的家中長輩也正在步入中高齡化，透過「爸媽學老 我抽電腦」幫助高齡者認識老化並提前因應，也將降低子女未來的照護壓力。為感謝臺北大學的同學一起跨越世代，邀請家中長輩組隊參與，計畫也將原來寄贈一年四期的獎項名額，由200名增加為236名，換言之，有參加本次讀老抽獎的家長父母，將「全數」獲贈一年四期的《學老誌》，幫助他們深化學習面對老化的知識，同時感受臺北大學善盡的大學社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*st6SptrdF5sahhzYwi3FFA.jpeg" /><figcaption>二獎是Apple watch，也由曾敏傑教授親頒給兩位得獎的幸運兒。</figcaption></figure><p>《學老誌》出版三期以來，已有八篇文章獲得主流媒體轉載，未來刊物也將擴編嶄新單元，讓這些珍貴的學老心得可以被更多讀者閱讀與分享。歡迎大家邀請親朋好友點擊連結→<a href="https://lin.ee/DvIX9mL">https://lin.ee/DvIX9mL</a>，與《學老誌》做朋友，第一時間掌握最新的高齡社會趨勢與相關議題。誠如法律系李佩甄珍同學在心得中的分享——「全家學老、感情更好」，這次活動透過同學的連結，讓236位家長認識臺北大學的社會角色，也共同迎接高齡化社會的到來。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=2ef3819a9ace" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AE%80%E5%AD%B8%E8%80%81%E6%8A%BD%E9%9B%BB%E8%85%A6-472%E5%90%8C%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%95%B7%E9%9F%BF%E6%87%89-2ef3819a9ace">【USR】讀學老抽電腦 472同學家長響應</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】謝偉民老師談「休閒農業與地方創生」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AC%9D%E5%81%89%E6%B0%91%E8%80%81%E5%B8%AB%E8%AB%87-%E4%BC%91%E9%96%92%E8%BE%B2%E6%A5%AD%E8%88%87%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%89%B5%E7%94%9F-ef7ba44c9e16?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/ef7ba44c9e16</guid>
            <category><![CDATA[世代共融]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 23 May 2024 03:34:52 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-23T03:34:51.934Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「都市地理與地方創生」課程，邀請社區民眾與同學們一起共學。於5月17日上午十時至下午十二時，由師大地理學博士謝偉民老師分享森林療癒的觀點，並進而延伸連結至地方休閒產業的發展，以及與地方創生實踐的可能。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-eelrIb56Blr-sGP5rOLlQ.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師「都市地理與地方創生」課程，邀請社區民眾與同學共學，由師大地理學博士謝偉民分享森林療癒的觀點。</figcaption></figure><p>在第一階段的分享中，謝老師談及目前臺灣與日本面臨著相同的困境，包含都市人口過於集中、高齡化以及少子化等相關議題。謝老師進一步以日本實際實踐的經驗與案例，與修課同學以及社區民眾分享，並思考擁有眾多森林資源的臺灣，我們該如何結合森林療癒與休閒農業經營，以便落實地方創生等相關策略。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7lCsAmaTzKENQq01K-477A.jpeg" /><figcaption>謝老師以實際踏查日本神奈川縣大井町「未病村」，與大家分享森林療癒與地方產業共生的方式。</figcaption></figure><p>接著，謝老師以實際踏查日本神奈川縣大井町「未病村」（未病バ レー『BIOTOPIA（ビオトピア）』），與大家分享森林療癒與地方產業共生的方式。大井町位於神奈川縣西南部，擁有大片的森林資源與水源保護區，距首都圈約70公里，是神奈川縣的農業中心之一。而「未病村」的「未病」源於中國《黃帝內經》所云「上醫治未病」，「未病」是指在尚未發生疾病或內在疾病尚未明顯顯露之時，我們就可以在日常生活中，通過食療、藥膳、運動、怡情養性等各種方式，調整臟腑，增強體質，防止疾病；就西方醫學而言，「未病」則可謂之為亞健康之狀態。大井町未病村，主要是由日本企業（Brook’s 集團）負責營運，主要希冀能在以森林療癒為主的基地中，打造一個以生命為關懷核心的烏托邦（biotopia），藉以達到環境與人共生健康的目標，同時在這當中，亦可藉由地方特色的地景、農產，活絡振興地方，創造就業機會，刺激人口回流。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CA4bsE-m0PGqx1lvVa_ybg.jpeg" /><figcaption>謝老師表示透過茶油產業做延伸發展，不僅是食農教育上的延伸，更多的是對於在地農業的發展升級與認同。</figcaption></figure><p>而接著日本「未病村」案例介紹後，謝老師亦談及目前臺灣在森林療癒的推廣，包括森林療癒師的認證與培訓。「森林療癒師」的認證與培訓，主要是由農業部林業及自然保育署委託台灣森林保健學會執行與訓練。目前一位專業的森林療癒師必須具備自然科學相關知識，同時亦兼具心理健康、急救、運動等相關涵養。除此之外，森林療癒師的培訓也著重整體活動規劃設計之五感體驗與人地間之互動，藉此讓體驗森林療癒的學員，除了可以感受森林生命力之外，同時使身心與環境共在，進而減低交感神經的活躍，降低壓力、焦慮，達到促進身體健康。進一步，在此過程中，也直接或間接促進當地社區發展與生態環境的維護。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qXWqjZ-QpW8N9Z4xYMZuZw.jpeg" /><figcaption>謝老師帶領現場同學與社區民眾體驗檜木精油。</figcaption></figure><p>中場休息之際，謝老師亦帶領現場同學與社區民眾體驗檜木精油。謝老師先是請在場的大家，將滴在手掌心的檜木精油，反覆搓揉，進一步開啟大家對於嗅覺的記憶，且感受木質調性的芬芳，並也提神醒腦，平緩心情。接著，謝老師帶領大家活動筋骨，起身練習法鼓山八式動禪中的第一式，過程中配合呼吸調節，藉以放鬆和覺察身心，並也提升身體的柔韌與力量。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*KKuDENxTcC9GzSSOlLm0kg.jpeg" /><figcaption>謝老師借鏡日本茶油產業的多元發展與運用，提及若是在臺灣的我們，可以學習日本，提昇茶油產業的運用。</figcaption></figure><p>第二階段，謝老師則是從自身博士論文出發，以臺灣北部淺山地區茶油產業的發展，提及若能在臺灣茶油產業建立起產官學合作的機制，推動地方產銷系統和認證標準，同時再透過倡導健康飲食的方式，進一步推廣茶油應用，與建立穩定的銷售通路，如此或許可以將臺灣茶油市場推向精緻地方產業的發展。另外，若是將茶油產業結合休閒農業，亦可推行採茶籽、榨苦茶油的體驗等，將茶油的製程轉換成體驗的方式進行，此舉不僅能將茶油產業，延伸擴及至農遊體驗、食農教育的發展，同時對於體驗經濟、在地文化深耕（尤其茶樹的生長環境多以在丘陵地為主的客家族群為主）、文化深度之旅等均有所增益。再者，茶油富含單元不飽和脂肪Omega-9，與人類分泌的天然油脂接近，塗抹在皮膚很容易被吸收。因此，茶油在日本被視為是珍貴的護髮護膚聖品，是為椿油（ツバキオイル；Tsubaki oil）。謝老師借鏡日本茶油產業的多元發展與運用，提及若是在臺灣的我們，可以學習日本，提昇茶油產業的運用，將茶油的附加價值提高，善用其潛在商機，那麼透過茶油產業做延伸發展，不僅是食農教育上的延伸，更多的是對於在地農業的發展升級與認同。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7r1OUYBiGF8xDW78jkJKlw.jpeg" /><figcaption>謝老師帶領大家活動筋骨，起身練習法鼓山八式動禪中的第一式，過程中配合呼吸調節，藉以放鬆和覺察身心。</figcaption></figure><p>本次分享最後，謝老師也帶來小罐香純的茶油，讓在場的同學與社區民眾們以手背搓揉的方式逐一體驗，進一步感受茶油的香氣與滋潤觸感。結束之際，也在同學與社區民眾還沉浸在滿室檜木香的教室中，以及與謝老師請教的互動過程中，愉快地畫下完美句點。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢 8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=ef7ba44c9e16" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AC%9D%E5%81%89%E6%B0%91%E8%80%81%E5%B8%AB%E8%AB%87-%E4%BC%91%E9%96%92%E8%BE%B2%E6%A5%AD%E8%88%87%E5%9C%B0%E6%96%B9%E5%89%B5%E7%94%9F-ef7ba44c9e16">【USR】謝偉民老師談「休閒農業與地方創生」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】北大與高醫交流「大學社會實踐」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%88%87%E9%AB%98%E9%86%AB%E4%BA%A4%E6%B5%81-%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%AF%A6%E8%B8%90-899b35d5d4ec?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/899b35d5d4ec</guid>
            <category><![CDATA[跨校交流]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 22 May 2024 01:21:52 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-24T01:19:35.589Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫應高雄醫學大學副校長吳政毅教授之邀請，於2024年5月16日由計畫主持人曾敏傑教授率領計畫團隊及鳶山協會同仁，一行六人赴高醫介紹USR計畫執行成果，內容包含《學老誌》發行的源起及社會影響、學老家庭培力方案、健康閱讀方案、愛輪族方案、鳶山協會業務等，並與青田生技盧世豐藥師交流「大學與社區合作模式-以社區藥局觀點」，出席者包括藥學院長楊世群教授、前藥學院長黃耀斌教授、醫學社會學與社會工作學系陳建州教授、USR計畫團隊，與近120位師生共同參與。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1bkmDxSd4zQ3n78oT33qPg.jpeg" /><figcaption>北大與高醫交流學習USR</figcaption></figure><p>首先由高雄醫學大學吳政毅副校長開場致詞，高醫希望推動學習大學與強化社區合作，表示大學雖是學術重鎮，但跟社會關係仍需緊密共生共榮，社區在知識的應用與傳遞是很重要的角色，期許大學不要獨立於社區之外。而在大學與社區的連結合作上，不只應把大學知識帶入，也要有社區的反饋來合作，才能創造更多的知識。吳副校長表示自己是臨床醫師，瞭解病人的需求非常重要，因此希望透過邀請北大社科院USR的臺北大學城經驗，以及高醫校友盧世豐分享社區藥局在社區的角色，帶領師生學習如何在USR計畫上更加優化。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kgmfHV303cmesDh7D4ibNg.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授致贈學老誌給高醫副校長</figcaption></figure><p>首先由北大社科院USR計畫主持人曾敏傑教授報告，與大家分享這七年來的經驗，從過去種子型、萌芽型到現在的深耕型是如何進化。2017年開始，計畫由社工系出發，從校園鄰近的弱勢族群，如婦幼、身障、原住民等開始服務，同時思考未來政策結束後該如何永續，因此於三年後育成了鳶山協會，以承接新北市高齡據點輔導的標案，一方面也聘用兩位專員，不只給予畢業校友工作機會，也連結上三鶯土樹四區71個據點，創造社工系學生實習的媒合管道。</p><p>2020年，到了第二個三年，計畫更加積極營造出「臺北大學城」的理念，因為北大鄰近有北大特區，所以曾敏傑教授把美國大學城的理念帶入，開始發想大學城 — 如何把居民帶入校園，也把師生帶出社區? 因此與子計畫老師跟學生開始思考如何社區大學化、大學公共化、大學城協力化。讓大學分享資源為社區付出，而社區也能回饋給大學，讓雙方良性互動共造大學城。並以首次的聖誕點燈為例，介紹如何結合居民、扶輪社一起點燈創造節慶回憶，凝聚大學城意識；另外玩具節也一連辦了七年，結合NGO(玩具圖書館)、學校課程(社工系遊戲治療)，也因應高齡化的趨勢，結合高齡志工加入共同服務親子，大學城系列節慶七年來，累計已超過15,000人次進入北大參與活動。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ENJyV-QkvFM-yjzi-i6nLA.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授借鏡國外高齡友善大學</figcaption></figure><p>另外USR計畫也強調學生的角色，主持人也以北大管樂團為例，多年來挹注資源給社團，讓管樂團已經成為全國績優社團，並且有能力外展服務社區弱勢團體。因此USR是一個很好的平台，把老師課程、學生社團、NGO等等資源連結進來，而節慶就是與社區連結最好的方式，因為每年定時定點辦理，有助師生與社團思考每一年要如何提升精進，也讓校園活動與社區生活結合，創造名實相符的大學城。</p><p>2023年，計畫走入第三個深耕型的階段-「前瞻超高齡的大學3E行動計畫」，更高度回應台灣超高齡的趨勢，以及北大特區高齡者的需求。在15個面向發展了36個方案，當天也帶來五個重點方案: 學老誌推廣方案、家庭培力方案、健康書庫方案、愛輪族育成方案、以及鳶山協會育成方案等，並分由計畫助理同仁個別報告。</p><p>《學老誌》的創刊背景，在於團隊思考如何讓計畫對高齡者產生幫助?個人面對老化是很辛苦的過程，而面對高齡化及少子化的趨勢，大學應該要如何重視高齡者的學習，USR計畫透過《學老誌》的創刊，集結校內課程、演講、方案、社區案例等，整理出學習老化的脈絡。從2023年9月創刊後，為回應教育部強調學生的學習角色，因此計畫也開發出「爸媽學老，我抽電腦」的活動。計畫助理鍾佩芳表示，為了讓學生跟家中長輩一起閱讀學老誌，並且親子一起交回讀書心得後，以禮券跟3C大獎鼓勵學生與家長參加，三週活動共回收到235位學生，以及235位家長的學習單，透過學生的影響力，讓「學老」這個概念在家中發芽；也發現學生的父母大多落在55歲，正是要開始預備老化的前期階段，因為學生開始關心長輩老化的議題，也促使長輩開始思考如何照顧好自己的健康，不要造成孩子未來的負擔，也讓兩代之間透過對話與交流，讓感情更好。透過學習單也發現學生與家長十分關注家人失智、喪偶、獨居、空巢期、防詐騙等議題，有助於雜誌未來更多面向的發展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pO4yYgaBubab7G4sM3SqDA.jpeg" /><figcaption>鍾佩芳助理報告家庭學老培力方案</figcaption></figure><p>接下來是《健康書庫》的介紹，由計畫助理廖智賢報告，從台灣失智症嚴重的趨勢不可逆，因此為了幫助北大社區長者活用大腦、提升健康知識，計畫開辦了「閱讀健康書庫」，透過Reading、Writing、Sharing、Doing的方式，讓關心健康的長者有機會接觸健康醫學書籍，一起讀書、寫書摘、一起在讀書會分享並且實踐，讀書會也邀請台北市萬華醫院復健科的韋翔醫師，每個月為長者主持導讀，以不同的主題，讓長輩閱讀後相互分享，如遇到不同的醫學觀點，就由醫師來解惑。其中借閱量前三名為長壽養生、延緩老化、飲食營養等，兩年下來已招募讀者達102位，回收書摘170份；顯見北大特區長輩在團體的動力下，多能透過閱讀提升自我健康。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4N55e1GI105Cy0yupNrHiA.jpeg" /><figcaption>廖智賢助理報告閱讀健康書庫方案</figcaption></figure><p>接下來介紹「愛輪族育成方案」，由計畫助理施冰冰報告。從2022年老大人音樂節開始，已為在地輪椅族推出了6個系列方案，辦理了30場次的活動。從主持人觀察到校園內輪椅族散步人數越來越多，起心動念為這些超高齡的長者辦理方案，包含刺激認知的音樂表演，讓學生社團管樂團、鋼琴社為長者表演老歌，開辦了「森林音樂會」、「五五樂集」等；接下來也為功能較佳的長輩辦理運動類方案，例如「輪椅體適能」、「音樂律動」等課程。在多次的接觸之下，計有18組輪椅族積極參與活動，分析其特性，坐輪椅因素以肌無力50%、中風28%、失智(失能)11%為主；輪椅族男性48% 、女性52%，差異不大；參與者平均年齡約83歲，幾乎天天都來北大散步，對於活動黏著度非常高，出席率幾乎達八成。輪椅族方案以憂鬱量表(GDS)做前後測比較，發現家屬及外籍看護在六週活動後，GDS分數均有改善，顯見對於照顧者提供了喘息的效果。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*munjpUfbTFwaQOx5dTCbEg.jpeg" /><figcaption>施冰冰助理分享輪椅族育成方案</figcaption></figure><p>最後由鳶山協會同仁許雅婷，報告協會與USR計畫的關聯，及如何扮演大學與社區的橋樑，也協助媒合學生實習及課程實作場域。由於承接新北市高齡友善據點之業務，主責三鶯土樹4區71個據點，為幫助據點穩定運作、提升量能、延伸服務以及府團合作。2022年也募集據點高齡方案，由北大、新北市社會處及鳶山協會出版了《樂齡動腦，共老共好》高齡活動手冊，並發放至新北市500多個高齡據點。另外也介紹歷年培力活動、友善接待媒合據點，讓長輩體驗一日大學生，進入教室一同共學。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*nBcy7j-7RYvcnSVbDRLlow.jpeg" /><figcaption>鳶山協會同仁許雅婷以高齡活動手冊呈現協會成效。</figcaption></figure><p>最後由青田生技盧世豐藥師交流「大學與社區合作模式-以社區藥局觀點」，以自身在社區藥局開業的經驗，與學弟妹分享如何成為學校與社區的橋樑。由於社區藥局本身有公部門交辦的宣導事項，例如防毒宣導、社區C據點、長照2.0、社區藥事服務等，並透過藥師公會派案、或是聯繫里辦公室或社區發展協會，可以成為案件來源；辦理活動類型包含用藥安全講座，也結合節慶與社區攤位辦理用藥安全有獎徵答等；另因為本身是校友，也會結合校友會的資源，為學弟妹辦理職涯講座；藥局也結合學校社團「坩堝社」，進入小學辦營隊，推廣藥物安全等服務，並得到113年全國社團評鑑特優。也讓USR計畫團隊認識醫學大學社會實踐的模式，只要先盤點過自身的資源，並積極向外互動，都可以發展出具有特色的USR計畫。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ZRierFz1ixpKUddLyA85dQ.jpeg" /><figcaption>高醫校友盧世豐藥師分享社區藥局如何連結大學與社區</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ZKhUiwX74FPSoW24aqCMnA.jpeg" /></figure><p>閉幕時高醫藥學院長黃耀斌教授也回應，透過北大的分享，讓他們在推動USR上有更多的啟發，可以透過音樂性社團去服務社區長輩，結合學生與社區就會變得容易，而透過校際交流也為各校USR計畫注入更多活力及創意，希望未來還有機會可以繼續合作。醫學社會與社工學系陳建州教授也感謝師生的參與，彼此學習如何實踐每個人身上的社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*YN3wqEhOFom9VGA4_mpkeQ.jpeg" /><figcaption>閉幕時前高醫藥學院長黃耀斌教授表示希望未來繼續北高合作</figcaption></figure><p>聯絡人: 社科院 助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=899b35d5d4ec" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%88%87%E9%AB%98%E9%86%AB%E4%BA%A4%E6%B5%81-%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%AF%A6%E8%B8%90-899b35d5d4ec">【USR】北大與高醫交流「大學社會實踐」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】韋翔醫師指導高齡長壽養生]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%95%B7%E5%A3%BD%E9%A4%8A%E7%94%9F-0f19509fe38e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/0f19509fe38e</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 17 May 2024 07:25:41 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-17T07:31:24.908Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>「閱讀健康書庫」是臺北大學社科院USR計劃的亮點方案，因應高齡化對於個人的影響，自2022年7月開始鼓勵長者透過閱讀，達到自我培力、重點摘記、團體分享與生活落實的方案目標（Reading、Writing、Sharing、Doing），目前長輩已寫下169份的閱讀摘記；同時2023年起開辦讀書會，由萬華醫院韋翔醫師主持導讀，今年更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助支持下，持續增購新近出版的健康書籍。於5月15日辦理本年度第4場次讀書會，主題為「長壽養生習慣」，總計19位社區長者參與，其中5位長輩並且分享讀書心得，再經由韋翔醫師來回應成員的提問，一同分享與累積好習慣，養出健康長壽人生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ygTb9yrTPF3pKetromw-gg.jpeg" /><figcaption>5月15日讀書會主題為「長壽養生習慣」，總計19位社區長者參與。</figcaption></figure><p><strong>賴素卿分享《50歲後退而不休的養生力》</strong></p><p>該書作者鄭碧君，對於如何快樂養生有獨到的見解，因此把心得撰寫成書。賴素卿提到本書描寫各年齡層的身心狀態特點，並提出保健養生的重點，像是50〜60歲開創身心靈的第二春，60〜80歲則是邁向優雅的老後人生，但她認為較可惜的是，此書已出版11年，很多長壽養生的概念似乎沒不加上，賴素卿也透過自身學習透過AI生成的圖像，來展現長壽養生的一些關鍵元素，並鼓勵大家活到老學到老。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*NAwFpb97esm5D3P5oQMrbQ.jpeg" /><figcaption>賴素卿分享《50歲後退而不休的養生力》。</figcaption></figure><p>韋翔醫師則回饋，很認同作者提到的定期健檢的重要，預防更勝於治療；此外，他也表示防止身體衰老，平衡飲食營養對於養生有很大的幫助，甚至日常就要注意吃了哪些東西會有不適的反應，時時刻刻關注自己，盡可能避開讓自己過敏或者不舒服的食物。</p><p><strong>王令舒介紹《瑞士慢養生活》</strong></p><p>本書作者陳雅婷是位瑞士媳婦，在瑞士生活時，她看見當地人如何保持良好身心狀態，於是著手紀錄，希望讀者不用身在瑞士，卻可以享有他們最快樂有效的養生方法。王令舒導讀時分享到她去過瑞士，對於該國風土民情非常喜愛，表示這是一個值得讓人想再去一次的國家；王令舒並提到瑞士人熱衷運動與健身，而她自己也是，不過瑞士人還有個愛好是「數讀」遊戲，而她自己卻沒有這個習慣，透過本書知道玩數讀可以預防失智，所以也具體實踐，買了有提供數獨遊戲的元氣周報（聯合報）來挑戰。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dExIXo0_K7G388Cl6ee7Kg.jpeg" /><figcaption>王令舒介紹《瑞士慢養生活》。</figcaption></figure><p>韋翔醫生則回應《瑞士慢養生活》提到家庭分工的重要性，也就是家事要一起分擔，他以自己的太太舉例說，她攻讀與研究家庭教育，也認為做家事既是運動，又能疏通生活壓力，所以都會主動要求家中成員一起洗碗、曬衣服與打掃，透過勞動能夠產生幸福感，更能維繫家庭和樂。</p><p><strong>林芳梅導讀《劉博仁不藏私的養生秘密》</strong></p><p>該書重點介紹身心靈平衡6大支柱，包括「情緒好健康」「飲食吃得對」「排毒做周全」「運動剛剛好」「睡眠有足夠」與「親情來支持」，一樣都不能少，並將功能醫學強調的營養、運動、舒壓融入日常。林芳梅透過本書分享到新開幕的場所要少去，因為環境中都有裝潢後留下的甲醛氣味，對身體有負面影響，此外，樂於在群組中分享感恩圖片的她也在書中獲得鼓勵，因為轉發就是一種喜樂的分享，可以讓自己與別人的心情愉悅。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*oqhlPJdRjw5hmOCKCDHZ5w.jpeg" /><figcaption>林芳梅導讀《劉博仁不藏私的養生秘密》。</figcaption></figure><p>針對睡眠足夠的重要性，韋翔醫師表示現代人壓力大，又喜歡在睡前使用手機，不妨佩戴智慧型手錶並連結量測心跳，當心跳每分鐘在60次上下時，就應該要順從自己的身體反應盡快入眠，才能擁有較佳的睡眠品質。</p><p><strong>溫瑞真分享《不生病的生活真好》</strong></p><p>此書為日本科普作家鈴木祐所著，他追索五十年以上的抗老化科學文獻，並集合東西菁英醫學論證，抽絲剝繭整理出認知、實踐、活動與逆轉四大論點，並以具體的實例來說明。溫瑞真很認同書中所提到的「運動」與「斷食」，特別是後者，作者是強調階段性的負荷，而不是激進的斷食法，因為長輩的身體不一定能夠接受這些飲食方式，按部就班才是最佳的作為。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GRIqk_iL4Aga_TgoPQ_jFw.jpeg" /><figcaption>溫瑞真分享《不生病的生活真好》。</figcaption></figure><p>韋翔醫師則針對運動的實踐來回應，想要維持固定習慣可以為自己立下目標，像是他每天固定要走8,000步，然後設定消耗一定的活躍卡路里（又稱動態卡路里Active Calories），透過擬定方針，都是讓他運動得以持之以恆的關鍵因素之一。</p><p><strong>陳明珠介紹《幸齡人生70開始》</strong></p><p>作者和田秀樹畢業於東京大學醫學部，現為精神科醫師，撰寫本書是希望高齡長輩不要發生70歲後斷崖式衰老！「在這個健康壽命趕不上平均壽命的時代，我想學習老後該如何生活？為什麼70歲是與老化奮戰的最後機會？」陳明珠說明閱讀該書的初衷，並分享作者提到讓她印象深刻的生活型態與養生心法，像是生活中的「變化」，可以預防大腦老化，例如志工活動、同好會、嚐鮮飲食、閱讀不同類型的書籍等，都是創造機會接觸不同觀點與思考方式的改變，能夠活化額葉的功能，而今天首次參加讀書會的她，就是為閱讀（Reading）後的實踐（Doing）做出最佳詮釋</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*0unaM0PgELqcPWpLgtq3iA.jpeg" /><figcaption>陳明珠介紹《幸齡人生70開始》。</figcaption></figure><p>韋翔醫師也提到長輩在面對老化的自主學習很重要，除了閱讀書籍被動接收資訊以外，動手寫書摘，參加支持團體與人分享，主動輸出的行為更能有效預防老化，這也是USR計劃創辦健康閱讀讀書會的宗旨。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*9eGXFcNlQHoto87IjSH2QQ.jpeg" /><figcaption>韋翔醫師回應成員的提問，一同分享與累積好習慣，養出健康長壽人生。</figcaption></figure><p><strong>彈力帶教學6月12日見</strong></p><p>「閱讀健康書庫」位於社科院811室，開放時間為每週三、四早上9:30〜11:30，歡迎鄰近居民與社區長者一起加入，透過群組交流健康新知，並踴躍借書在生活中實踐。下一次活動將在6月12日（三）舉行，韋翔醫生將帶領成員運用小小彈力帶，鍛鍊大大的肌肉，並且傳授高齡者如何養肌及保護關節。報名請洽02–86741111轉67227。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*S7rrZh42D6BCpQ79CXpj-Q.jpeg" /><figcaption>因應高齡化對於個人的影響，「閱讀健康書庫」鼓勵長者透過閱讀，達到自我培力、重點摘記、團體分享與生活落實。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=0f19509fe38e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%AB%98%E9%BD%A1%E9%95%B7%E5%A3%BD%E9%A4%8A%E7%94%9F-0f19509fe38e">【USR】韋翔醫師指導高齡長壽養生</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「校園採訪報導培訓」創新首航]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%9C%92%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%A0%B1%E5%B0%8E%E5%9F%B9%E8%A8%93-%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%A6%96%E8%88%AA-5cb83cb8f98b?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/5cb83cb8f98b</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[樂齡人物集]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 15 May 2024 06:21:18 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-15T07:57:12.523Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>繼完成六週「高齡自傳書培寫」訓練課程之後，社科院 USR 計畫在美國石氏基金會的支持之下，與任林教育基金會繼續推出「校園採訪報導培訓」，邀請曾任聯合報系文化基金會營運長，也是有故事股份公司的邱文通創辦人，將運用四周密集的培訓與指導，訓練北大學生具有校園採訪與報導的能力，以便未來投入大學在地實踐。該項訓練課程計有八位同學獲得培訓機會，於113年5月14日下午，在社科院八樓舉行開業式，由計畫主持人曾敏傑與邱文通老師共同主持後，即開始進行主題培訓。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*JvNQeWHbkL3Ftvaj3qyA2g.jpeg" /><figcaption>社工系曾敏傑教授(中)邀請邱文通老師(中左)為學生培力新聞寫作</figcaption></figure><p>邱文通老師畢業於政治大學新聞系，投入聯合報計有37年的時間，歷任過民生報記者、主任、特別助理，也擔任過聯合報編務委員，在聯合報系文化基金會擔任過14年的營運長，另外也是聯合報系有故事股份公司的創辦人和執行董事；長期投入新聞與文化事業之餘，也參與非營利組織的運作，擔任任林教育基金會與普仁基金會的董事，推動文教和公益服務不遺餘力。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yjfjkRHyJF92bgm98wWxVA.jpeg" /><figcaption>邱文通老師長期推動文教與公益</figcaption></figure><p>培訓目的在於協助學生具有採訪與報導寫作能力、人物寫作與自傳書培寫能力，最終並為《學老誌》儲備編寫推廣人才。訓練內容合計將有四周共十個主題:第一周：採訪與報導寫作概論，包括採訪概論、報導寫作概論、同學活動稿的分享與討論；第二周：人物寫作與自傳書，包括人物寫作概論與實務、自傳書的企劃與實務、同學讀後感的分享與討論；第三周：《學老誌》的傳播意義與發展，將討論三項主題：我如何打造《醫學有故事》平台、分享「假如我是《學老誌》創辦人」、綜合簡評與交流；第四週將和同學共同創發未來可行的執行方案。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*026OcHaLdy2wkHbUpZHItw.jpeg" /><figcaption>社工所同學認真地向職人學習</figcaption></figure><p>當日上課邱老師即開宗明義的分享新聞的兩項法則，就是5W1H元素與倒寶塔式寫作。其中新聞的5W1H有分門裡與門外，即身為報導者與讀者不同身分，對議題切入的角度有所不同；而倒寶塔式寫作指報導時，要先呈現重要的資訊，例如抓住重大議題的時間點，呈現可以獲得讀者關注的標題等，再呈現內文，最後才是延伸輔助的照片、影音或動畫。</p><p>另外採訪前最好事先對於受訪者的背景、採訪的主題有所了解，以及確認相關資訊及善用工具輔助，為求採訪的準確性，當下的觀察也是非常重要；擬定的題綱，必要時可以事先傳給受訪者過目。課堂上也將同學繳交的作品當作示範，除了互相學習優點，並提醒同學們的報導內文該如何段落調理、及更精簡寫作，以及有些議題相關法律需要熟讀以避免觸法。老師也特別提醒挑選照片輔助說明時，須視此篇報導要呈現在哪個場所、讀者為誰而決定。</p><p>當日參訓的社工所研究生施宏達也寫下他的心得:「這是一場充滿啟發性和文學深度的學習體驗，透過老師獨特的教學方式和豐富的媒體經驗，使學生深入瞭解廣泛的主題，從基礎知識到實務經驗，無一不在討論範圍之內，老師不僅將媒體知識傳授給學生，還會引導學生們思考知識背後的意義和應用，以及對社會和個人生活的影響。這樣不僅僅是被動地接收知識，而是以互動方式參與討論，以及向老師提出問題解惑。整場課堂氛圍充滿了開放性和互動性，讓每位學生都感受到自己的聲音和想法的重要性，並為未來的學習奠定堅實的基礎。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*oCYJhQ8I85AVXeBea45_Ng.jpeg" /><figcaption>未來將培訓同學成為校園特派員。</figcaption></figure><p>社工所研究生賴桂英也表示: 「過往社會工作學習過程中，並未對採訪和報導多加著墨，經過資深媒體人邱文通老師的培訓，使我更加清楚一則簡潔的新聞報導背後，原來有許多的學問來奠基；從新聞主體的架構，到詞性及各段落字數的解構，又或者是運用不同角度攝影的畫面，才能使其變得更加生動」。</p><p>臺北大學社科院USR計畫關注高齡與社區議題，並於2023年09月份發行第一期「學老誌」，每一期都有一篇代表性的封面人物報導，也會向專家學者邀稿，呈現學老的不同主題。透過培訓學生的採訪報導書寫能力，將可以結合同學們的投入，一起加入大學社會實踐；未來同學們也可以參與《學老誌》的撰文，以及陪伴高齡者寫出生命的自傳書，甚至未來投入社會工作倡議，畢竟「說和寫」正是兩項重要的工具和利器。</p><p>聯絡人: 社科院USR 助理 廖智賢 86741111轉67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=5cb83cb8f98b" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%A0%A1%E5%9C%92%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%A0%B1%E5%B0%8E%E5%9F%B9%E8%A8%93-%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%A6%96%E8%88%AA-5cb83cb8f98b">【USR】「校園採訪報導培訓」創新首航</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】母親節獻樂音關懷在地弱勢]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%AF%80%E7%8D%BB%E6%A8%82%E9%9F%B3%E9%97%9C%E6%87%B7%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%BC%B1%E5%8B%A2-99f3e0bbcdda?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/99f3e0bbcdda</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 13 May 2024 06:20:54 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-13T06:20:54.591Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫與高齡與社區研究中心持續合作，一方面透過出版《學老誌》，幫助全國的高齡者面對老化，同時也發展在地弱勢高齡族群的創新方案，包括輪椅族支持團體，以及新近成立的「孤挺花」支持團體，用以增進高齡獨居長者的互動。在母親節來臨之際，更獲得美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的支持，於5月10日下午攜手笙鶯樂團、佳醫健康基金會，在三峽佳醫公共托老中心的一樓廣場，舉辦了母親節慶祝音樂會；現場吸引輪椅族與身障者超過40位以上，透過薩克斯風的樂音搭配佳齡合唱團的歌聲，以音樂帶給現場每個人歡樂與感恩。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EkL2B07D-VT5lmUfSstiFw.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫於5月10日下午攜手笙鶯樂團、佳醫健康基金會，在三峽佳醫公共托老中心的一樓廣場，舉辦了母親節慶祝音樂會。</figcaption></figure><p>佳醫健康基金會社工主任王敏真表示，感謝社科院USR計畫的協助，讓衡安護理之家、失智據點與佳醫日照的長輩都能夠來到戶外，享受徐徐微風，聽著薩克斯風悠揚音樂，回憶與感念母親的溫暖；她也強調這次活動的意義非凡，因為有超過40位以上的輪椅族與身障者參與，其中半數都是弱勢個案，另有佳齡合唱團的出席，也是失智症患者與家屬的團體，也是極為難得的「總動員」出席。（現場活動影片精華：https://bit.ly/3WCzSz4）</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5exjGXq5Rvh1s5cTuTnz7g.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*uR5pTnDthgoGFjB6TGxlDw.jpeg" /><figcaption>佳醫健康基金會社工主任王敏真表示，感謝社科院USR計畫的協助，讓他們服務的長輩來到戶外，聽著薩克斯風悠揚音樂。</figcaption></figure><p>「佳齡合唱團」為佳醫健康基金會所創辦，讓輕中度的失智症患者與家屬共同享受合唱的練習，並透過在社區的展演活動，創造社區對失智症的認識與連結；這次他們搭配由在地退休族群組成的「笙鶯樂團」，在指導老師的帶領下，演唱了《四季紅》《月兒像檸檬》《外婆的澎湖灣》等多首曲子，證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來歡樂。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*guB6kXUP2jfUzEYNCBqqzw.jpeg" /><figcaption>「佳齡合唱團」為佳醫健康基金會所創辦，讓輕中度的失智症患者與家屬共同享受合唱的練習。</figcaption></figure><p>配合即將到來的母親節，在邱水旺大哥的號召下，也邀請到熱心關懷弱勢的笙鶯樂團蒞臨演出，安排了應景曲目，像是《媽媽請妳也保重》《天下的媽媽都是一樣的》，團員並在歌曲間奏中與現場觀眾熱情互動，甚至邀請大家舉起雙手打拍子：「上次在室內演出，這次能夠到戶外表演，與大家一起曬著和煦的陽光，真的是太開心了！」他們藉著薩克斯風獨特美妙的旋律，讓長者用音樂回憶往昔，促進大腦的認知記憶，希望能延緩失智的程度；此外，笙鶯樂團也藉由演出達到自我成長，並傳達正能量來服務社會，正是高齡學老的最佳典範。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ijQ1cMVbpXzfMAPgqP3A0A.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*qiyNPAfTz2pcp8_XVboxmg.jpeg" /><figcaption>笙鶯樂團安排了應景曲目，像是《媽媽請妳也保重》《天下的媽媽都是一樣的》，並邀請大家舉起雙手打拍子。</figcaption></figure><p>USR計畫主持人曾敏傑教授則表示，這次搭配母親節慶祝音樂會，《學老誌》也在現場推廣，期待結合在地高齡的服務並擴大幫助全高齡人口面對老化，尤其今年特別感謝石氏基金會創辦人石秀寧關心高齡弱勢，讓USR計畫得以關注高齡獨居與高齡失智家庭，本場音樂會即是「薩克斯風在地關懷」的系列活動之一。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*2LbO7tvflYpXUhuBOoWRHQ.jpeg" /><figcaption>搭配母親節慶祝音樂會，《學老誌》也在現場推廣，期待結合在地高齡的服務並擴大幫助全高齡人口面對老化。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫目標在營造高齡友善的臺北大學城，推動多年以來，創造極大的在地公益效應。2024年9月預計將舉辦「第五屆老大人音樂節」，除了攜手佳齡合唱團、北大管樂團與笙鶯樂團共襄盛舉外，也將邀請更多高齡長輩的團隊前來表演，以最純粹的樂聲療癒校園師生與社區居民。欲知「第五屆老大人音樂節」詳情及更多高齡長輩相關活動，歡迎追蹤社科院USR計畫的報導平台（<a href="https://medium.com/usrsocntpu">https://medium.com/usrsocntpu</a>）。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*uksnKMJz1QNdmuVagBTiCw.jpeg" /><figcaption>現場吸引超過40位以上輪椅族與身障者，透過薩克斯風的樂音搭配佳齡合唱團的歌聲，以音樂帶給現場每個人歡樂與感恩。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=99f3e0bbcdda" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%AF%80%E7%8D%BB%E6%A8%82%E9%9F%B3%E9%97%9C%E6%87%B7%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%BC%B1%E5%8B%A2-99f3e0bbcdda">【USR】母親節獻樂音關懷在地弱勢</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】簡春安教授為「孤挺花」談優雅老化]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%B0%A1%E6%98%A5%E5%AE%89%E6%95%99%E6%8E%88%E7%82%BA-%E5%AD%A4%E6%8C%BA%E8%8A%B1-%E8%AB%87%E5%84%AA%E9%9B%85%E8%80%81%E5%8C%96-00a66175078e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/00a66175078e</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 10 May 2024 04:02:16 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-10T04:10:49.258Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Dy4h7mxSERMPCNHF2KflFg.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫主持人曾敏傑（右）長期與辛法春（左）透過課程推動「學老」議題，5月9日邀請簡春安教授（中）以「優雅老化」為題演講。</figcaption></figure><p>臺北大學社科院USR計畫本年度的主軸在「前瞻學老」，負責執行子計畫的辛法春老師長期透過課程推動「學老」議題，於5月9日邀請到76歲的社福界前輩，前東海大學社工系教授簡春安，以「優雅老化」為主題在人文學院111會議室演說，當天計吸引約70位長輩走入校園聽課。在臺灣即將邁入超高齡社會的此刻，他們持續努力學習面對老化，追求健康學老的積極行動，實屬難能可貴。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*NZlcieefJO9jr_KRezitzQ.jpeg" /><figcaption>簡老師也提出「文化養老」是華人的優勢，用文化的力量，再現活躍老化、尊嚴老化和幸福老化。</figcaption></figure><p>USR計畫主持人暨高齡與社區研究中心主任曾敏傑致詞時提到，由衷感謝簡春安老師的到訪分享，本場演講的主題與內容，正和臺北大學於 2023年9月創辦的《學老誌》不謀而合，都是在倡議學老、推廣學老與分享學老，培力更多中高齡族群認真面對老化。尤其是簡老師的國台語並用，時而分享自己和家人面對老化的故事，時而不忘以老師諄諄的精神提點大家，趣味橫生、意涵深遠，深深打動每個人的心裡。簡老師「凡事盼望」的分享，更激勵了91歲施淑梨大姊，直說她已經有了對於95歲的熱切盼望了。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*l22qnoh7j8fjAPlNe6rvaw.jpeg" /><figcaption>簡老師「凡事盼望」的分享，更激勵了照片中91歲施淑梨大姊，直說她已經有了對於95歲的熱切盼望了。</figcaption></figure><p>簡春安老師畢業於東海大學社會學系，隨後前往美國夏威夷大學及美國凱斯威斯大學取得社會工作碩士、博士，曾任東海大學社會工作系教授、中華社會福利聯合勸募協會理事長等重要職位；簡教授熱心教育，從事社會工作研究課程桃李滿天下，對於推廣社會教育更是不遺餘力，貢獻卓著。</p><p>當日簡春安老師以「優雅老化」為主題與大家現身說法，先是以自身與教會的淵源談起，並透過聖經中的內容申述，許多年輕時充滿智慧的人，例如以撒、雅各、大衛與所羅門，在老年時也分別有心思糊塗，身體虛弱以及家庭失和的憾事發生，更因此做出許多愚拙的行為。以古鑑今，老化的過程是必須認真面對的，所以他將日本的老年化經驗與問題深入剖析，例如日本的退休金制度提倡「世代間的互助」理念，也就是用年輕人交的養老金來養老人，等自己老了，下一代的人再來養自己；然而，年輕人的比例不斷減少，老人的數量不斷增加，導致年輕人退休金的負擔不斷加重，這項制度是否可以持續，頗令人擔憂。另外，有鑑日本比臺灣提早高齡化，所產生的「下流老人」及「孤獨死」的現象，臺灣社會都應該提早對症下藥、加以預防。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Yl6VSfQgPsP5QB1pwvbZ0A.jpeg" /><figcaption>「唯有了解歲月是禮物，而非負擔的人，才能得到這個禮物」，這也是簡老師在演講中不斷強調的。</figcaption></figure><p>簡老師也提出「文化養老」是華人的優勢，用文化的力量，再現活躍老化、尊嚴老化和幸福老化。例如動員孝道和仁愛的文化精神，整合慈善和公益的文化資源，再現「敬老」和「樂齡」的文化理想，並以文化娛樂活動實現老有所樂；社區也應該創造以快樂為中心的樂齡文化，而專業的養老社區也可以利用公共活動空間，提供老年交友、發展個人愛好，以共度金色時光。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pcyApGcerKaW4o49zg2nnw.jpeg" /><figcaption>簡老師的國台語並用，時而分享自己和家人面對老化的故事，時而不忘以老師諄諄的精神提點大家，趣味橫生、意涵深遠，深深打動每個人的心裡。</figcaption></figure><p>「如何老得優雅、活得開心，是可以提早準備的」「唯有了解歲月是禮物，而非負擔的人，才能得到這個禮物」，這也是簡老師在演講中不斷強調的，他更以日本作家津端夫婦共著的《積存時間的生活》來回應，「好生活不是用錢買的，而是花時間經營出來的，能優雅老化的人，有紀律的做他們喜愛的事，細心的處理生活中的種種事物。」提早學老，不只能讓自己越老越美麗，更能優雅睿智變老。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MBFOmntMG9wGDMesYrUsZw.jpeg" /><figcaption>「優雅老化」在人文學院111會議室舉辦，當天計吸引約70位長輩走入校園聽課，實屬難能可貴。</figcaption></figure><p>辛法春老師在演講後率先分享自己的收穫，她表示演講內容正呼應著她成立「橘子讀書會」的宗旨，尤其認同簡老師提出社區養老的想法，通過文化的力量，達到「老愛老」「老暖老」和「老助老」的真摯互動，並且讓高齡長輩共享經驗、知識和快樂，因為這正是她過去創辦橘子讀書會的目的。</p><p>為了促進高齡獨居的長輩相互支持，在辛法春和曾敏傑老師的規劃下，當天也正式創建了「孤挺花」社群，邀請獨居長輩加入為成員，並以支持團體來相互關懷。孤挺花的生命富韌性又高挺勇敢，生生不息的姿態正是「老來彌堅」最好的象徵，藉著簡春安教授演講的機會，於2024年5月9日正式宣告「孤挺花」支持團體成立，目前已有約20位成員參與，期待未來可以相互呼朋引伴、共同成長。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*h4_S0iL5lKytsITohewJZA.jpeg" /><figcaption>為了促進高齡獨居的長輩相互支持，在辛法春和曾敏傑老師的規劃下，當天也正式創建了「孤挺花」社群，孤挺花的生命富韌性又高挺勇敢，生生不息的姿態正是「老來彌堅」最好的象徵。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=00a66175078e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%B0%A1%E6%98%A5%E5%AE%89%E6%95%99%E6%8E%88%E7%82%BA-%E5%AD%A4%E6%8C%BA%E8%8A%B1-%E8%AB%87%E5%84%AA%E9%9B%85%E8%80%81%E5%8C%96-00a66175078e">【USR】簡春安教授為「孤挺花」談優雅老化</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】「高齡自傳書陪寫」活力結訓]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%87%AA%E5%82%B3%E6%9B%B8%E9%99%AA%E5%AF%AB-%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E7%B5%90%E8%A8%93-31e629456658?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/31e629456658</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 08 May 2024 07:56:01 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-05-08T09:41:42.578Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>撰文╱陳愉安（臺北大學社工所碩士班一年級）</p><p>在美國石氏基金會的贊助支持下，國立臺北大學社科院 USR 計畫與任林教育基金會創新合作，推動六週的「高齡自傳書培寫員」培訓課程，邀請任林教育基金會諮商中心副所長王聖華心理師來校授課，其專業又具幽默的風格，讓學員們六週下來收穫滿滿；於113年 5 月 7 日下午辦理結訓，共計有 8 位臺北大學同學完成培訓，由任林基金會陳虹宇副執行長一一頒發結訓證書。這項課程也已通過台師大非正規教育課程的認證，結訓當天，USR計畫主持人曾敏傑也出席會場，並且和王聖華老師與陳虹宇副執行長，一起聽取每位同學的結訓心得，在歡樂與相惜的氛圍下，活力結訓！</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fE519Dsb14yz25z64RXzlw.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫結合任林教育基金會，六週的「高齡陪寫員」培訓課程正式結訓。</figcaption></figure><p>本次培訓目的在於提升學生對超高齡議題的認識、培養學生書寫療癒的能力、以及增進同學未來的就業競爭力，尤其面對 2025 年臺灣將邁入超高齡社會，高齡者佔比將超過 20%，因此在課堂教學之外，訓練學生未來具有能力來投入高齡陪寫，並運用陪伴的知識與能力，與高齡者一起完成人生自傳書。培訓主題內容包括有陪寫經驗談、憶兒時、歡顏歲月、時代大事、個人特質與定義此刻的自己等，共計六週18小時的課程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1gIp73IRc0CbYxe5dPlFjg.jpeg" /><figcaption>任林教育基金會筆記書《書寫人生．我的故事》。</figcaption></figure><p>任林教育基金會鑒於近年來高齡化趨勢，長期以來推出「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」，由陪寫員陪伴與引導高齡者從現在出發，回顧人生，重新整理、發現過去未曾看見的自己和安頓身心，同時以文字、影像紀錄成冊，來共同協力完成一本屬於自己的生命故事書。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*ZB7oihgUMjfzLG_5l7HQqA.jpeg" /><figcaption>邀請陪寫員上台發表，並讓同學給予回饋，不僅能達到做中學的效果，也能促進彼此之間的情誼。</figcaption></figure><p>撰寫人生自傳書 — — 是寫出自己的生命故事、重溫過去的黃金歲月。人的一生會經歷不同的階段，根據艾瑞克森提出的心理社會發展理論，每個階段都有發展的目標，而在晚年期會面臨的，是自我整合與悲觀絕望。透過人生自傳書這個工具和媒介，不只讓人將過往生命故事提筆寫下，而且能透過陪伴和敘說的過程，幫助高齡者重新認識自己、搭建人際間的橋樑、讓愛能傳遞下去；也透過提筆寫下過去的生命故事，與他人連結、相互療癒、彼此支持，過程更是展現了「生命影響生命的歷程」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CXc9WZBj9krU2KRx03mvQQ.jpeg" /><figcaption>在六週的培訓過程，陪寫員課程不僅教授帶領技巧，並讓陪寫員透過做中學的方式，在課堂中學習與練習理論和連結自身經驗。</figcaption></figure><p>在六週的培訓過程，由任林基金會諮商中心副所長王聖華老師授課，陪寫員課程不僅教授帶領技巧，並讓陪寫員透過做中學的方式，在課堂中學習與練習理論和技巧、連結自身經驗，並運用回生活中，不斷安排陪寫員實際上台進行互動與分享。而透過這樣的方式，也讓陪寫員在陪寫過程中，可以更精準的逐步掌握陪伴熟齡族完成自傳書的要領。</p><p>陪寫是一種學習與相互療癒的過程，陪伴與被陪伴的過程中了解對方的經歷、應對態度、思想，學習看見他人的優點與尊重彼此，也將雙方緊密地連結。陪寫專業所營造的安全環境，也能讓高齡者說出自己的過往，回顧與統整自己的人生，適當的抒發情緒，更能在相同經歷的人身上得到支持與同理，這些都是真實自然融入情境的療癒歷程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*n1P36dKyEYLLPvO4jjlGHQ.jpeg" /><figcaption>任林教育基金會與USR計畫合作，將「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」引進校園，讓學生接受完整培訓課程。</figcaption></figure><p>同學結業時也分享在培訓過程中增進對於自身的了解，從課程內容中引發內在的自省、透過同學分享看見彼此的優點與特質、培養對於情緒的敏感度，以及對生命經驗的連結，都是幫助成為陪寫員很重要的訓練過程。綜合而言，體驗與感受是學習陪伴的關鍵，在培訓過程中透過分享與互動，讓知識轉化為陪伴熟齡者撰寫人生故事時的養分和基石；同時透過面對面的敘說，也感受高齡者人生的精采、得意、起伏、失落、感慨，種種人生的酸甜苦辣，在不經意的言語中，正字字落筆成為沒有遺憾的回憶。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yYsWqCYjcrg1ZPr3Nf8UtQ.jpeg" /><figcaption>體驗與感受是學習陪伴的關鍵，在培訓過程中透過分享與互動，讓知識轉化為陪伴熟齡者撰寫人生故事時的養分和基石。</figcaption></figure><p>USR計畫將「人生自傳書 — — 熟齡陪寫計劃」引進校園，也期待學生的青春活力能激盪出長者豐富的生命力，在陪寫的歷程中，與高齡者產生世代的化學變化；處理了無憾的過去，再走向順受的人生，也達到青銀共融共學、相互助益的目標。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=31e629456658" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%87%AA%E5%82%B3%E6%9B%B8%E9%99%AA%E5%AF%AB-%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E7%B5%90%E8%A8%93-31e629456658">【USR】「高齡自傳書陪寫」活力結訓</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>