<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:cc="http://cyber.law.harvard.edu/rss/creativeCommonsRssModule.html">
    <channel>
        <title><![CDATA[NTPUSOC社會實踐 - Medium]]></title>
        <description><![CDATA[世代共融、臺北大學城為主軸，期盼打造臺灣首個共享、共融的大學城社區 - Medium]]></description>
        <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        <image>
            <url>https://cdn-images-1.medium.com/proxy/1*TGH72Nnw24QL3iV9IOm4VA.png</url>
            <title>NTPUSOC社會實踐 - Medium</title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
        </image>
        <generator>Medium</generator>
        <lastBuildDate>Mon, 29 Apr 2024 16:46:48 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://medium.com/feed/usrsocntpu" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <webMaster><![CDATA[yourfriends@medium.com]]></webMaster>
        <atom:link href="http://medium.superfeedr.com" rel="hub"/>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】導演莊麗華與談《月亮．男人》紀錄片]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E8%8E%8A%E9%BA%97%E8%8F%AF%E8%88%87%E8%AB%87-%E6%9C%88%E4%BA%AE-%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87-44b3772789a2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/44b3772789a2</guid>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 04:02:05 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-29T06:25:27.707Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本學期社科院USR計畫結合通識中心蔡怡玟老師的「地理學通論」課程，以及林炯明老師的「淺談地震」與「氣象與人生」課程，於4月22日上午八時至十時，以及上午十時至下午十二時，分兩個場次邀請社區民眾與同學們，參與由台灣民族誌影像學會所辧理的「2024民族誌影展巡迴暨研習營」 — 《月亮．男人》紀錄片的觀賞與導讀。每一場次先是邀請參與的師生與社區民眾先觀賞《月亮．男人》紀錄片；接著則是邀請影片拍攝莊麗華導演現身說法，與大家分享拍攝的經驗與歷程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8yvaoqjzr6m8mGNbatRtUw.jpeg" /><figcaption>蔡怡玟老師的「地理學通論」課程於4月22日邀請《月亮．男人》紀錄片導演莊麗華分享拍攝的經驗與歷程。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/960/1*oYrxt7gGE25V0udBUcq4RQ.jpeg" /><figcaption>活動邀請參與的師生與社區民眾觀賞《月亮．男人》紀錄片。</figcaption></figure><p>紀錄片《月亮．男人》是由莊麗華導演所執導，內容主以探討過去臺灣在經濟起飛之時，總有一批「月亮男人」，出現在最高大樓（101大樓），最深礦坑（海山煤礦等礦區），最遠海上（遠洋漁業），最邊緣國度（國家農耕隊）等；這些「月亮．男人」默默付出的背後，也是臺灣經濟發展過程中不可或缺的一部分。該片透過莊導演長達21年的拍攝歷程，以臺灣阿美族青壯輩男性族人為主角，深刻紀錄其如何為了家庭，奔赴國內各大城市如高雄、臺中及雙北等地，以及身處在101大樓、海山煤礦等危險環境中工作，甚至遠赴國外，從事遠洋漁業以及農耕等故事。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*y2Va6YKwr4RWg7EwvUEXRg.jpeg" /><figcaption>紀錄片《月亮．男人》是由莊麗華導演所執導，以臺灣阿美族青壯輩男性族人為主角，深刻紀錄其如何為了家庭遠赴國外，從事遠洋漁業以及農耕等故事。</figcaption></figure><p>紀錄片中，莊麗華導演以時空交錯的剪輯手法，在片中細膩地呈現這些默默辛苦付出的「月亮．男人」，如何遠離家鄉去工作與真實的生活。其中，莊導演更紀錄了2002年3月31日大地震當下，阿美族青壯輩男性族人身處在101大樓興建期的工作狀況，通過現場畫面和當時族人的親身經歷，讓觀影者切身感受到地震當下，身處在高樓建造時工作的艱辛、震撼與恐懼。</p><p>此外，莊導演亦精彩補捉了影片中所受訪的阿美族男性族人的生活，一路走來，從部落到都市叢林，再回到部落。而對於這些長期在外工作的族人，付出的是喚不回的青春，以及面對文化傳承的式微，與失去母語的失落。片中受訪的阿美族男性族人亦說道，物質豐富後的部落，文化卻變得貧乏了。因此，莊導演在片中不僅紀錄了男性族人過去在外、與現在返鄉的生活，也同步紀錄了阿美族人的信仰、文化祭儀以及生活模式的變遷。莊麗華導演在映後也談及，整部片希望透過鏡頭，保有及傳遞著部落過去已有的、逝去的，以及現在仍保有的生活、文化與傳統。</p><p>接著，莊導演在紀錄片放映後，在與現場師生以及社區民眾互動中，亦提及《月亮．男人》片名的由來。因為傳統阿美族屬母系社會，男性與女性在家庭與部落中分別扮演著不同的角色；對比母系社會由女性繼承財產家業，以及支配家族事務的「太陽」，「月亮」則是夾雜在現代父系社會中擔負家中經濟與部落公共事務傳承與訓練的男性。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*p9PSbUuNeMDHokRT_T8D2A.jpeg" /><figcaption>莊導演與現場師生以及社區民眾互動，提及《月亮．男人》片名的由來。</figcaption></figure><p>《月亮．男人》不僅是一部紀錄片，更是一部在時間洪流中，能深刻觸及臺灣經濟發展過程中被忽略與失落的一環。它讓我們看到原住民族在現代社會中努力保持文化身份的不易，同時也呈現了他們在不斷變化的世界中，所面對的文化和經濟生活的抉擇。這部影片已成為一部關於原住民勞動史的生存、文化認同、自省和傳承的重要文獻；同時，也為我們提供了一面鏡子，讓我們重新審視自身對於原住民族文化的認知與態度。</p><p>活動最後，莊導演提及，此部紀錄片於2022年也獲選為原民電視台「我，存在 — 勞動故我在」系列影片播出。莊導演說，正因為這些生命故事的歷歷在目，在拍攝過程中，她亦盡一切傾聽並觀察受訪族人的言語與肢體語言，努力真實地呈現他們當下的生活狀態和內心感受。本次活動就在莊導演侃侃而談的分享中，與在場師生以及社區民眾思考反芻中落幕。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*fCcOOsLi13o-k7x-JxXi8A.jpeg" /><figcaption>活動最後，莊導演提及，此部紀錄片於2022年也獲選為原民電視台「我，存在 — 勞動故我在」系列影片播出。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*HwS-Xu_GPGrjfEXpTqIFbw.jpeg" /><figcaption>本次活動就在莊導演侃侃而談的分享中，與在場師生以及社區民眾思考反芻中落幕。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=44b3772789a2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E8%8E%8A%E9%BA%97%E8%8F%AF%E8%88%87%E8%AB%87-%E6%9C%88%E4%BA%AE-%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87-44b3772789a2">【USR】導演莊麗華與談《月亮．男人》紀錄片</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】韋翔醫師指導長輩穴道保健]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%95%B7%E8%BC%A9%E7%A9%B4%E9%81%93%E4%BF%9D%E5%81%A5-83ec3d625df2?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/83ec3d625df2</guid>
            <category><![CDATA[活躍老化]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 02:53:12 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-26T02:53:12.810Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>2025年台灣將邁入超高齡社會，所謂的高齡者形象，也在逐步翻轉，老年人不只要活得健康，也應該保有不斷學習的心態，因應高齡者對閱讀的需求，臺北大學社科院USR計畫於2022年成立「閱讀健康書庫」，2023年定期開辦讀書會，由萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀，2024年更在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助支持下，持續添購最新出版的健康書籍。本年度健康讀書會第3場次於4月24日舉行，以「穴道按摩保健」為主題，總計有23位社區長者參與，並由2位長輩分享讀書心得，再由韋翔醫師現場教學，學習按壓穴道來調理自己的身體。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*H3-lnmXjcwZS7H63riZucw.jpeg" /><figcaption>韋翔醫師帶領成員一一尋找與按壓穴位，並說明按壓各個穴位的調理功效。</figcaption></figure><p><strong>張小蓮分享《消除萬病的指頭按摩療法》</strong></p><p>本書由日本自律神經免疫治療研究會出版，張小蓮介紹說，自律神經失調的起因絕大多數是壓力過大，使得交感神經過度緊張引起，進而導致睡眠障礙、心悸、暈眩、頭痛、疲倦無力、食慾不振、腹瀉或便秘、不安等等；然而，我們如果可以隨時花個幾分鐘按摩手足指尖，就能促進體內循環、活化自律神經，使交感神經與副交感神經平衡運作，讓疾病自然退散。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aBO0IOVBFsG3JXXJ7WQRNA.jpeg" /><figcaption>張小蓮介紹《消除萬病的指頭按摩療法》書中的按摩方式。</figcaption></figure><p>韋翔醫生接著則與大家分享，穴位指人體經絡線上特殊的點區部位，是中國傳統醫學在人體分佈體表的臟腑經絡循環路線中，而人體有許多的穴道，按摩穴道可以促進身體的氣血循環，達到保養身體、預防疾病的效果，甚至可以治療身體疾病。接著韋翔醫師便透過圖示與親身示範，帶領成員一一尋找與按壓合谷穴、足三里、陽陵泉穴、湧泉穴、足三里穴與三陰交穴等穴位，並說明按壓各個穴位的調理功效。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5Tzuf1JVOs7O0zD6Q35DRw.jpeg" /><figcaption>按摩穴道可以促進身體的氣血循環，達到保養身體、預防疾病的效果，甚至可以治療身體疾病。</figcaption></figure><p><strong>林芳梅介紹《揉揉手指の神奇自癒力》</strong></p><p>作者為日本人龍村修，現職國際綜合生活瑜伽研修會主席，書中提到「手」是人類「外部腦」，所以刺激雙手，就能直接上達腦部，活化全身連結迴路；而每一個指頭都對應不同器官與系統，例如大拇指是肺經，對應呼吸系統、副交感神經、腦、第一腰椎；食指則是大腸經，對應胃、肝、胰、脾、大小腸等消化系統、第二腰椎；中指是心包經，對應心臟、血管及腎臟等循環系統、第三腰椎；無名指為三焦經，對應淋巴、循環及內分泌系統、第四腰椎；小指：心經是對應心臟及循環系統，而小腸經，則對應小腸、交感神經、第五腰椎。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*M-bKMzvg1xCki8ILiU1CbQ.jpeg" /><figcaption>林芳梅介紹《揉揉手指の神奇自癒力》一書。</figcaption></figure><p>書中介紹到手指瑜伽的功效包括提升免疫力、預防失智與延緩老化。林芳梅也很認同，並且笑著帶動讀書會成員一起「舉手」動起來；這更是與閱讀健康書庫創辦的理念吻合，不只是閱讀，而是達到自我培力、重點摘記、團體分享、與生活落實的方案目標（Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing），透過支持團體一起學習健康老化，不只能夠改善自我健康，更能充實樂齡生涯及心靈。</p><p><strong>快速認識《二十四總穴》</strong></p><p>肚腹三里留，腰背委中求；頭項尋風池，面口合谷收。</p><p>內關心胸胃，脅肋用支溝；痠痛取阿是，筋傷陽陵搜。</p><p>虛寒補中脘，婦科三陰交；急救刺人中，脫症百會灸。</p><p>退燒宜少商，降壓用大椎；中風十宣穴，救心刺中衝。</p><p>落枕針後谿，踝傷瀉丘墟；腹瀉灸天樞，解表尋曲池。</p><p>臂舉不自如，靈骨與太白；感冒兼重咳，風門加肺俞。</p><p>廿四總穴歌，臨床如有神；時時勤練針，發心濟世人！</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*C55tIXT3pei9RHGibzy8BQ.jpeg" /><figcaption>感受到身體不舒服時，幫自己進行穴道按摩，可以調節經絡氣血，改善血液循環。</figcaption></figure><p>韋翔醫生最後則以《二十四總穴》之歌來總結，讓大家更清楚感受到身體有些病症或不舒服時，如何及時幫自己進行穴道按摩，調節經絡氣血，改善血液循環和新陳代謝，擁有更好的生活品質。</p><p>除了學習穴位按摩保健，健康更是需要好習慣來培養，並且經常強調與回顧複習。下一場次讀書會主題是「長壽養生習慣」，將於5月15日（三）舉行，歡迎大家報名參加，也借閱書籍分享你的養生秘方與實踐之道。USR「閱讀健康書庫」就位於社科院811室，開放時間為每週三、四早上9:30〜11:30，歡迎大家加入。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*729oIXIKIJGpMmm5W6XuVw.jpeg" /><figcaption>閱讀健康書庫成立後定期開辦讀書會，並邀請萬華醫院復健科韋翔醫師主持導讀。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=83ec3d625df2" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9F%8B%E7%BF%94%E9%86%AB%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%B0%8E%E9%95%B7%E8%BC%A9%E7%A9%B4%E9%81%93%E4%BF%9D%E5%81%A5-83ec3d625df2">【USR】韋翔醫師指導長輩穴道保健</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】王榮義談「邁向心理與靈性的成熟之路」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8E%8B%E6%A6%AE%E7%BE%A9%E8%AB%87-%E9%82%81%E5%90%91%E5%BF%83%E7%90%86%E8%88%87%E9%9D%88%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%88%90%E7%86%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-85ec31cbec5c?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/85ec31cbec5c</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 09:43:42 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-24T09:43:41.976Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師，持續透過課程推動世代共融與前瞻學老，她與社區長輩成立橘子讀書會，而成員在每場活動都具有參與者暨服務者的雙重身分，今（23）日邀請到現任台灣基督長老教會的王榮義牧師，以「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」為題舉行講座，共計現場有51位長輩走入校園聽課，講座即是由橘子讀書會的成員主動協助執行，他們追求健康學老的具體行動值得敬佩。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*9DCjFQDAKDWN8Ite5YDOug.jpeg" /><figcaption>台灣基督長老教會的王榮義牧師，以「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」為題舉行講座。</figcaption></figure><p>王榮義老師過去擔任馬偕醫院院牧及協談中心主任，從事心理諮詢工作已有30年，本次「邁向心理與靈性的成熟之路」為系列講座，他將帶領學員邁向完整與真實的生命旅程，儘管一開始將從恐懼出發，但透過轉化心靈的力量，就能夠抵達目的地「真我的本質 — — 愛」。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EPnd6No0dfrHYTsvdZTXtg.jpeg" /><figcaption>王榮義表示每個人進入成年期，許多心靈的困境與挑戰隨之而來，童年階段的需求是否被滿足就是關鍵因素。</figcaption></figure><p>每個人進入成年期，許多心靈的困境與挑戰隨之而來，然而，心理和靈性並不會因為年齡的增長自動邁入成熟階段，王榮義表示我們天生就與愛、安全、接納、自由、關注、感覺的確認等情緒的需求不可分割，而健康的自我認同，奠基在這些需求的滿足之上，童年階段的需求是否被滿足就是關鍵因素。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dVwBR42ZiXQ6LSQjXdAR_w.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師(右一)，持續透過課程推動世代共融與前瞻學老。</figcaption></figure><p>他進一步說明，大部分的需求都有在童年階段被滿足時，我們會知道如何無條件地去愛，並且絕不容許這段關係被傷害或停滯，也能夠將信賴從別人移轉到自己身上，當別人展示信賴時，他會感受到忠誠，當別人背叛時，他也能夠處理自己的失望和沮喪。反之，當大部分的需求沒有在童年階段被滿足時，我們會創造一種情境來重演早期的傷害和拒絕，並且尋求引發及維持自我傷害的關係，而不是面對或化解，甚至利用各種藉口托詞，希望改變或勉強自己順應一些不會改變的事物。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*TsBGamE76C8jjxpM3HMPMQ.jpeg" /><figcaption>現在的愛與傷痛，和過去息息相關，一旦我們認知到自己的狀況是一直持續的，就可以清楚地看到自身的功課。</figcaption></figure><p>學員此時舉手發言問道：「我的伴侶常說我愛計較，但是我跟本沒有與他計較，他一直誤解我的說法。」王榮義解釋說，這位學員的伴侶應該是講求權威的，當他受不了別人的指責，而且他最擔心自己對別人不公平，一但他被挑戰，就會習慣把責任推給別人，其實他都是重演童年的或早期的傷害。所以，「內在的孩童」是問題所在，不是孩童時期的需求未被滿足，而是成年時期這些經驗仍未被「哀悼」！那個受傷的、被背叛的孩童，仍然活在身體裡面，想要藉著哭訴他的失落及渴望，來和痛苦道別，並且從目前關係裡來自需求的壓力中解放出來。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*1M7Y7Gf51VudZfs_CML37g.jpeg" /><figcaption>「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」講座，共計現場有51位長輩走入校園聽課。</figcaption></figure><p>現在的愛與傷痛，和過去息息相關，一旦我們認知到自己的狀況是一直持續的，就可以清楚地看到自身的功課，王榮義在「邁向心理與靈性的成熟之路Ⅰ」仔細分析了如果逃離愛或生活中常有的傷害時，我們將失去多少成長的機會，而失去與過去歷史的連結，也無從治療它們；下一堂課將於5月21日人文學院111教室舉行，並延續本次主題繼續探究 — — 如何「哀悼與放手」， 因為面對失落，悲傷是一種合宜的反應，它可以經由不同的階段進行， 一旦我們允許自己去經歷哀掉的歷程，悲傷將被深深地釋放，我們就再也不絕望了。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5HN1ZoSJilXvoEso3TjD5w.jpeg" /><figcaption>王榮義仔細分析了如果逃離愛或生活中常有的傷害時，我們將失去多少成長的機會，而失去與過去歷史的連結，也無從治療它們。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=85ec31cbec5c" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E7%8E%8B%E6%A6%AE%E7%BE%A9%E8%AB%87-%E9%82%81%E5%90%91%E5%BF%83%E7%90%86%E8%88%87%E9%9D%88%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%88%90%E7%86%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF-85ec31cbec5c">【USR】王榮義談「邁向心理與靈性的成熟之路」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%81%95%E9%B3%B6%E5%B1%B1%E5%8D%94%E6%9C%83%E4%BB%A5-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%A1%8C%E9%81%8A-%E5%9F%B9%E5%8A%9B%E6%93%9A%E9%BB%9E-64c6a9a0ee5e?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/64c6a9a0ee5e</guid>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 22 Apr 2024 03:08:54 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-22T03:08:54.330Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，自109年4月起至今，持續與台灣鳶山社會實踐協會合作，以導入臺北大學軟硬體設施及學術資源等方式，協助三鶯土樹四區社區據點培力發展。為提升據點工作人員帶領樂齡活動之能力，於113年4月16日上午及下午，於臺北大學行政大樓B1大學社會責任實踐基地(USR HUB)，舉辦2場「樂齡桌遊帶領技巧」課程。此次邀請到「小桌末桌遊教學團隊」趙健棚老師，結合自身輔導諮商專業知能及超過4000小時桌遊帶領經驗，和在場與會者分享桌遊教學及高齡者互動技巧。當日除據點志工及專職人員參與外，也安排北大社工系5位研究生一同學習，據點人員與學生一起上課互動，相互學習也促進融合。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zJjzL0OOj1nj9MF_-jdEKg.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，持續與台灣鳶山社會實踐協會合作，據點人員與學生一起上課互動，相互學習也促進融合。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫主持人曾敏傑教授致詞提到，計畫除創立鳶山協會輔導四區社區照顧關懷據點外，自112年起聚焦超高齡議題辦理各項活動，並在去年9月創刊《學老誌》，希望知識含量更高的雜誌，能肩負起社區學老的支持力量，更期待能夠普及到全台中高齡者閱覽，成為高齡議題之先鋒，也面對高齡化社會的到來。曾教授和與會者熱情分享USR計畫的在地實踐精神，同時贈予《學老誌》一本鼓勵大家閱讀，也歡迎大家蒞臨北大，用心學習各項有助於據點發展的知能。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*igZy5T2yHwW4H6xSjKGOLg.jpeg" /><figcaption>此次邀請到趙健棚老師，結合自身輔導諮商專業知能及超過4000小時桌遊帶領經驗，和在場與會者分享桌遊教學及高齡者互動技巧。</figcaption></figure><p>桌遊課程一開始，健棚老師邀請大家思考，來參與此次課程的原因及想學到哪些內容，並分享「桌遊」的確能夠促進身心健康及人際交流，而教學遊戲化也能提升參與者的學習動機等，詳述使用桌遊的益處；接著分別示範2種自我簡介方式，讓參與者比較不同介紹方式的效果，顯示分享自身個性及興趣等內容，更能引起對方想認識的動力，鼓勵大家帶領桌遊破冰環節時，可以運用此模式，拉近長者與自己的距離。除此之外，講師也整理出樂齡族群的需求，並提及桌遊能滿足其情感支持、心理健康、建立生命新目標、及預防延緩失能等需求，告訴大家只要靈活運用桌遊，就能有益高齡者之身心發展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*UUt65n_Mp-EF-1g_D2wHFg.jpeg" /><figcaption>經過本次培力課程，與會據點夥伴表示：可以更知道如何和長輩互動及回應提問。</figcaption></figure><p>認識樂齡族群之需求後，健棚老師帶領大家試玩三款桌遊：「數字火車」、「輕鬆放」、「形色咚咚」，同時穿插桌遊帶領心法，讓與會學員在寓教於樂的氛圍中學習。健棚老師提到，桌遊的核心是由「故事」和「機制」，搭配精緻美術風格的桌遊配件，並在理解規則後於適當的場地和時間遊玩等元素組成，表示這些元素是桌遊不可或缺的要件。運用這些要素，一位樂齡桌遊帶領者需要跳脫只知道如何遊玩跟湊齊人數等思維；從選擇媒材、確定教學目標、遊戲教法脈絡，到處理玩家突發狀況等，都需要面面俱到考量進去。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*oocfG_ywckV8SM-qFXD5XA.jpeg" /><figcaption>講師提到帶領者需不時地檢視玩家遊玩過程中的動作及非語言行為，並給予適時的回應和處理。</figcaption></figure><p>以高齡者為例，遊玩桌遊所需要的能力有哪些呢?健棚老師提到除了我們很常見的聽、說、讀、寫的功能之外，部分桌遊也涉及到數學、記憶力、人際互動、創作等能力，身為一位帶領者需要考量長者各方面的能力，為避免其遊戲時受挫感到自卑，故需要因應參與者的特性來安排合宜的教材；且為使其容易理解規則，以「介紹遊戲」、「帶入故事背景」、「認識及擺設配件」、「強調勝利條件」、「講解遊戲流程大綱和細節」等五個步驟，循序漸進說明，就能讓長者在不會產生認知負荷的情況下，快速認識這款桌遊，增加其遊玩的意願和信心。</p><p>除了遊戲的事前準備和規則的說明外，遊玩中長者狀態觀察與介入也十分重要，講師提到帶領者需不時地檢視玩家遊玩過程中的動作及非語言行為，並給予適時的回應和處理，如長輩展露出不懂規則的疑惑樣，此時就可以補充說明規則；若長輩因落後其他玩家而出現低頭沒自信的樣子，可以適時給予鼓勵與支持；當長輩做出有利於自己的遊戲決策時，可適時反映其決定是正確的方向。透過身旁的人給予觀察和正向回饋，不僅讓長者感受到自己受到關注，也能從中建立其正向的自我認同和信念。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*SxOJdYwPVSFbXmQVmBBQ6w.jpeg" /><figcaption>臺北大學社科院USR計畫為落實大學社會責任精神，偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點。</figcaption></figure><p>經過本次培力課程，與會據點夥伴表示：「可以更知道如何和長輩互動及回應提問」、「要根據受服務者的特性選擇適當的遊戲」、「學到如何觀察並適時讚美鼓勵」、「課程有趣精彩，期待下次的課程」，紛紛表示感謝北大社科院USR計畫及鳶山協會提供這麼充實豐富的課程及舒適的場地，希望還能有機會能再上這類型的課程；而研究生也回饋提到：「做為活動帶領人要隨時掌握現場氣氛，是否太乾太枯燥，再隨時調整；老師十分的認真、親切、專業，真的讓我很享受上課氛圍」、「老師上課生動活潑，說明簡單易懂，結合實際操作讓大家印象更為深刻，收穫許多！」，表達對課程的喜愛與滿滿收穫。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*7v4qYDqpGtWnW3-_NC78iQ.jpeg" /><figcaption>曾敏傑教授提到，自112年起聚焦超高齡議題辦理各項活動，並在去年9月創刊《學老誌》，鼓勵大家閱讀。</figcaption></figure><p>未來，社科院USR計畫將以高齡者為對象，持續關注高齡議題與規畫各項高齡活動，並透過鳶山協會作為大學與社區互動的橋樑，持續媒合大學各項資源，協助在地據點發展，以實踐大學的社會責任。</p><p>聯絡人: 8674–1111轉67223葉順祥</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=64c6a9a0ee5e" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E5%81%95%E9%B3%B6%E5%B1%B1%E5%8D%94%E6%9C%83%E4%BB%A5-%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%A1%8C%E9%81%8A-%E5%9F%B9%E5%8A%9B%E6%93%9A%E9%BB%9E-64c6a9a0ee5e">【USR】偕鳶山協會以「樂齡桌遊」培力據點</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】逾1,500位「玩家」共聚臺北大學城]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/%E9%80%BE1-500%E4%BD%8D-%E7%8E%A9%E5%AE%B6-%E5%85%B1%E8%81%9A%E8%87%BA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%9F%8E-4b3a71fb7a3b?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/4b3a71fb7a3b</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Sat, 20 Apr 2024 07:55:59 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-20T12:05:42.917Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<h3><strong>第7屆北大玩具節落幕</strong>／<strong>連結在地青銀共融</strong>／<strong>落實USR精神</strong></h3><p>由國立臺北大學高齡與社區研究中心、社科院USR（大學社會責任）計畫、台灣玩具圖書館協會（以下簡稱玩圖）主辦的第7屆「北大玩具節」於4月20日在三峽校區舉辦，活動圓滿成功，今年加入「青銀共融」元素，攜手校園師生、公益團體、高齡社群與在地夥伴，藉由二手玩具設計30多個遊戲攤位，不只減少垃圾量，並讓祖孫三代一起同樂，創造全齡共融的臺北大學城。活動吸引了531位大人捐發票換摸彩、545位小朋友報名闖關，加上112位現場志工與北大師生，規模打破歷年人潮紀錄，加上許多周末就習慣到校園運動、野餐的民眾也熱情參與，總計近1,500位「玩家」同樂，越玩越熱鬧。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Pdx4joEULGHXf5YwNM1UoA.jpeg" /><figcaption>由臺北大學社科院USR計畫辦理的第七屆北大玩具節，今年吸引近1,500位人潮闖關同樂。</figcaption></figure><p>高齡與社區研究中心主任曾敏傑表示，北大玩具節的活動緣起很單純，就是期盼校園跨出去和社區互動連結，從2018年舉辦到現在已有7年，很多孩子從幼兒園玩到國小都畢業了還來參加，已是死忠的鐵粉，如今，因應臺灣高齡化的趨勢，今年北大玩具節的遊戲攤位增加多組關主是青銀共融，增加了高齡者的服務角色，特別是「懷舊吊酒瓶」、「劍玉乒乓球」等遊戲，都是長輩從小玩到大的趣味遊戲，透過玩具節共融與傳承生命經驗。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*MUIf8mJZ_yyCHXAcpJk3mA.jpeg" /><figcaption>2 北大玩具節是社科院USR計畫「大學城節慶」系列活動之一，計畫主持人曾敏傑(右四)表示辦理節慶是為了連結大學與社區，今年更獲得石氏基金會的大力支持。</figcaption></figure><p>82歲的高齡志工陳妙璇受訪時表示：「雖然以前也有志工服務的經驗，但與學生一起擔任關主還是第一次，很有意思，看見孩子快樂射飛鏢的笑容，讓我很開心。」同組的社工二李彥蓁也回應說，「第一次和長輩合作當志工，最初會緊張沒有話題聊，或是無法溝通，真正開始合作時，發現長輩其實很喜歡跟我交流，這次與陳妙璇阿姨一起完成任務，是一個新奇又快樂的經驗！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*h-Dcaqcr-YzOCjij6GyQ4w.jpeg" /><figcaption>高齡82歲的志工陳妙璇首次擔任關主，表示志工訓練與學生一起規劃遊戲很有意思，看見孩子快樂射飛鏢的笑容也令她開心。</figcaption></figure><p>北大玩具節拉近世代情感，更連結在地能量，攜手台灣玩具圖書館協會之外，也邀請到台灣鳶山社會實踐協會、弘道老人福利基金會三峽志工站、新北市政府社會局土城社福中心、新北市志願服務協會、成福國小、桃子腳國中小學、伊甸基金會三峽服務中心及恩主公醫院等夥伴共襄盛舉。玩圖秘書長張維庭表示，很開心能讓大家認識二手玩具的力量，減少垃圾量的同時，也將玩具的生命延續，這七年來參與玩具節的互動融洽，除了看見孩童、學生及長輩的熱情參與，甚至發現越來越多在地團體的踴躍加入，這些都證明了玩具節不只是節慶，而是一個結合在地的平台，與民眾和社群的友善連結。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jRjM5YGCU0B1NeTvAYnrag.jpeg" /><figcaption>北大玩具節扮演在地的公益協力核心，由大學特色出發的USR精神，為每一個參與的家庭創造美好時光，營造全齡共融的臺北大學城。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*8YKAkPrFU0jxcBV4L5WRKA.jpeg" /><figcaption>臺北大學社工系老師游以安，結合USR計畫精神、帶領「遊戲治療課程」同學一起加入攤位學習，透過現場活動實踐演練，更是讓同學收穫滿滿。</figcaption></figure><p>玩具節也是落實USR理念的極佳場合，結合社會工作學系老師游以安的「遊戲治療」課程，從籌備期開始認識活動的始末與精神，再到團隊合作規劃遊戲，以及前往新北市玩具銀行，挑選各項闖關遊戲所需的道具，最後，透過現場活動實踐演練，更是讓同學收穫滿滿，社工四張昀蓁說：「因為修習遊戲治療課程而在玩具節與社區居民互動，有了實際應用所學的機會，雖然我在接待了幾十位大小朋友後感到疲累，卻也覺得很滿足、開心。」社工三顏妤庭也分享說：「最有成就感的是小朋友的年齡層較廣，我們就依照孩子的能力調整遊戲難易度，看著大家都能在攤位玩得開心，也讓我的心情受到感染！」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GRfy3sqp3cN3ZrK4D7_sbA.jpeg" /><figcaption>今年因應臺灣高齡化的趨勢，USR計畫更邀請學生與社區長者一同發想遊戲，並擔任關主。</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*JaF7nHfgSIBOTazHeg-9mQ.jpeg" /><figcaption>玩具節更邀請到陀螺達人阿海師現場傳授技法，讓小朋友嘖嘖稱奇。</figcaption></figure><p>玩具節的順利舉辦，背後還有一群無名英雄「北大小鳶隊」，長期擔任志工自動自發參與USR計畫所推動的各項活動，公行系四年級的同學劉柏志說：「這次我擔任Switch的關主，許多孩子可能不常接觸電動，所以能夠感受到他們很認真學習，也讓我在教學的過程不斷修正步驟，都是很寶貴的經驗。」</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hlsWo38dye3Ip-314xYKlw.jpeg" /><figcaption>玩具節的順利舉辦，背後還有一群無名英雄，他們是北大「小鳶隊」，長期擔任志工自動自發參與USR計畫所推動的各項活動。</figcaption></figure><p>北大玩具節是「大學城節慶」系列活動之一，也是每年第一場的節慶，持續散發校園的歡笑與活力，鄰近居民林有田受訪時笑著說：「孩子在社區看見宣傳海報時就準備好要參加，所以再約了朋友的家庭，今天2個大人帶著10個孩子玩好玩滿，共享歡樂週末，真的很感謝玩具節的舉辦。」多年來的持續推廣，並扮演在地的公益協力核心，曾敏傑表示特別是社科院更要實踐所學、關懷弱勢，尤其今年有了美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的大力支持，基金會創辦人石秀寧長期關心弱勢族群，除了USR計畫發展出在地的輪椅族支持團體、薩克斯風在地關懷等系列活動，玩具節更邀請鄰近社區的弱勢族群到場同歡，具體落實由大學特色出發的USR精神，也為每一個參與的家庭創造美好時光，營造全齡共融的臺北大學城。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*zgMW1KOESr4S5yHyv7ZSQg.jpeg" /><figcaption>北大玩具節拉近世代情感，今年更連結九個在地單位一同加入玩具節的攤位行列。</figcaption></figure><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=4b3a71fb7a3b" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/%E9%80%BE1-500%E4%BD%8D-%E7%8E%A9%E5%AE%B6-%E5%85%B1%E8%81%9A%E8%87%BA%E5%8C%97%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%9F%8E-4b3a71fb7a3b">【USR】逾1,500位「玩家」共聚臺北大學城</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】攜手笙鶯樂團以音樂關懷失智家庭]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%94%9C%E6%89%8B%E7%AC%99%E9%B6%AF%E6%A8%82%E5%9C%98%E4%BB%A5%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%97%9C%E6%87%B7%E5%A4%B1%E6%99%BA%E5%AE%B6%E5%BA%AD-3e1110abc8d6?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/3e1110abc8d6</guid>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 01:54:00 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-22T09:54:20.330Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>臺北大學社科院USR計畫於2023年推動成立高齡與社區研究中心之後，除了持續推動高齡學老議題之外，也積極媒合社區資源，一起投入關心在地的弱勢高齡與失智家庭，於本月18日（四）下午即攜手笙鶯樂團，結合佳醫健康基金會在三峽佳醫公共托老中心，一起為「薩克斯風在地關懷系列」揭開序幕；未來5〜9月皆會每月固定展演一場，透過薩克斯風演奏膾炙人口的懷舊金曲，當日首演更讓現場近40位長者用音樂回憶往昔，透過促進大腦的認知記憶，來延緩失智的程度。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*X24gGu58ncrfcIQShBiZqg.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫攜手笙鶯樂團，結合佳醫基金會在三峽佳醫公共托老中心，為「薩克斯風在地關懷系列」揭開序幕。</figcaption></figure><p>USR計畫主持人曾敏傑教授表示，去年和高齡與社區研究中心合作創辦了《學老誌》，主要在幫助全國四百多萬高齡人口面對老化，但是對於在地高齡的服務也從沒間斷，尤其今年在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的支持之下，基金會石秀寧創辦人特別關心弱勢的高齡族群，因此USR計畫也發展出在地的輪椅族支持團體，也開啟對於高齡獨居與高齡失智家庭的關注。今天的「薩克斯風在地關懷系列」，便是在這樣的背景之下開展出來，未來也將在九月份的第五屆老大人音樂節中，繼續用音樂來服務弱勢高齡。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*-OKB4AlK_gGxmYr7Ncyr_A.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*dmJpe-p9yKUmY4crSsk33Q.jpeg" /><figcaption>現場近40位長者用音樂回憶往昔，透過促進大腦的認知記憶，來延緩失智的程度。</figcaption></figure><p>「笙鶯樂團」係由在地退休族群組成，熱心關懷弱勢並常常提供公益演出，藉著薩克斯風獨特美妙的旋律，傳達正能量來回饋社會。團員現場也分享說：「雖然這是笙鶯第一次來到佳醫，但是真的很開心，請大家放下煩惱，聆聽我們的薩克斯風演奏。」這些表演者相互以音樂交流，也藉由演出成長自我並服務社會，正是《學老誌》所鼓勵的學老楷模，透過自組社群一起學老、享老、娛老。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*6Kb5SoF2rkn4csa79caKLg.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_YsgCM1LG_LIceRdqlVPlA.jpeg" /><figcaption>「笙鶯樂團」係由在地退休族群組成，熱心關懷弱勢，藉著薩克斯風獨特美妙的旋律，傳達正能量來回饋社會。</figcaption></figure><p>笙鶯樂團安排的曲目十分豐富多元，《快樂的出航》、《童年》、《內山姑娘要出嫁》、《寶島曼波》等多首歡樂輕快的歌曲，讓長輩跟隨節奏拍起手來；至於抒情溫柔的《往事只能回味》、《雨夜花》、《感恩的心》等歌，則使大家在音樂聲中暫忘照顧壓力。笙鶯樂團的團員並在歌曲間奏中與大家熱情互動：「我知道在場很多朋友是『佳齡合唱團』的成員，所以你們給笙鶯樂團的掌聲絕對是最專業的！」也引來大家熱烈的回應。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*cUnhTiMKP2uydeOlMmsmIA.jpeg" /></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3UR5fPvVkFp2iN7yBvra2A.jpeg" /><figcaption>佳齡合唱團證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來希望和歡樂。</figcaption></figure><p>「佳齡合唱團」為財團法人佳醫健康基金會所創辦，讓輕中度的失智症患者與家屬一起享受合唱的練習，並透過在社區的展演活動，來創造社區對失智症的認識與連結，同時，參與合唱團也的確能夠提升失智症者的生活品質與促進溝通。2022年，他們參與臺北大學社科院USR計畫「第三屆老大人音樂節」，2023年則受邀在梅樹月開展典禮、恩主公醫院國際失智日開幕活動演出。佳醫基金會社工主任王敏真表示，佳齡合唱團證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來希望和歡樂；同時王主任也對於社科院USR計畫長期透過Switch遊戲、音樂療癒、以及資源分享來幫助失智症家庭，表達感謝之意。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*adzG9GXRqFzjbnix09jLzQ.jpeg" /><figcaption>社科院USR計畫目標在營造高齡友善的臺北大學城，2024年9月預計將舉辦「第五屆老大人音樂節」。</figcaption></figure><p>社科院USR計畫目標在營造高齡友善的臺北大學城，推動多年以來，已連結與媒合在地團體相互協力，扮演在地的公益協力核心，落實大學社會責任之餘，也創造更大的在地公益效應。2024年9月預計將舉辦「第五屆老大人音樂節」，除了邀請笙鶯樂團、佳齡合唱團共襄盛舉，也將攜手更多高齡長輩的音樂表演團體，一齊以最純粹的樂聲療癒校園師生與社區居民。欲知「第五屆老大人音樂節」詳情及更多高齡長輩活動者，歡迎追蹤社科院USR計畫的報導平台：https://medium.com/usrsocntpu</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=3e1110abc8d6" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E6%94%9C%E6%89%8B%E7%AC%99%E9%B6%AF%E6%A8%82%E5%9C%98%E4%BB%A5%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%97%9C%E6%87%B7%E5%A4%B1%E6%99%BA%E5%AE%B6%E5%BA%AD-3e1110abc8d6">【USR】攜手笙鶯樂團以音樂關懷失智家庭</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】讀學老抽電腦 獎品總值30萬]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AE%80%E5%AD%B8%E8%80%81%E6%8A%BD%E9%9B%BB%E8%85%A6-%E7%8D%8E%E5%93%81%E7%B8%BD%E5%80%BC30%E8%90%AC-c908b3ea566b?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/c908b3ea566b</guid>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 08:36:10 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-17T08:36:36.211Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*bv4rh6woXvrjROZjF7_BRw.jpeg" /><figcaption>《爸媽學老我抽電腦》活動海報</figcaption></figure><p>爸媽學老，我抽電腦！國立臺北大學社科院USR計畫正推出《學老誌》網路心得分享抽獎活動，計畫主持人暨高齡與社區研究中心主任曾敏傑於4月17日下午3點，透過子計畫張菁芬老師的「方案設計與評估」課程時段，向60多位學生分享活動辦法與理念，也宣布多年來校園少見的抽獎活動正式開跑。即日起至5月8日，凡國立臺北大學在籍的學生(含進修部)，只要透過活動專頁完成四項簡單步驟，就可獲得抽獎資格；獎品總價值超過30萬元，最大獎項為「iPad Air 5 10.9吋」1台，另有「Apple watch SE GPS」2只、「AirPods 3rd」3組、200元超商禮券200名、及《學老誌》1年4期免費寄送獲獎同學家中長輩。歡迎臺北大學同學們跨越世代，「揪」家中長輩組隊參與，若有超過1,000名學生參加，將再增設特別獎，加抽一台平板電腦，詳細活動辦法請見：<a href="https://usrsocntpu.pse.is/5t7vrf">https://usrsocntpu.pse.is/5t7vrf</a>。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*V_v_CNp8jeisd4lyrwguvA.jpeg" /><figcaption>計畫主持人暨高齡與社區研究中心主任曾敏傑於4月17日下午3點，透過子計畫張菁芬老師的「方案設計與評估」課程時段，向60多位學生分享活動辦法與理念</figcaption></figure><p>「爸媽學老，我抽電腦」是一項創新的北大學老家庭培力方案，旨在鼓勵北大學生與家中長輩共同學老，有鑑於臺灣將於2025年成為超高齡社會，屆時全臺五分之一人口都將超過65歲。老化是每一個人都要面對的課題，但需要認真學習，才能妥善因應，因此，國立臺北大學於2023年成立「高齡與社區研究中心」，並且創刊《學老誌》，幫助中高齡者面對老化，並且倡議學老、分享學老、與推廣學老。</p><p>這次抽獎活動特別與臺北大學圖書館、高齡與社區研究中心合辦，鼓勵跨世代透過「閱讀」追求活躍老化，而臺北大學去年創刊的《學老誌》，正是所有中高齡者面對老化最重要的資源手冊。這次在美國石氏基金會(The Dynamic Foundation)的贊助下，加上外部單位台灣鳶山社會實踐協會與台灣個人健康樂活行動聯盟的支持下，除了提供豐盛的獎品抽獎之外，也將提供1000冊《學老誌》供學生免費索閱，三峽校區可至圖書館大廳自由取閱，民生校區則於本週三17:30–18:30於教學大樓一樓發放(送完為止)。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*PQy6-KAIAoYT7QSvNQty1w.jpeg" /><figcaption>除了提供豐盛的獎品抽獎之外，也提供1000冊《學老誌》供學生免費索閱，三峽校區可至圖書館大廳自由取閱</figcaption></figure><p>曾敏傑主任在活動起跑說明會中也提到，「學老」對於臺北大學的學生尤具意義，一方面每個人都會老化，二來家中父母長輩正在步入中高齡化，若能幫助父母認識老化、提前因應老化，也將降低子女未來的照護壓力。因此辦理「爸媽學老 我抽電腦」，主要在鼓勵大學生積極將「學老」觀念推廣給家中長輩（如父母、祖父母、長輩親友等），並透過跨世代共同閱讀《學老誌》，培力發展成為「學老家庭」，也讓臺北大學在超高齡化社會來臨之際，攜手同學推動跨世代共學老，探索第三人生大學的樣態，也領先善盡大學在高齡社會中的責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gntDPhfcCJO_dEDpjuT3wg.jpeg" /><figcaption>曾敏傑主任辦理提到辦理「爸媽學老 我抽電腦」主要鼓勵大學生積極將「學老」觀念推廣給家中長輩，透過跨世代共同閱讀《學老誌》</figcaption></figure><p>即日起至5月8日，凡參與活動的同學只要與父母或家中長輩，透過加入《學老誌》官方LINE帳號，都可以線上免費閱讀前三期《學老誌》的精彩內容；同時透過完成簡單四個步驟即可參加摸彩，同學將有機會獲得iPad Air、Apple watch、AirPods、超商禮券等，而抽中禮物的學生之家中長輩，未來也將獲贈最新《學老誌》一年共四期；本活動獎項總價值超過30萬元，邀請臺北大學同學跨越世代，「揪」家中長輩組隊參與，若有超過1,000名學生參加，主辦單位將增設特別獎，再抽出一台iPad Air，對於學生積極參與推廣「學老」再予鼓勵。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*kKWhLyiqfj4sAsbELhadEA.jpeg" /><figcaption>《爸媽學老我抽電腦》活動橫幅</figcaption></figure><p><strong>「爸媽學老 我抽電腦」 — — 北大學老家庭培力方案</strong></p><p>溫馨五月即將到來，簡單四步驟，你得好獎，也在母親節前，給媽媽帶來好禮的驚喜！</p><p>◆活動限臺北大學學生參加（含進修部）。</p><p>◆每隊兩人（1位學生、1位長輩）皆須完成活動關卡①、②、③項條件，並由學生代表④登記抽獎。</p><p>◆活動關卡：</p><p>① 加入《學老誌》官方LINE@</p><p>② 按讚《學老誌》Facebook粉絲專頁</p><p>③ 閱讀《學老誌》任一期文章，撰寫並上傳200字以上學習心得。</p><p>④ 於活動貼文留言登記抽獎</p><p>詳細內容請見活動專頁：<a href="https://usrsocntpu.pse.is/5t7vrf">https://usrsocntpu.pse.is/5t7vrf</a></p><p>或來電02–8674–1111*67222社科院USR計畫辦公室鍾小姐洽詢</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=c908b3ea566b" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E8%AE%80%E5%AD%B8%E8%80%81%E6%8A%BD%E9%9B%BB%E8%85%A6-%E7%8D%8E%E5%93%81%E7%B8%BD%E5%80%BC30%E8%90%AC-c908b3ea566b">【USR】讀學老抽電腦 獎品總值30萬</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】青銀志工為「玩具節」共訓共融]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%BF%97%E5%B7%A5%E7%82%BA-%E7%8E%A9%E5%85%B7%E7%AF%80-%E5%85%B1%E8%A8%93%E5%85%B1%E8%9E%8D-3d1129a9a033?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/3d1129a9a033</guid>
            <category><![CDATA[北大玩具節]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 17 Apr 2024 06:43:13 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-17T06:43:13.200Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>第七屆北大玩具節將於4月20日登場，社科院USR計畫為回應台灣超高齡的趨勢，今年首度嘗試邀請青銀志工，以共訓共融的方式，演練擔任遊戲「關主」來服務親子客；當天共計有9位社區樂齡志工以及11位同學完成培訓，並服務81位客串的親子客，合計有百位青銀志工與社區家庭參加。今年也特別邀請社工系校友陳力瑜、游翼慈、劉慧敏、鄭力慈等四位社工師，回到母校培訓志工，讓經驗可以傳承下去。北大玩具節將於本週六登場，活動免費，只要捐兩張發票或是一個二手玩具即可兌換闖關卡入場喲，活動網址<a href="https://tinyurl.com/yvdly44v">https://tinyurl.com/yvdly44v</a>。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4Os6355uAuAE-2_W8oh2HQ.jpeg" /><figcaption>北大玩具節等你來玩喔</figcaption></figure><p>計畫主持人曾敏傑也勉勵志工，國外有研究發現，當幫助別人時，腦中就會分必腦內啡，讓人產生快樂的感覺，所以「助人為快樂之本」是其來有自的，而日前恩主公醫院孫瑜主任來校演講，更指出行善助人是文獻上看到最有效的失智預防。校內常會遇到許多學生請心理假，曾老師也會鼓勵學生要多出來服務，因為在幫助別人的過程，有時候就轉移了對自己的無力感。北大特區也因為超高齡的趨勢，有越來越多的獨居長者，未來也期待組成社區志工隊關懷在地長輩，而透過玩具節這個節慶，也鼓勵更多學生與長者一起出來當志工，一同享受助人的快樂。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hCSs_PJMRbdIFfd1p58d-w.jpeg" /><figcaption>師生與社區志工一起享受助人的快樂</figcaption></figure><p>社工系校友陳力瑜、游翼慈、劉慧敏、鄭力慈畢業後組成「小步創意行動」工作室，並在母校的邀請下，再次回到玩具節協助培訓志工，陳力瑜表示在課程設計上，因應深耕型USR計畫回應超高齡的需要，因此本次朝青銀共融的方式進行，現場共計9位樂齡志工以及11位同學完成培訓。從暖身、腦力激盪、任務說明、分組，一直到下午的親子課程實際演練，並且有最後QA回饋。先從大團體、分組、到最後的2人分組擔任關主，讓青銀自然而然進入服務的情境。當天演練共計分為10組，包含彈珠檯、套圈圈、平衡木、飛鏢等十個攤位，為北大玩具節的遊戲攤位暖身。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5527q-0omAu9ouCO02U3zQ.jpeg" /><figcaption>校友回母校培訓玩具節志工</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*_mZcfzC9pkCoPs6kQRvK9A.jpeg" /><figcaption>暖身活動讓青銀快速共融</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*b1bKQqIrAe_D11S_8SBQug.jpeg" /><figcaption>青銀志工都保持開放的態度彼此學習</figcaption></figure><p>為使志工訓練更加完整，本此也透過北大真理堂的兒童主日學，邀請到81位親子客到現場試玩，讓青銀志工們更能練習彼此互相協助，以及認識不同年齡層孩子的需求，以便調整遊戲難度，以及創意思考出不同的玩法。陳力瑜表示，這次學員在心態上都非常開放，長者主動跟學生聊天，學生也會體恤長者的體力。在服務親子客時，也會發現彼此的優勢可以互補，長者歷練多，較為熟悉兒童的需求，在應對孩子時比較有經驗；而學生體力較好，要蹲要搬比較耗體力的工作就可以多擔待。學生比較熟悉培訓課程，能夠陪伴與轉譯給長者，幫助他們進入課程的狀況。這個實驗性的過程也讓計畫未來可以加入更多青銀共融的元素，也期許未來樂齡志工隊可以投入服務，深耕在地長者需求。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4wuDvlxE1a-OQtBuSoMccQ.jpeg" /><figcaption>親子客現場達81位讓志工訓練更完整</figcaption></figure><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*sqh47VRhZRL1H6_JHsu8eg.jpeg" /><figcaption>青銀志工一起練習服務兒童</figcaption></figure><p>在青銀共培的過程中，也有一段感人的插曲，有一位社工系二年級的同學因摔車受傷，但還是忍著疼痛來現場，有些具有護理背景的長輩看到傷口很嚴重，一直督促同學一定要去看醫生，長輩甚至掏錢塞給同學盡快去看醫生，避免惡化。曾敏傑老師了解之後，會後立刻偕同另外2位學生一起陪伴，帶同學去恩主公醫院掛急診並安排後續治療；而社工系蔡同學得知此事也緊急補位，協助同學擔任關主。這次培訓也展現青銀相互的關心與師生情誼，在服務他人的過程中，看到志工們助人的熱忱在校園展現。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*gR_V6IX8EtR49VbWI4-6MQ.jpeg" /><figcaption>青銀志工一起練習服務兒童。</figcaption></figure><p>北大玩具節由社科院USR計畫與玩具圖書館(下簡稱玩圖)合作，玩圖也提供10個遊戲攤位的道具，由計畫團隊招募志工擔任攤位關主，另也有社工系游以安老師「遊戲治療」的修課學生，從課堂中規劃設計6個攤位。今年也邀請了弘道基金會、伊甸基金會、成福國小槌球社、土城社福中心、桃子腳國中小、恩主公醫院等一起協辦，設計攤位服務在地親子族群，透過節慶結合北大師生與社區居民，創造臺北大學城在地特色節慶。每年一見，再見已經七年，第七屆北大玩具節週六上午九時歡迎大家!</p><p>聯絡人: 北大社科院USR助理 施冰冰 86741111轉67224</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=3d1129a9a033" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%BF%97%E5%B7%A5%E7%82%BA-%E7%8E%A9%E5%85%B7%E7%AF%80-%E5%85%B1%E8%A8%93%E5%85%B1%E8%9E%8D-3d1129a9a033">【USR】青銀志工為「玩具節」共訓共融</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】青銀共學台日「茶文化」]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8%E5%8F%B0%E6%97%A5-%E8%8C%B6%E6%96%87%E5%8C%96-c32ad19f83b0?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/c32ad19f83b0</guid>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[鳶山協會]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 07:20:06 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-15T07:25:08.656Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>社科院USR計畫關注超高齡議題，負責執行子計畫的辛法春老師，也長期推動青銀共學的教學活動，舉凡歷史、心靈、文化與藝術等面向，多年來她更結合社區長輩，一同成立了橘子讀書會，持續在校園中推動世代共融的友善互動。今年度以「茶文化」為主軸，已於3月8日舉辦第一場活動「春日茶舞」，廣受好評，4月11日則邀請到前三峽成福國小校長張乃文擔任講師，於人文學院8樓舉辦「一盞清茗酬知己」講座；出席嘉賓包括計畫主持人暨高齡與社區研究中心主任曾敏傑、海山學研究中心主任洪健榮、日本和菓子藝師大友愛子、二胡演奏家吕明紘老師、戴記茶坊主理人戴文祥等，更有三十餘位長輩出席，大家交流茶文化的同時，也增進世代間的相互成長。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*J_f_H7yoLWFaOFcQ7iHo7g.jpeg" /><figcaption>交流茶文化的同時，也增進世代間的相互成長。</figcaption></figure><p>活動開場先由二胡演奏家吕明紘與讀書會長輩陳慧萍演奏，呂老師取得台藝大碩士，已經有二十多年學習二胡的歷史，平時也在耶魯和劍橋社區教導長輩學習二胡，這次更帶領學習兩年多的陳慧萍一同演出，讓我們見證了青銀共學，也了解到學習永不嫌晚；多首經典的台灣民謠，不只將傳統曲藝的動人之處展現得淋漓盡致，樂曲的東方元素，更與來賓期待品茗的心情相互交織，感覺弦音正與茶香共舞，在樂聲的引導下讓人沉澱、沉醉、沉香。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*hS1Jjx1HsQQWPRDkG6df-w.jpeg" /><figcaption>二胡演奏家吕明紘帶領學習兩年多的長輩陳慧萍演奏，見證了青銀共學。</figcaption></figure><p>曾敏傑主任致詞時，特別分享了近期高齡學習的熱門消息，62歲的衛福部前中醫藥司長，重新考上臺師大的美術系，大葉大學前校長也重返校園，就讀東海大學中文系，所以未來的大學是「全齡化」的大學，過去看見眾多長輩參與USR計畫，在課堂與方案中都對北大學生帶來莫大的收穫。洪健榮主任則表示，感謝辛老師的細心籌備以及所有貴賓的參與，因為透過體驗與學習，才能真正認識茶文化並加以推廣，方能形塑出三峽在地特色，進而活絡地方產業，達成地方創生。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*XnZy6LhUs5J0thV9F7kYAg.jpeg" /><figcaption>辛法春老師（中）、曾敏傑老師（右）與二胡演奏家吕明紘（左）於講座合影，並推廣學老誌。</figcaption></figure><p>講師張乃文先用多首詩句觸發大家對於茶的記憶，接著引薦了和菓子藝術家大友愛子，讓這場座談融入台日茶文化的交流。大友愛子首先透過影片讓大家了解日本人常飲用的綠茶（煎茶）的原因，以及日本茶道的精緻與講究，像是簡單奉茶給客人的流程已經轉變為藝術表現，日本茶道禮儀中，包括場所、泡茶工具、品茶道具，都有一定的禮儀規範；然後，大友愛子也在現場展示沖泡日本綠茶的步驟，讓學員跟著演練的同時，並搭配她精心準備的和菓子，彷彿讓人一秒置身東瀛。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*j51NxW2mY4FHtK2KvlfrcA.jpeg" /><figcaption>大友愛子在現場展示沖泡日本綠茶的步驟，彷彿讓人一秒置身東瀛。</figcaption></figure><p>對照日本茶道的嚴謹，張乃文校長表示台灣茶藝比較注重茶葉本身，像是茶葉的外形、湯色、香氣、滋味與葉底，還有飲茶氛圍的營造。她也分享品茗的美好，應該是融入日常生活般輕鬆，溫壺、出湯、品茶等流程和動作，只要順暢、從容即可；「境造心情、敬享生活、靜沏好茶，簡單生活茶就是我的理念。」張乃文說道。接著，邀請學員一起沖泡三峽碧螺春與三峽龍井之前，張校長也詳細介紹茶文化的起源與三峽茶的精采故事，並強調適量飲用綠茶對身體的多項好處。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*5vB7YUX0HUONTaYBowKp2g.jpeg" /><figcaption>張乃文校長表示，「境造心情、敬享生活、靜沏好茶，簡單生活茶就是我的理念。」</figcaption></figure><p>辛法春老師也特別感謝橘子讀書會中多位長者志工的主動協助，因為他們從籌畫、執行到場復，都是團隊合作、親力親為，堪稱學老典範！透過茶香慢慢品嘗甘甜濃韻的人生，靜靜的感受茶席中捎來的二胡美聲伴奏，「一盞清茗酬知己」講座圓滿成功。張乃文校長不只讓在場學員認識到台日茶文化的差異，更宣揚了三峽茶的魅力與簡單生活茶的理念。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*om4ysJh5KNT8xrDDw5RXhA.jpeg" /><figcaption>落實USR計畫青銀共學的精神，辛法春老師（左四）規劃不同的表演團體與地方產業參與，讓青銀共融的活動更加有滋有味、有聲有色。</figcaption></figure><p>下一場以「茶文化」為主題的講座預計在5月30日舉行，屆時將輪到「紅茶」隆重登場。同時為落實USR計畫青銀共學的精神，辛法春老師將規劃不同的表演團體與地方產業，讓青銀共融的活動更加有滋有味、有聲有色。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=c32ad19f83b0" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8%E5%8F%B0%E6%97%A5-%E8%8C%B6%E6%96%87%E5%8C%96-c32ad19f83b0">【USR】青銀共學台日「茶文化」</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【USR】12位教授齊商本校高齡議題整合]]></title>
            <link>https://medium.com/usrsocntpu/usr-12%E4%BD%8D%E6%95%99%E6%8E%88%E9%BD%8A%E5%95%86%E6%9C%AC%E6%A0%A1%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%95%B4%E5%90%88-70dfe8363774?source=rss----5c0c94d8afed---4</link>
            <guid isPermaLink="false">https://medium.com/p/70dfe8363774</guid>
            <category><![CDATA[usr-ntpu]]></category>
            <category><![CDATA[高齡議題]]></category>
            <category><![CDATA[在地實踐]]></category>
            <category><![CDATA[在地論壇]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[台灣鳶山社會實踐協會]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 15 Apr 2024 03:22:09 GMT</pubDate>
            <atom:updated>2024-04-15T03:28:24.996Z</atom:updated>
            <content:encoded><![CDATA[<p>本校跨院跨領域共12位教授，為推動全校高齡議題教學、研究、與實踐的整合，運用社科院USR計畫的交流平台，在計畫主持人曾敏傑教授的邀請下，於4月10日中午在社科院807會議室辦理教師座談，出席的老師包括有電資院林道通、法學院顏榕、通識中心林子晴、蔡怡玟、與社科院林昭吟、劉素芬、張菁芬、黃蘭媖、游以安、林茂廷、與林予安老師等。會中齊聚研商如何在面對超高齡化社會來臨之際，以臺北大學為基地，整合相關師資、學程、課程、計畫、方案、與資源等，一方面培育學生迎向高齡產業，同時也為臺北大學在高齡議題的教研建立特色，搭配師生的在地實踐，相互協力推動大學面對高齡化，，以善盡大學社會責任。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*GqYdEl20zcB2YBivyadyxw.jpeg" /><figcaption>本校跨院跨領域共12位教授齊商本校高齡議題整合。</figcaption></figure><p>計畫主持人曾敏傑教授開場表示，USR計畫自2017年執行至今，歷經種子型、萌芽型、與深耕型三個階段，已經走到了計畫的深水區，需要大家檢視過去的軌跡，同時研商未來發展的方向，透過跨院跨領域老師一起合作，才能建立學校在高齡議題上的特色。同時也指出2019年是一個關鍵的轉捩點，因為執行教育部UFO計畫的關係，鎖定高齡化為議題，才有2023年開展以「前瞻超高齡」為方向的深耕型計畫，並於2023年初成立「高齡與社區研究中心」，並進一步於2023年9月創刊了《學老誌》，將高齡服務從在地擴展至全國五百萬的高齡人口。目前《學老誌》可謂是USR計畫執行的終端成果，各大學與公立圖書館已經上架，各地民眾也可以在國家圖書館期刊資料庫、華藝線上圖書館、Facebook、LINE中免費瀏覽閱讀，讓USR從在地實踐朝向永續發展。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*CrkwxLCSntAOE0dLPZufjA.jpeg" /><figcaption>計畫主持人曾敏傑教授表示，USR計畫自2017年執行至今，需要透過跨院跨領域老師一起合作，才能建立學校在高齡議題上的特色。</figcaption></figure><p>USR計畫雖然強調在地實踐，但也提供資源和養分，有助於老師豐富教學，並嘗試與研究結合，歷年來各子計畫老師在高齡議題上也都有推動的焦點，例如林道通老師的「畫鐘失智檢測」，已從高齡服務發展到研究的階段；林子晴老師的音樂教學賞析，也和社區高齡友善接待方案相結合；顏榕老師在法律層面關心老年生活，也從權利倡議發展到防詐與高齡法制變革；林昭吟與杜怡靜老師結合社工與法律，也發展出「高齡與法」的課程，培育未來社工在高齡法制中的角色、也培育法律系學生認識高齡議題；游以安老師的心理諮商與遊戲治療，有助於高齡者面對的憂鬱、喪偶、與退休調適；張菁芬老師過去引進科技工具防範社區長者走失，並且做好自我健康管理，目前則聚焦高齡在災害中的需求；林予安老師關心身心障礙與高齡者的社會共融；而林茂廷老師則長期開發有助於計畫推廣與宣傳的管道，讓USR可以觸及更多社區民眾；黃蘭媖老師這學期也有高齡犯罪的演講，以及邀請社區主委與里長和學生一起參訪社區營造；而劉素芬與辛法春老師更是長期以多元的活動，來推動青銀共學和世代共融。在每位老師未來繼續深化高齡議題的教研下，並且將講座、活動、參訪等有系統的記錄下來，也將讓臺北大學的高齡議題更具特色。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*wEDrMZGBzBVEz7xP-EcpQA.jpeg" /><figcaption>每位老師繼續深化高齡議題的教研下，並且將講座、活動、參訪等有系統的記錄下來，也將讓臺北大學的高齡議題更具特色。（左為林昭吟，右為劉素芬）</figcaption></figure><p>接下來主題進入「高齡社區照顧學分學程」，為了面對產業對於跨科際人才的需求，學程的用意即是在鼓勵同學在就學期間，能選修跨科系來擴大學習的視野，並在畢業時，可以得到專業的認證，有助於未來就業。年初教育部訪視時，即對學程修業人數相當重視，希望透過計畫達到人才培育之效果，此學程也由共同主持人劉素芬老師主責推動，老師們則陸續熱心的提供建議。劉素芬老師表示，高齡學程分為「基礎課程」及「應用課程」，學生在兩類課程中，各擇兩門完成15學分，即可得到學程認證；另也有門檻較低的「微學程」，只要各擇一門修課，完成8學分即可得到認證。推動這幾年來，高齡學程的人數雖有增長，但仍有很多障礙，需要子計畫老師們集思廣益，讓更多學生願意修習高齡學分學程。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*X9P0tmDXDHp7TUVTXvGhSA.jpeg" /><figcaption>電資院林道通老師（圖右）回應，學程的推動要從「推廣」及「輔導修畢」兩點著手。</figcaption></figure><p>電資院林道通老師首先回應，學程的推動要從「推廣」及「輔導修畢」兩點著手，大一、大二階段，要先讓學生知道有此學程，並且體認是對自己有益的，在修課上可以開始規劃；到了大三、大四，就要動之以情或說之以理，讓學生可以完成學程。而林予安老師也回應，應該要有更多的資源介入輔導，例如修課地圖、專人規劃等，讓學生可以有諮詢的管道；甚至誘因對學生來說也很重要，例如修畢送筆電、ipod等，或許能讓學生有更強的動機。對高齡學程有興趣的同學，也可點以下連結，並選取「高齡社區照顧學分學程」來了解修課內容。</p><p>高齡學分學程簡介</p><p><a href="https://lms.ntpu.edu.tw/board.php?courseID=28286&amp;f=doc&amp;cid=3752476">高齡社區照顧學分學程 — 學程拼圖 — 國立臺北大學 數位學習系統 (ntpu.edu.tw)</a></p><p>另外為了回應台灣超高齡化的趨勢與社會需求，大學端也要做好準備，而《學老誌》及「高齡學程」就是兩大重點。《學老誌》」能集結校內老師們的專業、演講、以及周邊的成功老化案例，推出可以陪伴台灣高齡者面對老化的實用知識；接下來將要運用北大學生的能量，將《學老誌》帶入家庭內，讓代間可以關注老化議題，進而提升學生的家長對於老化的認知與準備。後續USR計畫即將與北大圖書館合作辦理「爸媽學老 我抽電腦」-北大學老家庭培力方案，透過豐富獎品抽獎活動，讓學生與家長認識《學老誌》；會中許多老師也都很認同，並且歡迎到課堂上宣導，也規劃與課程中的作業一起結合推動。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*pe2SgVcYWXmUPwOzu3w5jQ.jpeg" /><figcaption>「高齡社區照顧學分學程」由共同主持人劉素芬老師主責推動。</figcaption></figure><p>未來也需要從網路的視角來報導北大的特色高齡議題，這部分經濟系林茂廷老師正研究將社科院的Medium、youtube、學老誌整合在同一個網頁中，將USR計劃的資訊整合起來，未來只要給一個入口，就可以把計畫中所有的成果整合在一起。而犯研所黃蘭媖老師表示目前高齡犯罪的狀況非常嚴重，建議未來《學老誌》可以與執法與矯治單位合作，例如八德女監內常辦理徵文比賽，幫助高齡受刑人回歸社會。社工系張菁芬老師則提到高齡新住民也在老化當中，如桃園南區新住民中心都是她可以接觸到的單位；通識中心林子晴老師也回饋，美國有一些音樂資料庫在收集「母親教我的歌」，也可以讓更多新住民的文化歌謠傳承下來。老師們熱烈的回應，幫助計畫未來可以有更大的社會影響力。</p><figure><img alt="" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*EmZzTRXSiGTRuxMcsy06OQ.jpeg" /><figcaption>透過跨院跨領域老師間的合作，建立臺北大學在高齡議題上的特色，一起為台灣面對超高齡社會善盡大學社會責任。</figcaption></figure><p>今年深耕型USR計畫共計有15位校內老師參與，分別來自社科院、電資院、法學院、通識中心等四單位六科系。也由於有越來越多的老師們加入，讓深耕型的計畫面貌更加多元，產出更加豐富，希望透過跨院跨領域老師間的合作，可以建立臺北大學在高齡議題上的特色，也一起為台灣面對超高齡社會善盡大學社會責任。</p><p>聯絡人：社科院USR計畫助理 廖智賢8674–1111分機67227</p><img src="https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&referrerSource=full_rss&postId=70dfe8363774" width="1" height="1" alt=""><hr><p><a href="https://medium.com/usrsocntpu/usr-12%E4%BD%8D%E6%95%99%E6%8E%88%E9%BD%8A%E5%95%86%E6%9C%AC%E6%A0%A1%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%95%B4%E5%90%88-70dfe8363774">【USR】12位教授齊商本校高齡議題整合</a> was originally published in <a href="https://medium.com/usrsocntpu">NTPUSOC社會實踐</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>