<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[學老誌｜陪你一起學老的雜誌]]></title><description><![CDATA[《學老誌》旨在針對嬰兒潮世代提供學習面對老化的知能與資訊，期望透過刊物的出版與流通，滿足超高齡化社會的迫切需求，促成個人追求健康老化與活躍老化。]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Mon, 17 Jun 2024 08:35:50 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[走出憂鬱#04期]]></title><description><![CDATA[文／石賡 前美國石氏基金會執行長 憂鬱 自盤古開天闢地 從亞當夏娃偷食禁果後無衣敝體 這顆種子一粒 就已在人們心中孕育： 黃帝的憂鬱 為何要與炎帝分庭抗禮？ 蚩尤的憂鬱 子孫萬代都將在南荒為夷？ 舜帝的憂鬱 治水是否會活活累死大禹？ 姜太公的憂鬱 何時方能再回渭水釣魚？...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E6%86%82%E9%AC%B1-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fee0584fcc2de01dc7519</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 08:12:12 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_eb4d6bfca9df43c5a275b2102379421d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／石賡 前美國石氏基金會執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_eb4d6bfca9df43c5a275b2102379421d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>憂鬱</h5>
<h5>自盤古開天闢地</h5>
<h5>從亞當夏娃偷食禁果後無衣敝體</h5>
<h5>這顆種子一粒</h5>
<h5>就已在人們心中孕育：</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>黃帝的憂鬱</h5>
<h5>為何要與炎帝分庭抗禮？</h5>
<h5>蚩尤的憂鬱</h5>
<h5>子孫萬代都將在南荒為夷？</h5>
<h5>舜帝的憂鬱</h5>
<h5>治水是否會活活累死大禹？</h5>
<h5>姜太公的憂鬱</h5>
<h5>何時方能再回渭水釣魚？</h5>
<h5>夏桀王的憂鬱</h5>
<h5>真會江山一毀為妹喜？</h5>
<h5>殷紂王的憂鬱</h5>
<h5>是否黎民受災因妲己？</h5>
<h5>周幽王的憂鬱</h5>
<h5>真因寵愛褒姒一把烽火亡社稷？</h5>
<h5>春秋五霸的憂鬱</h5>
<h5>誰能勝出將華夏統一？</h5>
<h5>老子的憂鬱</h5>
<h5>《道德經》後世誰能透徹解析？</h5>
<h5>孔子的憂鬱</h5>
<h5>道不行真能乘桴浮于海與？</h5>
<h5>戰國七雄的憂鬱</h5>
<h5>年年相互征伐何時已？</h5>
<h5>屈原的憂鬱</h5>
<h5>離騷、九歌、天問等，何能表吾之牽掛於萬一？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>嬴政大帝的憂鬱</h5>
<h5>大秦始皇之後真可永遠稱帝？</h5>
<h5>漢高祖的憂鬱</h5>
<h5>何時又會出現一個項羽？</h5>
<h5>漢武帝的憂鬱</h5>
<h5>何大將李陵背叛降敵？</h5>
<h5>曹孟德的憂鬱</h5>
<h5>何大耳郎與碧眼兒對本座如此無禮？</h5>
<h5>諸葛武侯的憂鬱</h5>
<h5>為何阿斗這般扶之不起？</h5>
<h5>曹子建的憂鬱</h5>
<h5>手足竟也如此相逼？</h5>
<h5>司馬昭的憂鬱</h5>
<h5>何吾篡逆之心眾人已疑？</h5>
<h5>王羲之的憂鬱</h5>
<h5>妍美書法恐在中土難以拾遺！</h5>
<h5>李世民的憂鬱</h5>
<h5>大唐聖主是否被人知曉是混種鮮卑夷狄？</h5>
<h5>唐明皇的的憂鬱 </h5>
<h5>馬嵬坡後不復再聞霓裳羽衣曲！</h5>
<h5>李太白的憂鬱</h5>
<h5>並非次次均能興酣落筆搖五嶽！</h5>
<h5>杜子美的憂鬱</h5>
<h5>誰能願意落實解救蒼生苦黎！</h5>
<h5>李商隱的憂鬱</h5>
<h5>身後誰能了解他的詩中之謎？</h5>
<h5>蘇東坡的憂鬱</h5>
<h5>何時方能魂歸故里？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>宋徽宗的憂鬱</h5>
<h5>為何自己對誤國的書畫如此痴迷？</h5>
<h5>趙孟頫的憂鬱</h5>
<h5>中土文化如何在馬上得天下的異族下持續？</h5>
<h5>朱元璋的憂鬱</h5>
<h5>流氓出身也可真的稱帝？</h5>
<h5>明思宗的憂鬱</h5>
<h5>吊死煤山有啥義意？</h5>
<h5>康熙的憂鬱</h5>
<h5>南方尚有幾個吳三桂、耿精忠、尚可喜？</h5>
<h5>雍正的憂鬱</h5>
<h5>南蠻子真有人不懼文字獄？</h5>
<h5>乾隆的憂鬱</h5>
<h5>還有這麼多書畫來不及品題！</h5>
<h5>咸豐的的憂鬱</h5>
<h5>誰能治癒寡人之疾？</h5>
<h5>慈禧太后的憂鬱</h5>
<h5>還能坐多久這把垂簾龍椅？</h5>
<h5>光緒的憂鬱</h5>
<h5>為何這麼多知識份子要起義？</h5>
<h5>.</h5>
<h5>.</h5>
<h5>.</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>時至今夕</h5>
<h5>憂鬱如春草蔓生變本加利</h5>
<h5>侵蝕在每個人的心裡</h5>
<h5>時代的巨輪不停轉移</h5>
<h5>機械早已取代了人力</h5>
<h5>科技馬不停蹄地日新月異</h5>
<h5>通訊更縮短人們的距離</h5>
<h5>但</h5>
<h5>生存的壓力仍日日進逼</h5>
<h5>無憂的日子卻遙不可期</h5>
<h5>如此紅塵這般無趣</h5>
<h5>這是什麼道理？</h5>
<h5>孩子們不再天真嘻戲</h5>
<h5>青少年為升學背負壓力</h5>
<h5></h5>
<h5>情侶間的憂鬱</h5>
<h5>彼此真能互信莫疑？</h5>
<h5>恩愛夫妻的憂鬱</h5>
<h5>他是否也會有小三外遇？</h5>
<h5>怨偶間的憂鬱</h5>
<h5>究竟何時方能分手離異？</h5>
<h5>為人父母的憂鬱</h5>
<h5>孩子們的一生是否會崎嶇？</h5>
<h5>為人子女的憂鬱</h5>
<h5>年邁雙親可否餘年安怡？</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>再會吧！ 憂鬱</h5>
<h5>不管你是帝王將相</h5>
<h5>還是升斗苦黎</h5>
<h5>它都陰魂不散地纏繞著你</h5>
<h5>讓我們堅毅地站起</h5>
<h5>用樂觀與正能量將它革斃</h5>
<h5>畢竟</h5>
<h5>憂鬱化解不了人生的狐疑</h5>
<h5>也止不住你我靈魂的哭泣 !</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[體驗高齡科技遊戲#04期]]></title><description><![CDATA[文／凃奕豪 文字工作者 2017年瑞典曾舉辦「夢想駭客」電玩比賽，出現了全球首支長輩電競戰隊「銀色狙擊手」參賽，這支平均年齡71歲的隊伍，向世人宣示電競遊戲不只專屬年輕人，也翻轉世人對高齡者的認識；受到此賽事的鼓舞，各地也開始將遊戲推廣給長輩們，讓他們能夠透過遊戲維持身心健...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%AB%94%E9%A9%97%E9%AB%98%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E9%81%8A%E6%88%B2-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fea94ee5d892ec012f17f</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:58:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62dd5713d6fa4e1181bb2ae0a3675505~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／凃奕豪 文字工作者</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>2017年瑞典曾舉辦「夢想駭客」電玩比賽，出現了全球首支長輩電競戰隊「銀色狙擊手」參賽，這支平均年齡71歲的隊伍，向世人宣示電競遊戲不只專屬年輕人，也翻轉世人對高齡者的認識；受到此賽事的鼓舞，各地也開始將遊戲推廣給長輩們，讓他們能夠透過遊戲維持身心健康，用以延緩老化。例如弘道老人福利基金會即曾於2021年11月舉辦「不老電競賽」，邀請28名長輩組成3隊電競隊伍競賽，也打破國人對老人的刻板印象。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62dd5713d6fa4e1181bb2ae0a3675505~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>日本埼玉市也曾組成「市民銀髮電競協會」，鼓勵長輩接觸遊戲、避免大腦退化。2022年，神戶市政府更創辦了銀髮電競中心，鼓勵高齡者透過電玩促進健康，也增進社會互動。2022年知名遊戲大廠任天堂也在官網宣布，將針對日本長者展開以家機Switch為基礎的計畫，要在日本當地服務型高齡住宅和老人社福機構中，提供遊戲資源給高齡者，並由工作人員協助，隨心所欲的遊玩《大人的Nintendo Switch腦部鍛鍊》《Nintendo Switch Sports》和《瑪利歐賽車8豪華版》等遊戲。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>高齡遊戲 效果顯著</h2>
<p><br /></p>
<h5>美國羅徹斯特大學在2010年，曾進行電玩遊戲的研究，發現玩動作遊戲的受測者，做決策的速度，比另一組玩靜態電玩者快25%。2014年愛荷華大學也發現，玩電玩遊戲有助於提升中高齡者的認知功能，並扭轉與年紀有關的腦部退化；此外，玩電玩的受測者腦部功能「回春」時間最長達7年，經1年後再測試，玩電玩至少10小時的受試組別，其認知能力至少「回春」3年。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2014年美國心理學會也發表研究，指出玩遊戲有助於改善情緒、減輕焦慮，並且讓人冷靜下來。2017年加拿大蒙特利爾大學的研究也指出，每天玩遊戲的人們腦內「灰質」顯著增加，而灰質是大腦中樞神經系統中，負責處理資訊的部位，灰質增加能讓人的智商提高，也增強學習跟記憶能力。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>北大實驗 青銀共玩</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e44bbaa647b4fa3ae439ed400d2fc11~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_831,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫主持人曾敏傑教授，基於個人遊玩Switch遊戲的心得，有感於這些遊戲需要身體協調、具有趣味、富含科技及共玩增進人際互動，預期應可促進長輩健康，乃於2021年在臺北大學開始建置遊戲相關的軟硬體設備，藉3月份舉辦第四屆北大玩具節時，首次將銀髮Switch遊戲設為遊戲攤位。</h5>
<p><br /></p>
<h5>接著於11月，邀請5位長輩進行5週的Switch試玩，經修正操作方式與確認合適的遊戲項目後，於2022年4月舉辦第一屆Switch健康工作坊，邀請7位獨居長輩體驗，並獲得高度肯定。至今累計已辦理過四屆次的銀髮Switch遊戲，合計有36名長輩參與，計服務325人次；其中第四屆更與三峽佳醫公托中心合作，邀請8名具輕微認知障礙長輩體驗，也讓團隊得到不一樣的收穫和啟示。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>精挑細選 合適遊戲</h2>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_3828421323464849a795e995f1df84fd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在遊戲項目的選購上，為求兼顧長輩不同功能的訓練，購置有動態及靜態等7款遊戲。其中《健身環大冒險》《Just Dance 2021》《Sports》《Fitness Boxing 2》這4款遊戲皆為動態，透過體感偵測玩家是否能達成指定動作，並自動給予評分，讓玩家知道自己的分數為何，也激勵玩家們能持續挑戰自我，用以鍛鍊肌肉能力、手眼協調等能力。另外，《瑪利歐派對之超級巨星》《瑪利歐賽車8豪華版》《世界遊戲大全51》則屬於靜態遊戲，玩家需要一邊看著遊戲畫面，一邊透過按鈕完成遊戲項目，內容多為即時性，可以考驗玩家的反應力與專注力。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>量化觀察 數據說話</h2>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>多數長輩因為沒有遊玩電玩的經驗，初期需花較多時間上手，面對部分較複雜的遊戲時，也較容易手足無措，但慢慢多能跟上遊戲節奏與動作。對於遊戲的節奏、時機掌握、以及高專注和反應力的部分，也需要較長的適應期；但隨著遊玩的次數增加，多數的反應也能逐漸跟上遊戲。</h5>
<p><br /></p>
<h5>在與佳醫公托的合作中，特別邀請8名具輕微認知障礙的長輩遊玩，由於長輩已經進入認知功能衰退的階段，前3週的分數都是上下起伏，較難維持在相同的區間，或是逐漸增加；但8名長輩中仍有3名長輩的成績逐步增加，發現這些長輩的認知功能、身體功能，本來也相對較佳。</h5>
<p><br /></p>
<h5>在2022年4月第一屆北大Switch方案中，發現長輩在《健身環大冒險-大腿內側騎士》遊戲中的進步幅度最多，平均而言，長輩們進步了4,500分，平均進步幅度達302%。而在《瑪利歐賽車》遊戲中，也有長輩從第一次遊玩的第10名進步到第1名，該長輩雖已是74歲的年紀，卻展現超出該年齡的專注力與反應力，令人讚賞。在第三屆Switch方案中，長輩在《健身環大冒險－破箱》中，16位參與的長輩，平均進步幅度也達228%。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>質性分享 世代共融</h2>
<p><br /></p>
<h5>第一梯次有長輩分享：「期望未來能開設電玩競賽的方案或課程，讓我們可以來這邊遊玩、比賽，透過遊戲強化大腦、肌力，維持健康。」也有長輩表示：「希望可以增加更多競賽環節，增加刺激感。除了長輩之間的競賽，也可以跟年輕人一起比，這樣才會想要更好。」此外，也有長輩提到：「健身環遊戲很棒，可以運動到平常不會運動到的肌肉，看著逐漸增加的分數，心裡很有成就感。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>第二梯次則有長輩說：「遊戲登場時，我手忙腳亂，幸好老師分析要領，瞭解訣竅，重回童年遊玩快樂。心態不在乎比賽，開心無競爭，重要是當我們同在一起，其快樂無比。」另一位長輩：「每次參加活動後，當晚都能快速入睡，睡眠品質也非常好，十分期待每週前來參加活動。」更有長輩提到：「自從跟孫子說我有去學校參加Switch遊戲方案後，孫子都會找我一起玩遊戲，也增加不少祖孫間的互動。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>第三梯次有長輩說：「過去鮮少有機會和年輕人互動，參加活動之後，能跟年輕人交流，學習新知，對於我認識新事物很有幫助」也有長輩分享：「參與Switch遊戲，讓我有動力走出家門，跟其他夥伴互動，排除孤單的感覺。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>而參與的大學生提到：「Switch遊戲可以一邊教長輩玩，自己也能參與，很有趣也很好玩，希望未來還有更多這類方案能夠參加，長輩在玩跳舞和賽車遊戲，出乎意料的上手、熟悉。」也有學生則觀察說：「Switch方案5週太短，可以延長次數觀察長者的變化，太靜態的遊戲長輩會提不起勁。」還有學生驚訝說：「前來參加活動的長輩出乎意外的厲害，有些遊戲甚至比我還高分。」</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>科技遊戲 推廣高齡</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_1ffdde3cac2f401abab483855314848c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_831,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>經過四梯次的執行，團隊確信Switch遊戲可以提升長輩的身體健康、促進社交互動、增加青銀共融。在青銀共玩的過程中，學生也驚訝的發現長輩其實比想像中更健康，而長輩也很樂於和學生一起遊玩。此外，許多長輩在遊戲的過程中也會相互砥礪、互相分享遊玩心得，幫助他人更快上手，也讓每一位長輩更願意前來參與。經過觀察也發現，長輩在玩需要高度專注與反應的遊戲時，也比初期更專注、反應更靈活，也呼應了過去文獻中的研究發現。</h5>
<p><br /></p>
<h5>綜合而言，Switch遊戲不僅讓長輩比以往更健康，也促進社交，更提供青銀互動的機會，對維持長輩身心健康確有幫助。而在活動中也觀察到，長輩大約執行到第5至6週時，身體的機能看來都比一開始有明顯改善，但對於輕微失智的長輩而言，可能需要督促長輩平時養成良好的生活習慣，多運動、多動腦，這樣遊戲減緩失智惡化的效果才會更加明顯。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[練習和自己一起變老#04期]]></title><description><![CDATA[文／段鍾沂  滾石文化董事長（許翠谷採訪整理） （本文獲授權轉載自法鼓山《人生雜誌》2016年第393期：熟年好好；特致謝忱） 「我能想到最浪漫的事，就是和你一起慢慢變老。」 相對於這首曾經紅極一時的歌曲，滾石董事長段鍾沂卻說： 學會獨處，和自己一起變老，才酷！...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%B7%B4%E7%BF%92%E5%92%8C%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E8%B5%B7%E8%AE%8A%E8%80%81-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fe59e37c6ce488b44fcda</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:39:28 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6cd88a44ac30440b8e6df281868b9e70~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／段鍾沂  滾石文化董事長（許翠谷採訪整理）</h6>
<p><br /></p>
<p>（本文獲授權轉載自法鼓山《人生雜誌》2016年第393期：熟年好好；特致謝忱）</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6cd88a44ac30440b8e6df281868b9e70~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>相對於這首曾經紅極一時的歌曲，滾石董事長段鍾沂卻說：</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>學會獨處，和自己一起變老，才酷！</strong></h5>
<p><br /></p>
<h5>從不服老、接受老，他體驗到老年原來可以很有意思。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>「老」這件事，其實是不知不覺的，因為從小到大，日子一天天地過，經歷過青少年、壯年、中年，當你警覺到老的時候，會覺得有點唐突、意外，甚至不願意相信自己老了，但慢慢地會有一些現象、身體上的訊號，告訴你：你老了。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>我不想變老</h2>
<p><br /></p>
<h5>幾年前我的食量開始下降，我覺得很奇怪，因為以往食量很大，現在是再好吃的東西，都只能淺嘗，一開始還以為身體出了狀況，後來請教醫師，醫生問我幾歲，那時大概六十五歲左右，他說：「這是正常的。」我還很納悶：為什麼！</h5>
<h5></h5>
<h5>食量下降之外，經常打翻杯子或是東西拿不穩，剛開始很懊惱，覺得自己怎麼那麼不小心，後來才曉得，年輕時皮下組織分泌很多油脂，拿東西時會產生摩擦力，可以握緊物品，隨著年紀漸長，皮膚越來越乾燥，隨手拿取物品時，以為自己握到了，其實沒有。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ee14a1fa90294be08d76172619456949~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>老的跡象也逐漸蔓延到各個器官，家人和朋友都反應我說話的聲音變大了，電視機的音量也越開越大，原來是聽力退化，所以不自覺地提高音量。而且，看電視經常看著看著就睡著了，閱讀也是如此，很難完整地看完一本書…一點一滴的累積，包括體力下降、注意力不集中，最嚴重的就是記憶力衰退。</h5>
<h5></h5>
<h5>這幾年身邊的朋友都有一個共通現象，就是忘記車子停在哪兒。前一陣子，我騎腳踏車去淡水，一般我都是早上騎車，那天忙到下午才出門，所以直接開車到河濱車道。</h5>
<h5></h5>
<h5>當時心裡有點急，停好車，腳踏車一卸下來，我就開始騎，結果回來找不到車子，加上天色暗了，我找了一個多鐘頭，非常沮喪，甚至一度坐著發呆，因為沒體力了，最後只好打電話叫兒子來接我。</h5>
<h5></h5>
<h5>生理的退化，立刻帶來很多生活上的挫折，接著心理的挫折也會跟著浮現——沒有信心。以前騎單車，凌晨一、兩點騎也沒問題，現在膽子變得很小，天黑了就想趕快回家，開車速度也變慢了。面對這些現象，你會覺得沮喪、懊惱，大概還有點兒不太服氣。</h5>
<h5></h5>
<h5>老來，我們沒有警覺，當我們要面對它的時候，又很排斥，最大的抗拒就是疾病和死亡。我常在想，悉達多太子四出城門看到老病死的現象，他也想不通，人生在世是否一定會面臨老病死，有什麼方法可以避免嗎？於是悉達多去尋找答案，後來他覺悟了，人生本來如此，有生就有滅，老了就會病會死，所以佛陀給我們方法，告訴我們不要害怕。話雖如此，面對老病死還是會感到不安，我常開玩笑說自己「貪生怕死」，幾年前戒了菸，而且飲食越來越健康、維持運動習慣，因為想要活得舒服一點、活得久一點。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>從觀察中學習老</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e21be86e41b74222abdd4e146c612d9e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>我有一群朋友，以前常約出去打球，這二、三年間，大家的健康陸續出了問題，其中一個心臟開了二次刀，需要坐輪椅；一個最近得了流感，變成肺炎住進加護病房；也有人心肌梗塞往生。突然間，你會發現生活周遭都是老病和死亡。這有點像是，當你開BMW時，你會覺得滿街跑的都是BMW；當你開Honda時，你會發現街上都是Honda；當你六十五歲時，你眼裡看到的也都是老人。</h5>
<h5></h5>
<h5>我的公司在國父紀念館附近，天氣好的時候，兩側的公園內會看到一群老人坐著或躺在輪椅上，後面跟著一群外傭在聊天、講電話，看到這樣的情景，你有什麼感覺？我幾乎每天看到這樣的情景，這也讓我思索：我們用什麼態度迎接老？面對老？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>我是1948年出生，我們這一代，也就是現在六十～七十五歲之間的人，所有的生活經驗都是自己摸索出來的，父親那一代的生活和我們截然不同，沒有人可以做示範，我們必須自己摸索怎麼老。老是需要學習的，如果不去學習，就會跌跌撞撞、付出代價。如何學習？向彼此學習。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>載大哥去安養院時，感觸很深，他的家當就是一個黑色塑膠袋，那些他珍藏的畫作、旅行時買的紀念品、名家吹製的花器、數百本藏書、幾面牆都不夠放的唱片、CD…都送人了，這也讓我看到，原來人生走到最後，一個袋子就搞定了，很多東西，真的是多了。</h5>
<h5></h5>
<h5>相較之下，媽媽為什麼可以一個人住？這狀況是誰創造出來的？不是我們兄弟，是她自己創造的。媽媽的健康不算很好，因為支氣管擴張，進過加護病房幾次，但是她懂得生活，有自己的消遣，經常動腦筋、找事做，而且能夠享受生活中的成就感和挫折感。如果一個人對什麼都無感，那就完了。</h5>
<h5></h5>
<h5>從媽媽身上讓我看到，要擁有獨立自主的老年生活，第一個要健康，不只是身體健康，還有心理的健康。這些觀點，年輕時我也不相信，現在終於服氣了，而且完全信服，因為眼前所有的毛病都是過去十幾、二十年累積而來，種什麼因就結什麼果。</h5>
<h5></h5>
<h5>古希臘哲學家推崇音樂和體育，因為運動鍛鍊身體、音樂陶冶心靈，身心得以和諧發展，生活品質就能提昇。所以無論什麼年紀，都可以從飲食、運動、閱讀、聽音樂等方面著手，將來會結什麼果，我們不知道，但要種下善因。當你懂得照顧自己、安排生活，別人自然就會來親近你，老了，身旁圍繞的是孩子、孫子和朋友；如果沒有照顧好自己，旁邊就是醫生、護士和陌生人。</h5>
<h5></h5>
<h5>所以「老」這件事，不是只有自己的老化，還涉及醫療照護、人力資源配置等複雜的議題，這也是臺灣人口老化遭遇的困境。老了，如果沒錢怎麼辦？病了，由誰來照顧？…歸根究柢，還是先把自己照顧好，尤其年輕的一代，現在就要開始練習照顧自己，不要成為家人的負擔、社會國家的負擔。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>學會獨處 享受一個人</h2>
<p><br /></p>
<h5>對老的理解，可以透過觀察、閱讀，尤其現在資訊很多、取得很容易，但每個人的狀況不一樣，最重要的還是自己的體驗，因為老是自己的事情。</h5>
<h5></h5>
<h5>這幾年，獨自外出開會或談事情，一回到辦公室就忘了會議內容，只記得其中一、兩件事情，太太曾建議我做筆記，但寫一寫又懶了，這就是老了。其實我也想退休，但身邊有許多退休後生病或者惶惶不可終日的例子，讓我不敢輕言退休。</h5>
<h5></h5>
<h5>幸運的是，我很會沒事找事做；不用做偉大的事，就做平凡的事，平凡的事，會越做越開心。平常除了公司的業務，我還到政大、淡江教書，下了班，如果沒事，我就回家做飯。我很喜歡做飯，因為料理要有plan，從採買、備料、洗菜，最後還要洗碗收拾，動腦又動手，充滿樂趣。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>心態決定一切</h2>
<p><br /></p>
<h5>回顧這一生，覺得自己很幸運也很感恩，因為自己天性樂觀，所以即便遇到一些棘手的事，也不覺得是挫折。就像當初辦雜誌，負債累累，每天就是借錢、借錢、借錢，晚上睡在辦公室的桌子上，沒錢吃飯時就蒐集玻璃罐換錢，或者典當相機，採訪需要用時再贖回來…現在回想起來，仍然覺得那是很棒的一段經歷。</h5>
<h5></h5>
<h5>那已經是三十五年前的事了，說不定我還可以活個二十年、三十年，這中間會發生什麼事？會老、會病、親人會離開，這些都可能發生，所以我就是珍惜現在、感恩現在所擁有的一切。</h5>
<h5></h5>
<h5>多年前，我受邀到雲南蒙自擔任時報廣告獎的頒獎人，典禮結束時，被湧進來的人潮踩斷腳，還好很幸運，送醫速度很快，獲得妥善的照顧。回臺後，太太從美國來看我，一進醫院就要拍照傳給朋友看，讓人啼笑皆非。當時還接到岳父的電話，他說：「恭喜，打斷腳骨顛倒勇！」這就是生命的哲學與面對。</h5>
<h5></h5>
<h5>聖嚴法師說過，環境不會變、事情不會變，但自己可以變。其實我的腳一直沒好，變成創傷性關節炎，走路走久了會痛，一開始我還拿拐杖，後來決定丟掉柺杖，要痛就讓它痛吧，照常走路、騎車、游泳，才發現真的可以和「痛」和平相處。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[北歐式健走 強健身心靈#04期]]></title><description><![CDATA[文／楊正華 台灣北歐式健走協會秘書長 西諺有云：「Exercise is Medicine.」運動即醫藥之意。誠然，運動治百病！而北歐式健走，更適合中高齡者健身。 兩根特殊設計桿子健走 雙手握持特殊設計的兩根桿子健走，國際稱之為「北歐式健走」。我手持美國愛行者健走杖，從事北...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%8C%97%E6%AD%90%E5%BC%8F%E5%81%A5%E8%B5%B0-%E5%BC%B7%E5%81%A5%E8%BA%AB%E5%BF%83%E9%9D%88-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fe23745e965c548f2d2f3</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:27:21 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bd4017b1968a4bba851ef1418b626367~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_649,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／楊正華 台灣北歐式健走協會秘書長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_af14237683514e56aa82cc7dbb71a340~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_843,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_03fea8e4a77e42f186b02c775ec7b857~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h2>兩根特殊設計桿子健走</h2>
<p><br /></p>
<h5>雙手握持特殊設計的兩根桿子健走，國際稱之為「北歐式健走」。我手持美國愛行者健走杖，從事北歐式健走，已然十五年。古人「劍不離身」，我則是「杖不離身」。這運動，讓步入71歲的我，身手矯健，體形曼妙；每日工作長達十四小時，不需午休，還能連續伏地挺身五十下。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_72e7128eb2a1454ca3409d684b180fb7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h2>養身 養心</h2>
<p><br /></p>
<h5>銀髮族容易罹患髖膝痛、駝背、肌少症，甚或失智症、巴金森氏症，以及憂鬱症與癌症，高血壓、高血脂、高膽固醇、糖尿病等慢性疾病，更是常見！北歐式健走，尤其愛行者式北歐健走法（Exerstriding Method Nordic Walking, EMNW)，透過器具與方法合一，不但能減輕下半身髖膝踝關節壓力，尚能協助挺正脊椎、強健肌力、肌耐力。而健走於戶外天地景物之中，每日三十至四十分鐘，更能堅靱心智、提升靈性。實整合自我身心靈良方！</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>北歐式健走要領</h2>
<h5></h5>
<h5>愛行者北歐式健走，是一種低衝擊的中強度全身運動。其生物力學理論係第三類型槓桿。首先，將愛行者健走杖（Exerstrider) 調到對應自己身高之刻度，杖底置掛橡膠鞋套；繼將整支大手臂伸出到握手般高度，形成最長的抗力臂，但肘關節不僵直，手刀抵住握把靠台並向靠台按壓，往後撐蹬，借地使力，對角線跨步；則為排除小小抗力，即需施用4倍的力道。以此作用力來撐起上半身核心肌群；其反作用力的垂直分力，則能拉開脊柱，挺正脊椎；下半身關節壓力因而減輕；而反作用力的水平分力，則帶動雙腳跨出前進。</h5>
<h5></h5>
<h5>至於脊椎、腰椎、髖膝踝開刀、中風後復健，以及步態不穩、易摔跌者，則改採穩定健走法(Stability for Mobility)，即杖底置掛鐘型腳墊，兩支健走杖調到上手臂與下手臂垂直高度，健走杖分置於雙腳外側前方，手刀抵住握把靠台並向靠台施力，右手配左腳，曲肘穩定前行；甚或採用雙重點杖法（Double Polling)，即雙杖往前方伸出同時落地，雙腳再分別踏出、合併。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>神奇醫藥</h2>
<h5></h5>
<h5>基於正義感，我在2012年替一位被控詐盲之大腦性視覺損傷患者免費義務辯護。纏訟6年，其間費盡苦心，尋找神經眼科醫師、視覺科學家、電生理專家鑑定，並蒙諸該專家出庭作證我方當事人重度視障。未料2018年春節前，高分院二審刑事確定判決仍認被告詐盲；緊接著，三件民事損害賠償案，亦全部敗訴。感於法官自由心證權限過大，竟以被告能跑、能跳及參與筆試之動、靜態行為，即無視醫學、科學專家意見。</h5>
<h5></h5>
<h5>痛徹心扉下，我萌輕生意念，想死諫司法不公！憂悶期間，茶飯不思。嗣蒙神看顧，靈機一動，拿起愛行者健走杖，往住家附近美術館公園健走；經環湖健走三大圈後，突然頭腦清明，一掃憂鬱；我火速聯絡司法改革基金會、法律扶助基金會，請求協助救援該冤案。就這樣前仆後繼，經過兩年，三件民事損害賠償翻案免賠確定；刑案幾度聲請再審，屢戰屢敗，迄今已進入第12 年，仍積極奮鬥中！可敬呀！原來內鍵於人體的神經傳導物質——腦內啡、血清素、多巴胺、正腎上腺素等，於運動過程會充分分泌，讓人心情開朗、思慮清晰、鬥志高昂！</h5>
<h5></h5>
<h2>推廣因緣</h2>
<h2></h2>
<h5>身為律師的我，怎會成為台灣北歐式健走運動的先驅者及推廣者？這真是一段饒富趣味的因緣——外子因事業忙碌，生活緊張。歩入中年後，為控制血壓，遂長期慢跑。十數年下來，膝蓋受損，不但中輟跑步，連「快走」亦難勝任！嗣透過網路搜尋減輕膝蓋壓力的運動，得悉歐美行之有年的「北歐式健走」，有助膝關節壓力減輕。經與美國原始發明人Tom Rutlin聯絡，蒙他慨贈兩組愛行者健走杖，並於2008年11月初空運來台。</h5>
<h5></h5>
<h5>外子接獲後，見健康有望，旋速閱隨附之英文版指導手册及教學DVD，並於翌日晨運手持雙杖，展開「愛行者北歐式健走」之旅。詎沿途關懷之聲，此起彼落，咸認外子已然失能，竟持用兩支拐杖！困擾之餘，向我訴苦，謂其畏懼眾人眼光，恐半途而廢！我聞悉，乃速閱指導手册，並播放教學DVD，見影片中，Tom Rutlin賢伉儷持杖昂首闊步健走模樣，好生羡慕。深信這是一項美好的運動！</h5>
<h5></h5>
<h5>於是次日起，我便陪同外子一起在台灣大學校園持杖健走，路人見我等兩人持杖同行，尤其見我動作尚稱俐落，均投以訝異眼光。經過月餘，期間兩人多次觀看教學影片，並相互切磋健走技巧。我完全了然於胸。深感發明人之先知先覺，送來兩組愛行者健走杖，讓沒有滑雪背景的我倆台灣夫妻，得相互揣摩、彼此借鏡！我鼓勵外子繼續「北歐式健走」，因為它確能讓人抬頭挺胸，步履輕鬆！外子連續健走三個月後，美國發明人Tom Rutlin來函邀請外子協助在台推廣這正脊護膝的全身運動。素有社會責任感的外子，竟認真、嚴肅地思考在台推廣「北歐式健走」運動的可能性！經外子幾度誠摯邀請，我終於應允協助推廣。慎重計，外子與我等計四人，還特地遠赴美國親受發明人訓練！</h5>
<h5>                     </h5>
<h2>早用早福氣</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_018ebd3d389947e2a2a51e8fafaa085d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>「夫妻同心，齊力斷金」！兩個原本極為忙碌的人，為推廣此運動，利用週末假日，山之巔、海之涯，走遍台灣各地；並於2012年，與志同道合的朋友，成立「台灣北歐式健走協會」，外子為這公益社團，出錢出力！協會成立後，每個月，北、中、南各開設一次「北歐式健走－愛行者式」專業教學課程；協會並應各機關團體健康促進邀請，除前往指導北歐式健走，尚提供教具愛行者健走杖，供學員體驗借用；而北中南熱心志工，每個月，更義務帶領大家戶外北歐式健走；無健走杖者，亦可向協會辦理借用。陸續地，我們接獲許多朋友，分享他們使用愛行者健走杖，從事北歐式健走的心得。</h5>
<h5></h5>
<h5>協會將這些連結生命的運動故事編纂成册，謹擧數例分享，如蔡凱宙醫師著有〈脊椎側彎好幫手〉；周英俊先生著〈我治癒淋巴癌的運動處方〉一文；小腦萎縮症患者張中興先生則著〈鍛鍊肌耐力最佳安全輔具〉；邱坤賓先生撰述〈北歐式健走數月　十六年巴金森病症變好轉〉；兩側人工髖關節同時置換的盧素雲女士著〈脊椎挺了不再向前傾，左右搖擺情況大幅改善〉；小兒麻痺患者鍾昭菊女士撰文〈走出家門　踏出國門〉；中風復健有成的杜春蓮女士著有〈愛行者健走，讓人生從黑白變彩色〉；糖尿病患者蔡孟哲先生著〈每天一萬步，遠離糖尿病威脅〉一文；陳秋蜂女士撰寫〈制三高 不失禁〉；輔仁大學專業瑜珈李林峰老師著有〈我的逆齡回春術－養生、強身、健身、護身、調身」；楊富程先生撰述〈愛行者健走6個月，減重12公斤〉一文；退休雙腳關節老化的高景川先生著有〈健走杖，助我完成八日西藏高山之旅〉；曾能傑先生著〈健走杖能給中老年人無限活力和希望〉一文；新北市新店區長春里里長李傳傑除著作〈北歐式健走12 週，骨質密度恢復正常〉，尚帶領里民落實愛行者北歐式健走規律運動習慣，讓長者國內、國外趴趴走！  </h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>富足人生</h2>
<h5></h5>
<h5>一組健走杖，健康有希望！雙杖在手，健康自主管理！從春、夏，走到秋、冬。景物更迭，由繁華興盛，到蕭索寂然。在鍛鍊身體之餘，能讓你領悟生命的有限性；從而不但更加珍惜今生有限時光，對不同物種惺惺相惜之情，亦油然而生，這種「動中襌境」，讓人培養出「仁民愛物」情操；而健走過程，與天地景物心靈互動，「天人合一」的感受，讓你靈魂翺翔飛昇，不受制於肉體的侷限。北歐式健走，係與自己身心靈戶外約會的美好時光！雖今生短暫須臾，然內心卻常感富足，讓自身擁有充足的能量，勇敢、熱情行走人生路；並享受沿途旅程風光！</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[營養與樂趣兼顧的高齡享食生活#04期]]></title><description><![CDATA[文／陳珮蓉 臺大醫院營養室主任 在談營養之前，我先分享我對高齡養生的美好印象。記得幾年前去日本參訪居家營養照顧，有兩個場景印象深刻。在日本居家營養師的引領下，我們進入個案家中，迎接的是個案自種自製的冰梅子茶；而她是一位有巴金氏症而坐輪椅的老太太。另一個畫面，是我們參訪一個共...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%87%9F%E9%A4%8A%E8%88%87%E6%A8%82%E8%B6%A3%E5%85%BC%E9%A1%A7%E7%9A%84%E9%AB%98%E9%BD%A1%E4%BA%AB%E9%A3%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fde760300a7987803a25b</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:12:03 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a43b63fbe27a446c9d5763b48f165912~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／陳珮蓉 臺大醫院營養室主任</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_15cf364982354f3483e9b518ed31c4a4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在談營養之前，我先分享我對高齡養生的美好印象。記得幾年前去日本參訪居家營養照顧，有兩個場景印象深刻。在日本居家營養師的引領下，我們進入個案家中，迎接的是個案自種自製的冰梅子茶；而她是一位有巴金氏症而坐輪椅的老太太。另一個畫面，是我們參訪一個共餐點，來參加的長輩們全部穿著體面，展現精氣神！這給了我很大的啟發，儘管年老而身體功能退化，仍然能夠做出自己喜歡的食物，同時還能分享親友，並且呼朋引伴常常聚餐並且認真打扮出場，能讓人維持年輕活力！而這些需要一些學習，以及主動積極的生活態度。高齡養生，熱量（卡路里）與心情能量是同等重要的。高齡營養保健，也有一些需要關注的部分。</h5>
<h5></h5>
<h2>一日之計在於晨</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c98adc783fba4b06905bbcc640435a4d~mv2.jpg/v1/fit/w_533,h_355,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>退休後的樂齡族，不再需要趕上班時間，早餐應該好好享受一個營養豐富，且充滿儀式感的早餐。高齡需要注重蛋白質的攝取以預防肌少症，而重點是蛋白質以分配至三餐，會比集中在晚餐更好。每一餐依據個人體型，至少需要2至3份的蛋白質食物。所以，早餐有顆蛋，一杯奶或優格，及豆漿，就有足夠蛋白質。搭配適量五穀雜糧，如果再來點水果與蔬菜，並且吃幾顆堅果，這樣各類食物均衡攝取，接著飯後來個手沖咖啡或泡杯烏龍茶，就可慢慢開啟活力的一天。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>健康餐盤蔬果佔一半</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ef598a4596584b46a65004c0743b98c4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>資料來源：雲林縣古坑鄉鄉公所</h5>
<p><br /></p>
<h5>均衡健康的飲食，其實很簡單，只要掌握健康餐盤的搭配原則。準備一個手掌張開與大拇指和小拇指尖距離約相等的直徑的圓餐盤，大約22公分的盤子，一半是蔬菜水果，四分之一是蛋白質食物（豆魚蛋肉類），另外四分之一是五穀雜糧（圖二），基本上都能達到餐餐均衡營養攝取的目標。當然，個人體型大小，需要做一些調整，建議樂齡族多多參加社區或樂活據點的營養講座，社區營養師會教大家，尤其有一些慢性疾病的話，營養學要列個人必修課程，才能吃得健康又安心。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h2>一手好廚藝，養生樂趣多</h2>
<h5></h5>
<h5>雖然在寶島台灣，外食很方便，但是練就一手好廚藝，是樂齡族很值得學習的選修課。自己上市場買菜兼逛街運動，挑選菜也動動腦，然後在家鑽研廚藝，為自己與家人做健康飲食，把健康與衛生安全都掌握在自己手裡，最有成就感，吃對飲食，絕對是最好的養生法。</h5>
<h5></h5>
<h5>同時，懂得吃，會做菜，也會容易交上許多朋友；時不時呼朋引伴，來家裡聚餐，歡聲談笑，唱歌聊天，都可以不受餐廳場地或時間限制。如果同伴都有共同興趣，來個Potluck Party，大家帶拿手菜，或備食材一起做，樂趣無窮。不過，樂齡族辦Potluck Party最好是有事前計畫，例如在LINE群組，依據六大類食物均衡營養概念，分配同伴準備的食物，聚餐順便學習均衡營養，這有點像是上了健康飲食選修課，再加上實驗課。</h5>
<h5></h5>
<h4></h4>
<h3>關於Potluck Party文化</h3>
<h4><strong>又譯為「百樂餐」，流行於歐美國家的聚餐形式，由來主要是早期社區、宗教團體經常舉辦派對，後來開始把餐點任務分配給每個與會者，隨著簡化，派對變得更容易了，延伸為主人準備場地，賓客則一人帶一道菜前來。</strong></h4>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ebb75ac875e8458c8b601ed86b695a2c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>每日飲食指南（來源：衛福部國民健康署）</h5>
<h5></h5>
<h2>牙口保健與合適的食物質地</h2>
<h5></h5>
<h5>老時能一口好好咀嚼食物的好牙非常重要，這關係能否享受飲食生活，所以需要定期跟牙醫報到，並時時做好牙齒清潔保健。高齡如果牙齒功能不好，那麼需要調整飲食質地，以便能攝取各種食物，不應限縮飲食種類而導致飲食不均衡、或甚至攝取不足導致營養不良。最常見是青菜攝取不足，導致便秘。綠色青菜煮久變黃，有些纖維也煮不爛；此情況可以運用食物處理機絞碎，即可方便攝取。肉類也可以絞碎剁泥，做成烤蔬菜蛋肉餅或包水餃，以免蛋白質不足；當然，多吃魚、豆腐、豆包或豆漿，也是蛋白質很好的來源。</h5>
<h5></h5>
<h5>來到高齡，或有神經肌肉退化性疾病，或巴金氏症，甚至失智症，都可能會有吞嚥功能障礙的問題，此時，製備安全的飲食格外重要。例如，當喝水或喝清湯容易嗆到；咳嗽，就需要注意是否有吞嚥問題；嗆到食物，可能導致肺炎，這也常是高齡長輩肺炎住院的原因。除了稀薄的液體，黏稠的食物，如麻糬，這些都是高風險的食物，也要小心。而最好能去醫院經專業人員評估後，學習製備適合的飲食質地，以確保進食安全。</h5>
<h5></h5>
<h5>樂齡族做好吞嚥能力的保健也很重要，平日裡多多開口講話，練唱歌，還有大笑，或者練網路上的健口操，都很有助益；反之，沉默寡言，口腔肌肉容易退化，咀嚼吞嚥功能也容易衰退。所以，老來學唱歌，參加合唱團；又或者經常參加要講話的聚會，最好有同伴會說笑話，經常逗大家大笑，這些都是最好的咀嚼吞嚥肌群訓練。</h5>
<h5></h5>
<h5>高齡飲食應該不只是維持生理需求的進食，我們可以學習更高層次的享食生活，包含學做健康又美味的佳餚，與親朋好友鄰居共食共享；還包括學唱歌，學樂器，在玩樂之中，一起享受健康飲食人生！</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h3>高齡享食好生活，搭配教材動起來</h3>
<ul>
  <li><p>臺大醫院飲食衛教學影片<a href="https://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061" target="_blank">https://</a><a href="http://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061" target="_blank">health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061</a></p></li>
  <li><p>臺大醫健康上菜教學影片<u><a href="https://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077" target="_blank">https://</a></u><u><a href="http://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077" target="_blank">health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077</a></u></p></li>
  <li><p>《國民飲食指標手冊》<u><a href="https://www.hpa.gov.tw/Pages/EBook.aspx?nodeid=121（來源衛生福利部國民健康署）" target="_blank">https://www.hpa.gov.tw/Pages/EBook.aspx?nodeid=121（來源衛生福利部國民健康署）</a></u></p></li>
</ul>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[抗老化的生活實踐#04期]]></title><description><![CDATA[文／曹賜斌 曹賜斌整形外科診所院長 抗老化醫學 隨著高齡化社會到來，抗老化醫學愈來愈熱門，它涵括抗老化生活及抗老化醫療兩大項，前者包括抗老化的餐食、運動、睡眠、營養品補充及壓力解除等，後者包括補充賀爾蒙、排除重金屬、生化檢驗與體適能檢測、客製化抗老化醫療規劃與處方及基因改造...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%AF%A6%E8%B8%90-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fd48537c6ce488b44ee57</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 06:51:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_333f0bd9e4874325aadc3c7f29b7de5f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曹賜斌 曹賜斌整形外科診所院長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_333f0bd9e4874325aadc3c7f29b7de5f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>抗老化醫學</h2>
<p><br /></p>
<h5>隨著高齡化社會到來，抗老化醫學愈來愈熱門，它涵括抗老化生活及抗老化醫療兩大項，前者包括抗老化的餐食、運動、睡眠、營養品補充及壓力解除等，後者包括補充賀爾蒙、排除重金屬、生化檢驗與體適能檢測、客製化抗老化醫療規劃與處方及基因改造等。個人除了受整形外科醫學的專業醫師訓練，同時也是美國抗老化醫學會（A4M）會員，因此，對抗老化有一定程度的研究與實踐。提到抗老化的實踐，雖說醫療是重點之一，但更重要的是日常生活的抗老化實踐。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的餐食</h2>
<h5></h5>
<h5>今日主題既然定為抗老化的生活實踐，我就逐一說明，首先講抗老化餐食。所謂「民以食為天」，老祖宗也說「食補勝於藥補」，挑選食用符合抗老化法則的食物與飲料，是很重要的抗老化實踐法則，也是最容易著手的抗老化生活。就因為我們天天都要吃，因此，我們要建立「老從口入」的觀念──你怎麼吃，就會怎麼老或不老，接著，我們要真正落實抗老化餐食的挑選法則。</h5>
<h5></h5>
<h3>什麼是抗老化餐食的挑選法則？我羅列如下：</h3>
<h5></h5>
<ul>
  <li><p><strong>抗老化餐食黃金比例：</strong>一是433熱量比例，請營養師調理4成碳水化合物、4成蛋白質、3成脂肪；二是4411份量比例，一般人自行調理4成碳水化合物（蔬果）、4成蛋白質、1成米麵以及1成的油脂。
</p></li>
  <li><p><strong>蔬菜的挑選方法：</strong>一是深綠色蔬菜，例如花椰菜、甘藍菜、紫高麗菜、洋蔥；二是根類食物，例如山藥、牛蒡、人參、蕃薯。</p></li>
  <li><p><strong>水果的挑選方法：</strong>比較不甜的水果，例如番茄、奇異果、草莓、檸檬、蘋果。
</p></li>
  <li><p><strong>蛋白質的挑選方法：</strong>一是植物性蛋白，例如黃豆、豆腐、豆漿、豆乾；二是動物性蛋白，例如肉、瘦肉、去皮雞肉；三是蛋類，選天然無加工之雞、鴨、鵝蛋；四是乳類，比如低脂牛奶、起士。
</p></li>
  <li><p><strong>米麵的挑選方法：</strong>半碗量之米、麵。</p></li>
  <li><p><strong>油脂的挑選方法：</strong>一是蔬菜油，例如橄欖油、芝麻油、葵花油；二是深海魚油；三是堅果，例如核桃、杏仁、南瓜子。</p></li>
  <li><p><strong>調味料的挑選方法：</strong>蕃茄醬、大蒜、蔥。
</p></li>
  <li><p><strong>飲料：</strong>綠茶、紅酒。</p></li>
  <li><p><strong>點心：</strong>山藥、無糖巧克力。</p></li>
</ul>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的運動</h2>
<h5></h5>
<h5>介紹完如何吃出抗老化之後，緊接著介紹抗老化運動，主要涵括下述三項：</h5>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>有氧運動：</strong>項目有游泳、走、跑、登山、騎單車等；公式是運動時維持每分鐘心跳速率介於（220－年齡）x0.6〜0.8之間；頻率每次1小時，每周至少3次以上；目的在於增強心肺功能、延緩老化。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>重量訓練：</strong>項目包括核心肌群訓練、擧重、舉啞鈴、仰起坐等；目標以全身肌肉均衡訓練，重量的選擇以身體能負擔為原則；目的是為了增強肌力、肌耐力，以提升體敏捷度、防杜意外傷害。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>柔軟度運動：</strong>項目包括瑜珈、軟操、伸展機伸拉等；目標為伸展常較少活動之關節，或做與慣性相反之體活動，如倒走、倒立；目的是為了緩解肌肉及關節緊繃，促進血液循環，使身體活動自如，防範意外事故。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<h2>抗老化生活的營養品</h2>
<h5></h5>
<h5>第三類是補充抗老化營養品，主要目的是清除自由基，防杜老化、生病、罹癌。這類營養品包括體內自製自由基清除劑之原料，包括：維他命、微量元素硒、鋅等；自由基清除劑之外來補充食品，包括：葡萄籽、茄紅素、兒茶素、類黃酮、多酚類、NMN（β-煙醯胺單核苷酸）等。食用法則最好是複方、適量，長期服用。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的睡眠</h2>
<h5></h5>
<h5>第四類是管控抗老化睡眠，每天睡足8小時，老人也是，最好每晚11時至凌晨2時之間是深睡狀態（完全睡著）；假如太早醒來，先躺床、閉眼，思考今天要做之事，直至睡足8小時，才可起床。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的壓力解除</h2>
<h5></h5>
<h5>最後要講的是解除壓力，目的是身心舒暢、健康抗老，方法包括下列五種：一、運動；二、補充維他命B群及維他命C；三、良好的睡眠品質；四、心靈解壓，比如正向思考、靜坐、利他、宗教等；五、環境解壓，比如音樂、香氛、科技新穎儀器之環境配合等。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化的旅遊</h2>
<h5></h5>
<h5>這些抗老化生活法則，如果在日常生活上沒有落實執行，則很容易事倍功半、成效不佳。為了有效落實，可行的方法之一是，透過安排抗老化的旅遊活動來「強迫」自己落實，亦即將抗老化餐食、運動、管控睡眠、解除壓力等都列入旅遊行程，包括挑選或規劃適合的餐食、動態活動、旅館地點、景點、動線等，如此才能促成真正的身體力行、感受，並藉此改變過去老化性的生活習性。一般而言，經由連續兩、三次抗老化旅遊活動的規劃與實踐，改變生活習性，就會逐漸有效達成減緩老化進度，使人看不出實際年齡的抗老化標竿了。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h4><strong>作者曹賜斌為美國抗老化醫學會（A4M）會員，曾任台灣美容外科醫學會理事長、東方美容外科醫學會台灣國家代表、全球華裔整形外科醫師協會理事，目前擔任曹賜斌整形外科診所院長。</strong></h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[從儒家思想汲取老年生活智慧#04期]]></title><description><![CDATA[文／霍晉明 大學退休教師 眾所周知，深受儒家思想影響的中國文化，有著尊敬老人的「敬老」傳統。所謂「家有一老，如有一寶」，在傳統家庭中，老人是有很高的地位的。而老年人的生活，在卸下了照養全家的重擔後，顯現出更多的自由自在；既受晚輩的尊敬，又享有所謂含飴弄孫的快樂，這幾乎是我們...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%BE%9E%E5%84%92%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%B1%B2%E5%8F%96%E8%80%81%E5%B9%B4%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fd2f2c68f811546cc683e</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 06:14:00 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bf74a15ae9734ac18179548cc1e5a1c5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／霍晉明 大學退休教師</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bf74a15ae9734ac18179548cc1e5a1c5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>眾所周知，深受儒家思想影響的中國文化，有著尊敬老人的「敬老」傳統。所謂「家有一老，如有一寶」，在傳統家庭中，老人是有很高的地位的。而老年人的生活，在卸下了照養全家的重擔後，顯現出更多的自由自在；既受晚輩的尊敬，又享有所謂含飴弄孫的快樂，這幾乎是我們所想像的傳統家庭之正常圖景。然而，時至今日，這樣一幅溫馨的畫面，似乎也只存於我們的想像之中了。在現實的生活裡，空巢老人、獨居老人越來越多；並非子女不孝，而是工業化浪潮下的必然。都市生活空間的限制、年輕夫婦都要工作上班等等因素，傳統家庭形態很難維持下去。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>儒家重視「為己之學」</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0267c6ec61104a52814a2c71f3fa0b90~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>我想，儒家給老年生活最重要的啟發，就是「學」。因為儒家所謂的「學」，不是我們今天學知識、學技能的學，不是要求「有用於社會」的學，而是強調「為己之學」。學，純粹就是為了自己。年輕時候，為了養家活口，為了這、為了那…，有各式各樣的理由，強迫我們不得不學好多東西，以使自己能在社會上立足。而我們真正感興趣的事，反而沒有時間去學習。現在退休了，則正好是彌補當年缺憾的機會，可以好好地為自己而學習。</h5>
<h5></h5>
<h2>孔子一生熱愛學習</h2>
<h5></h5>
<h5>千萬不要有「人都老了，學這些還有什麼用？」的想法。要知道，孔子的一生，也不過就是「學之不厭、誨人不倦」而已。孔子一生熱愛學習，《論語》開宗明義第一章第一句就是「學而時習之，不亦悅乎。」（原文作「說」，就是「悅」的意思）。孔子活了七十二歲，在當時平均壽命只有三、四十歲的時代，孔子的年紀相當於今天的百歲老人了。</h5>
<h5></h5>
<h5>而孔子「五十以學易」，相當於今天六、七十歲才開始學習易經，還學得「韋編三絕」（那時的書是竹簡，用牛皮做的繩子貫穿起來。孔子翻來覆去地看，把那牛皮繩都弄斷了好幾回）。可見他老人家是學得多麼認真，多麼勤奮。而且，孔子還學得很開心，他說自己「發憤忘食、樂以忘憂，不知老之將至云爾。」學習能學得都讓自己忘了自己老了，豈不是效果十分宏大？所以說，孔子本人，就是最好的「活到老、學到老」的典範。</h5>
<h5></h5>
<h2>孔子教人「不憂、不懼、不惑」</h2>
<h5></h5>
<h5>然而，孔子都在學些什麼呢？前文提到，儒家所說的學，是「為己之學」。那為了自己什麼呢？為了讓自己能活得好，活得快樂。原來人活得好不好，有內、外兩方面的條件。外部的條件，比如是否有吃有穿、有沒有病痛、錢夠不夠等等，這方面，坦白說，大家都相差不了太多；而且，更重要的是，我們發現很多外部條件很好的人，也未必生活的快樂啊！因為更關鍵的因素是內部的條件，就是我們自己的觀念、思想、態度。我們自己想不開、想不通、看不穿、看不破，則隨便外部條件好還是壞，都不免憂心忡忡、神經緊張、患得患失，嚴重的更是焦慮失眠，甚至到了憂鬱症的地步。</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>老年如何「不憂、不懼、不惑」</h2>
<h5></h5>
<h5>其實人自懂事以來，就有了很多的憂慮害怕。俗話說得好︰「人之生也，與憂俱生。」過了三、五歲的稚齡，人就不可能無憂無慮了。只不過，年輕的時候，我們憑年輕人的銳氣與充沛的生命力，無視於那些憂慮的存在就是了。但到了老年，己經沒有什麼偉大的事業要去拚搏，加以血氣稍衰，則種種憂懼不免襲上心頭。然而，這個時候再去思考人生，再去學習那些人生大道理，是否太遲了呢？</h5>
<h5></h5>
<h5>不、一點也不。而且，重要的是，也並不需要直接去學習、去思考那些硬邦邦的「人生大道理」，而是真正的「為了自己」，就從自己的感受出發，從自己的興趣出發，甚至可以從自己的憂慮害怕出發，關鍵在於敢於真心面對。那麼，「感覺」就是我們最好的老師，它會帶我們去探尋；去發現；在今天資訊那麼充足與方便的年代，我們不難找到自己感興趣的、讀得下的書籍。不管是小說、是傳記故事、還是古今詩文，乃至是電影電視（其中很多不乏是改編自名著），都可以給我們帶來滿滿的感動，開動我們的腦筋去思考，去與自己的生命經驗相印證，也不妨偶爾再去與古聖先賢的名言隽語相印證，則我們對生命意義的體會，不就是日新又新、源源滾滾，奔流不息嗎？</h5>
<h5></h5>
<h2>老年要為自己而學</h2>
<h5></h5>
<h5>著名的作家琦君女士曾說，人生最重要的三件事，就是讀書、交友、遊山玩水（她用兩句詩來涵蓋︰「三更有夢書當枕、千里懷人月在峰」）。老人要交友、遊山玩水，多少都受點限制，唯有讀書（包括看影片），最不受限，最自由也最容易。而讀書，就等於是與作者、與書中人交朋友。而自己有所感有所得，也可以隨時透過社交媒體網路發表，有來有往，既動頭腦也有感情的溫暖，而且使我們的心靈活躍，常保同情與愛心，常有所關注而能思考，這些對身心各方面都是非常有幫助的。</h5>
<h5></h5>
<h5>學、為自己的興趣而學，為自己的快樂而學，為更好的自己而學，是每一個人打破自己的限制，而走向無垠宇宙的不二法門。儒家思想重視「學」，而孔子更是親身為我們示範。我想老年朋友只要鼓起勇氣，邁出學習的步伐，則必定能走出「擔心、憂慮」的封閉世界，而重新感受到天寬地闊、人生美好的喜悅。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[李自中用薩克斯風吹響第三人生#04期]]></title><description><![CDATA[文／廖智賢 國立臺北大學USR計畫專任助理 許多人在退休後選擇投入音樂的懷抱，就此展開全新的人生階段，而臺灣退休族群更掀起一股學習薩克斯風的熱潮；其中有一群退而不休、志同道合的成員，組成天韻志工薩克斯風樂團（以下簡稱天韻），以樂聲療癒弱勢與民眾。這個樂團的核心，正是創辦人李...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%9D%8E%E8%87%AA%E4%B8%AD%E7%94%A8%E8%96%A9%E5%85%8B%E6%96%AF%E9%A2%A8%E5%90%B9%E9%9F%BF%E7%AC%AC%E4%B8%89%E4%BA%BA%E7%94%9F-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fc2ba38479d83e944b8a3</guid><category><![CDATA[人物專訪]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 05:57:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_09127c78d38b42b59defc5c205a30774~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／廖智賢 國立臺北大學USR計畫專任助理</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>許多人在退休後選擇投入音樂的懷抱，就此展開全新的人生階段，而臺灣退休族群更掀起一股學習薩克斯風的熱潮；其中有一群退而不休、志同道合的成員，組成天韻志工薩克斯風樂團（以下簡稱天韻），以樂聲療癒弱勢與民眾。這個樂團的核心，正是創辦人李自中，他帶著創作能量、爽朗笑聲，以及開懷的胸襟、服務熱忱，在退休後以薩克斯風學老，並吹響自己的第三人生。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0c98274bec2d4105a27d0b1d07398131~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>臺灣的高齡化已日益明顯，根據內政部的統計資料，最大的嬰兒潮出現在1958到1966年之間，出生的人口數高達378萬人，若以65歲的法定退休年齡來推算，2023年的臺灣已迎來歷史上最大的退休潮（預估10年內將達300多萬人）。如何讓第三人生充滿色彩與活力，已然是個人和社會熱議的話題。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>退休報名音樂課　基隆河堤獨樂樂</h2>
<p><br /></p>
<h5>臺北市國道一號下的基隆河河堤，因為空曠又可避雨，經常可見一群揹著樂器箱的長輩「群聚」，箱子裡面裝的是薩克斯風，大家從四面八方到此辛勤練習，而這也是李自中的生活日常。故事要從2015年說起，甫退休的他剛將公司交棒給兒子經營；「交給兒子那一天，我就跑到Yamaha山葉音樂教室報名薩克斯風課程，太太也開我玩笑說，不要退休後都待在家裡，她一直看到我就會覺得很煩。」李自中笑談剛退休後的決定。回首兒時的他從臺中清水負笈臺北工專，再埋首職場與創業數十年，直到小孩離巢各自成家立業，加上現代社會風氣開放，才讓這些嬰兒潮世代的長輩更懂得「愛自己」。</h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_49967960d5784967a2960df937aedad5~mv2.jpg/v1/fit/w_973,h_973,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>眾多樂器中，薩克斯風為何能成為高齡族群的首選？首先，它的音色富有絕佳魅力，而且這項最具個性的管樂器能夠適應各種風格的音樂，像是爵士、古典，甚至野性的搖滾、率性的龐克、靈巧的電子音樂，都可以產生出千變萬化的效果；而且音域寬廣、曲目多元，深受大眾的喜愛。除此之外，李自中也分享說，薩克斯風相較於其他樂器易於上手，往往練習三個月就能吹奏出美妙的旋律並公開演出，相對學鋼琴10年可能都無法上臺表演，更增強了大家學習的興趣與動力。</h5>
<p><br /></p>
<h3>「后里牌」薩克斯風</h3>
<p><br /></p>
<h4>臺灣是舉世聞名的薩克斯風生產國，而全臺薩克斯風的生產重鎮，即在臺中市后里區，所以愛好者在樂器的取得上極為便捷，平價或高階都有，這也是成就學習薩克斯風門檻降低與風潮盛行的重要原因之一。</h4>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62f7bea1b3e640399ea375d209a6627d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>初學時期，在基隆河河堤練習吹奏的李自中還是獨樂樂的階段，談到組成「天韻」的契機與因緣，他心懷感恩地說「一切都是老天爺的成全」。當時的李自中學習薩克斯風已半年多，得知該領域有個很厲害的業餘演奏家林凡人，他形容說：「無論你在Youtube怎麼用關鍵字搜尋薩克斯風，都會看到他的影片，他的頻道幾乎是一天更新一部，然後我也會去現場欣賞他的演出，真的很精采。」久而久之，兩個人透過音樂交流而熟識。有次林凡人原本敲定的演出不克出席，一通電話就找到了李自中代班，「我馬上答應，因為這是難得的機會，於是趕快跟對方窗口聯繫，天韻就是當下靈光乍現命名的；電話掛上，太太就在旁邊念我說，現在整團才你一個人，還敢答應人家！」李自中娓娓道來草創期的趣事。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5581ed989aff46acadfb22549488a23f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_755,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>鑽研原民文化　創作樂界傳唱</h3>
<p><br /></p>
<h4>李自中不只擅於吹奏薩克斯風，還專精譜曲寫詞，加上自身喜愛原住民的文化，所以創作下了很多苦功，就是為了把族群的特色與用語都融入其中。如今，已完成多首膾炙人口的原民歌曲在樂界傳唱，像是〈部落情歌〉，他邀請知名音樂人胡笙編曲，被臺視連續劇《加油喜事》選為片頭曲；另外一首〈快樂原住民〉則是民視《臺灣傳奇》的片頭曲。</h4>
<p><span style="color: #000000;">＊掃描收聽〈部落情歌〉</span><u><a href="https://bit.ly/3VoUkkV" target="_blank"><span style="color: #000000;">https://bit.ly/3VoUkkV</span></a></u></p>
<p><span style="color: #000000;">＊掃描收聽〈快樂原住民〉</span><u><span style="color: #000000;"> </span></u><u><a href="https://bit.ly/3z5cpwO" target="_blank"><span style="color: #000000;">https://bit.ly/3z5cpwO</span></a></u></p>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>天韻成立聚好漢　音樂表演不嫌老</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_007bd35bd17c419ba446ce84661237b3~mv2.jpg/v1/fit/w_526,h_296,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>決定到基隆河河堤招兵買馬的李自中，就在現場大力宣傳近期要去桃園一家啟智教養院公益演奏，意外地引起大家關注與支持，並且成功邀請到7〜8位同好共襄盛舉；自此，天韻也就在2015年3月14日順勢成立，並成功完成第一場公演。難能可貴的是，本來以為任務結束，這群臨時組成的團體就此原地解散，沒想到彼此的內心受到共鳴，曲終人不散，因為對於年長者來說，團員互相帶來很大的學習動力；李自中也分享自已愛上這個團體的原因，一個人學習很容易就因挫折而沮喪放棄，出來和團員一起互動，更是一周動力的泉源。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>天韻逐步展開各地的公益演出、街頭表演，所有團員有模有樣，玩得不亦樂乎。李自中笑著說：「完全是天意啊！不是我有雄心壯志，而是感謝天意，彷彿連結著我們團名天韻，而快樂是我們的宗旨，我們的訴求不是得名，而是大家一起陪伴，慢慢變老。」如今，天韻有16名團員，退休前的職業包含士、農、工、商，可以說是社會的典型縮影，每個團員更是都考取了街頭藝人證照，固定於南港忠孝醫院及內湖三軍總醫院義演，也會不定期到養老院、教養院、漸凍人協會等地關懷弱勢；最重要的是，他們擁有一致的共同目標，藉著薩克斯風的獨特旋律，來傳達愛心回饋社會，希望將溫暖，傳遞到臺灣每一個角落。</h5>
<h5></h5>
<h5>回首天韻初期也曾經有過差錯，李自中也侃侃而談。剛開始去安養中心表演，他們就選了〈阿母的手〉〈我的家庭真可愛〉這類比較傷感的曲目演奏，現場大家聽了很有感觸，但是離開園區不到5分鐘就接到院方來電，李自中補充說著，「院長說以後不能吹奏悲戚的歌曲，因為有人可能母親好幾年沒來看他，所以我們的感動是10分鐘，但是他的悲傷會是2天或者更久；透過演出我們也慢慢知道，在這些場合吹奏歡樂的歌曲比較妥當。」這些反思也讓人感受到，李自中的第三人生不只是滿足自己的想望，更是要讓服務的對象樂在其中、讓團員彼此支持獲得能量。</h5>
<h5></h5>
<h3>現任天韻團長有話要說</h3>
<h4></h4>
<h4>蕭德霖為天韻本屆團長，也是在Youtube欣賞林凡人的影片後欲精進技術，輾轉認識李自中而加入。他分享說自己還是團員時就有發現到，李自中對大家都是讚美與鼓勵，即使你去抱怨，李自中也不會附和，而是很尊重每一位團員的想法，把大家融合在一起，讓關係融洽。他認為這也是天韻的價值與精神所在，所以這團體才能夠維持10年之久。</h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>做出口碑展創意　車站巡演開先河</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_05a7f67b86aa4cca8a430e4349cb4d58~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_972,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>除了練習精進技術與安排義演活動，李自中擔任團長期間更是不停思考如何呈現天韻的亮點，畢竟到處都有薩克斯風樂團演奏，但如何讓同一件事做出口碑、與眾不同，他便思考要把表演的場所移到「火車站」。李自中解釋說這個空間具備了兩個優勢，第一個是火車站永遠不缺聽眾，而這些人潮又可以區分成兩種，一類是屬於歸人，另一類則是過路客，他們都需要音樂的療癒去放鬆心情。「看見大家聽到音樂時的笑容，就是最滿足的事了，我們會持續演奏，走遍各地，將快樂伴隨著薩克斯風樂曲，送進每一個人的心裡，對我們來講，用才藝貢獻社會，也是獲得很大的成就感。」他肯定地說。</h5>
<h5></h5>
<h5>「如今在火車站很常看見其它的薩克斯風樂團演奏了，但是天韻還是很了不起的，因為我們曾經在臺北車站表演過，這是我挑戰很久才成功的！」李自中補充說。儘管天韻初期達成了全臺的多個重要車站巡迴演出，美中不足的就是獨缺臺北車站，於是他不斷發函與去電站方提出申請，但是受限於場地與規模限制，屢屢被婉拒；鍥而不捨的李自中想盡多方管道與辦法，最後總算得到美好的結果，他略帶玩笑話的形容：</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_60e9aa97b8e54c2aaeec65f1a0730217~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>天韻與臺北大學社科院USR計畫結緣</h3>
<p><br /></p>
<h4>李自中有固定游泳的習慣，因而在運動中心結識了復健科名師簡文仁。2023年秋天，簡文仁知道臺北大學社科院USR計畫、高齡與社區研究中心將舉辦「老大人音樂節」，於是向計畫主持人曾敏傑推薦李自中與天韻，也順利促成這次跨界合作，並在該年10月27日於校園演出，用悠揚的薩克斯風為輪椅族長輩帶來美好的青銀同樂時光。</h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>國門國外躍舞臺　申請補助自己來</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_4cd9bd8c7a8447a18a7843bc5aabd501~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_705,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>完成臺北車站演出夢想的李自中，已經年將70歲，從企業主退休的他沒有因為身分的轉換或光環的消失而失去人生重心，而是重新擬定更有意義的計畫，在興趣中享受學習、由公益服務得到動力、從推廣天韻中找到活力。接下來他馬不停蹄，再把目標放到臺灣國門——桃園國際機場，當計畫再次落實，他又帶領著團員在端午佳節遠赴海外，來到越南平陽省臺灣商會的宴席演出；回想起那些值得紀念的里程碑，李自中連曲目都記憶猶新，他特別選了容易催淚的歌，像是〈黃昏的故鄉〉〈想厝的人〉與〈媽媽我也真勇健〉等多首歌曲，獻給辛苦在越南打拚的臺商，並得到絕佳的迴響。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>每場看似輕鬆順利的登場演出，其實背後都有著李自中努力不懈的身影；像是桃園國際機場表演申請，規定需要兩個公家單位的推薦信，原先的他是公司老闆、負責合約上蓋印章下決策就好，這回要化身行銷與公關放下身段，請託車站站長與醫院院長撰文給予好評。從越南出國演奏後才知道僑委會有提供補助，六月去申請時，結果是「二月補助申請就截止了，要我隔年再來！」李自中說起當時的失敗經驗，但臉上仍是帶著笑容，可以清楚感受到他為了讓更多人聽到薩克斯風的美妙樂音，儘管不斷遭遇挫折，也未曾抱怨或放棄，更沒有因為自身年紀而有藉口或退縮。</h5>
<h5></h5>
<h2>勇敢築夢不嫌晚　下半人生創不凡</h2>
<h5></h5>
<h5>美國有位羅絲老奶奶，在87歲時毅然決然報名社區的短期大學，她在一次受邀演講時，引用了愛爾蘭劇作家蕭伯納（George Bernard Shaw）的一句話：</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>是的，不管我們活到幾歲，隨時都可以開始學習新事物，如今的李自中雖已76歲，回看他這10年的精采——學薩克斯風演奏、學著成立樂團、學習將團長的位置交棒和傳承、學習與公部門打交道、寫計畫、學習跨領域及跨世代合作，把從前沒時間學到的，趁現在盡情地學、欲罷不能地學。或許可以換個說法套用在他的退休生涯，「我們不是因為年老而停止學習，而是因為停止學習才會變老！」</h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_cfc520089a4c4faf9a655093c33bb5a7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h3>紀念母愛　獻上〈天倫夢〉</h3>
<p><br /></p>
<h4>深深感念母親給予的慈愛，李自中把對她的思念化為〈天倫夢〉一曲以茲紀念（<a href="https://bit.ly/3xixR0W" target="_blank">點擊收聽</a>）。</h4>
<h4>該歌曲並入圍2018第二屆旺旺孝親獎詞曲創作大賽，參賽作品來自16個國家，總計多達一萬一千多首報名，榮獲入圍肯定實屬不易。</h4>
<h5></h5>
<h5>在有限的生命裡，李自中持續探索、冒險、體驗、學習，即使感受到身體開始變老，依然不改初衷，堅持為夢想及目標而前行，以身作則的他更鼓勵高齡長輩，「若是嚮往音樂，就勇敢去做，不要在意別人的眼光，看不懂豆芽菜也可以學會的，吹得好壞都是旋律。」身為天韻終身團員的李自中，用薩克斯風吹響自己的第三人生，曾演奏的樂音迴盪在心中，又落階成為向前的基石，而他的腳步仍持續奔馳著！</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>採訪後記</h2>
<p><br /></p>
<h5>與李自中的約訪安排在1月底，那天寒流來襲，更是下著毛毛細雨的濕冷天氣，但一走入他的辦公室並坐下開始訪問，就能夠感受到溫暖，是一種扣人心弦的直率情意，引著我走入他的學老之旅；而這股暖流也未曾停止，春寒料峭的2月11日，手機突然傳來他寫下的短詩，一瞬間，覺得世界和煦起來。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: #c36347;">〈台北市信義區福德公園映象〉 李自中</span></h3>
<p><br /></p>
<h5><em><span style="color: #c36347;">被春天吻了一下/福德公園搖晃櫻花的粉紅</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">溜滑梯/藏有許多人的童年/蒙太奇著/初為人父母的喜悅</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">銀髮客吹噓當年/半日風馳雙塔/飲盡半個日月潭</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">瑪麗亞以鄉音互相取暖/歌聲環繞醉芙蓉/眼淚與鄉愁同框</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">相約曬陽光/年輕媽媽更年輕/廣場舞融化/人與人間的薄冰</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">里長是守更的雁/提著願景的燈籠/巡視轄區</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">公園飄著燈芯絨的柔軟/遊子記憶中/永遠的曾經</span></em></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[中高齡用藥安全#04期]]></title><description><![CDATA[文／林彥君 和信治癌中心醫院藥劑科臨床藥師、姜紹青 國立陽明交通大學藥學系助理教授 一、中高齡用藥問題的重要性 根據內政部統計處資料顯示，截至2022年止，65歲以上老年人口已占總人口的17.56%；另根據2017年衛生福利部中高齡健康狀況調查報告發現，我國民眾55〜64歲...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%B8%AD%E9%AB%98%E9%BD%A1%E7%94%A8%E8%97%A5%E5%AE%89%E5%85%A8-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fb959351928ad44629996</guid><category><![CDATA[本期專文]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 04:39:08 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5fa369147ffa43128349f887c1f0e25a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林彥君 和信治癌中心醫院藥劑科臨床藥師、姜紹青 國立陽明交通大學藥學系助理教授</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5fa369147ffa43128349f887c1f0e25a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>一、中高齡用藥問題的重要性</h3>
<p><br /></p>
<h5>根據內政部統計處資料顯示，截至2022年止，65歲以上老年人口已占總人口的17.56%；另根據2017年衛生福利部中高齡健康狀況調查報告發現，我國民眾55〜64歲有40.68%自述患有慢性疾病，至65歲以上並增加為64.88%；此外健保署2017年資料也指出，高齡健保醫療總支出已達2,612億元，占總醫療支出四成以上。隨著老年人口增加，醫療費用也將增加，而藥費支出為醫療費用的主要部分，因此在高齡化下，隨著慢性疾病盛行率的上升，健保對於藥品支出也將逐年增加，都凸顯了高齡化下中高齡用藥問題的重要性。</h5>
<h5></h5>
<h5>此外，不同的研究也顯示當年齡漸增，在處方藥品、非處方藥品、保健食品的使用都有上升的趨勢。而中高齡用藥的風險因子，從老化引起身體吸收代謝機能的變化，身體急慢性疾病的持續發生，自我照護能力的退化與照顧者的可近性，到中高齡理智上與心理上對於藥品的態度等，都攸關中高齡的用藥安全，在高齡化下也值得深入探討。</h5>
<h5></h5>
<h2>二、中高齡用藥的風險因子</h2>
<h5></h5>
<h3>1、藥品動力學（pharmacokinetics）及藥效學（pharmacodynamics）改變</h3>
<h5>中高齡生理機能衰退，如肝腎功能退化，可能會改變某些藥品的藥品動力學（身體對於藥品的處理，即藥品的吸收、分布、代謝、排除）；中高齡身體也對於某些藥品的反應不同於其他年齡層，也就是藥效學（藥品對於身體的影響）的變化。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、較高機會具有多重疾病，而且重複就醫</h3>
<h5>中高齡常伴隨著多重疾病，例如高血壓、糖尿病等慢性疾病，服用的藥品數量與種類也較一般年輕族群多。而複雜的用藥則常使老年病人處於用藥錯誤、忘記服藥、服藥遵從性不佳、藥品間或與食物的交互作用、藥品不良反應等危機之中。加以健保就醫的方便性，且就醫費用低廉，民眾在求診後因症狀未改善或其他原因，再到其他醫療院所就醫，並重複領取同樣或同類的藥品，都可能產生重複用藥的問題。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、服用較多的處方藥與非處方藥品</h3>
<h5>中高齡由於身心組織器官的衰退，較容易產生用藥的不良反應，藥物與藥物、或藥物與食物間的交互作用，也比年輕者發生機率為高，而且反應可能也比較明顯。另外在華人的社會中，中草藥的服用也需要注意，同時中高齡使用保健食品的比例也在上升，都將使得藥品的使用安全更加複雜。</h5>
<h3></h3>
<h3>4、因身體或認知的退化以致正確服藥有困難</h3>
<h5>中高齡族群可能因為聽力減退而沒聽清楚醫囑指示，或因為視力不佳、不識字、看錯處方說明、記憶力退化、動作無法順利操作特殊給藥設計（例如治療緊急氣喘發作的吸入劑）、以及自行判斷藥品不良反應而調整用藥等，都可能影響服藥的遵從性。照顧者（家人或外勞）也可能因為錯解藥品資訊、誤認藥品、自行調整用藥等問題，間接造成中高齡服錯藥品或服用方法錯誤。</h5>
<h3></h3>
<h3>5、較高的機率有吞嚥困難</h3>
<h5>老年人有吞嚥困難的狀況並不少見，但是口服藥品液體劑型並不常見；因此口服劑型往往需要切割或磨碎；然而，一些具有特殊設計的口服劑型，例如腸衣錠或緩釋錠，卻不一定可以磨碎服用，尤其在機構照護下的部分老年病人，因為管灌給藥，不當地破壞劑型也可能危及到用藥安全與治療效益。</h5>
<h5></h5>
<h2>三、老化對於藥品使用的影響</h2>
<h5></h5>
<h3>1、藥品吸收能力的改變</h3>
<h5>藥品吸收的程度，受到給藥途徑與藥品本身特性的影響。給藥途徑中，經腸道吸收是最常見的路徑，其中又以口服為最方便，但是也受到最多的因素影響。年齡增加使胃腸道生理功能改變，如小腸表面面積減少（小腸是最主要藥品吸收部位，此改變可以降低藥品的吸收）、胃排空減緩（在酸環境不穩定的藥品可能減少療效）、胃酸分泌減少（酸性藥品的吸收可能降低）、腸胃道蠕動變慢 （可能增加了藥品的吸收）。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、藥品體內分布的改變</h3>
<h5>藥品被吸收以後，必須經過血液或淋巴液傳送到作用部位。隨著年齡的增長，肌肉質量與全身水分減少，可能使水溶性藥品的分布體積減少，導致血中濃度增加，例如抗生素；另外，中高齡全身脂肪含量會相對較高（約兩倍），也可能增加親脂性藥品停留在脂肪中的時間而延長其藥效，例如鎮靜安眠藥品（diazepam10、lorazepam、haloperidol）。而血清白蛋白（serum albumin）是重要的藥品結合與運輸蛋白，會隨著年齡增長逐年下降，而這會使得和白蛋白高度結合藥品之血中有效濃度增加，因此容易會增加藥效或副作用，如抗癲癇藥品（phenytoin）、抗凝血劑（warfarin）、甲狀腺素（levothyroxine）等。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、藥品代謝的改變</h3>
<h5>藥品代謝的目的是改變藥品的結構，變得容易溶於水，而被身體排出。大多數藥品主要仰賴肝臟代謝，但肝臟體積、肝血流量隨著老化逐漸減少，肝臟代謝酵素活性亦會隨著年齡增加而減少。因此依賴肝臟代謝的藥品，將在體內停留時間延長，易於增加副作用發生的風險。</h5>
<h5></h5>
<h3>4、藥品排除的改變</h3>
<h5>30歲後肌酸酐清除率（creatinine clearance）每十年降低約8 mL/min；然而，因為中高齡通常具有較少的肌肉量、且活動量較年輕成人少，因此可能會因血中測出的血清肌酸酐偏低（肌酸酐的來源是橫紋肌），而誤導臨床判斷，令人誤以為其腎功能是正常的。</h5>
<h5></h5>
<h3>5、藥效學的改變</h3>
<h5>老化使生理機能衰退，以及其體內接受器（receptor）功能產生退化，如接受器數量改變、與藥品接合力改變，細胞內生化反應速率改變等，導致藥品對於身體的作用、或是身體對於藥品的反應不同於年輕族群。某些在年輕成人少見或輕微的副作用，在中老年族群上卻相對明顯。例如使用甲型接受器阻斷劑（α-receptor antagonists）引起的姿態性低血壓（orthostatic hypotension），在老年族群上特別明顯，因為中高齡自主神經系統機能退化，正常調節血壓的機轉無法在短時間內達成，且中高齡的壓力感受器（baroreceptor）調節功能變差。因此給予老年病人這類藥品時，必須特別考慮此副作用之發生。另隨著中高齡腦部的老化，中樞系統合成多巴胺（dopamine）的量減少，相對增加多巴胺阻斷藥品的敏感性，因此中高齡使用metoclopramide （多巴胺阻斷劑），較易出現錐體外症候群（extrapyramidal symptoms）。</h5>
<h5></h5>
<h2>四、中高齡多重用藥 （polypharmacy）的問題</h2>
<h5></h5>
<h5>多重用藥是中高齡用藥常見的一項重要議題，一般泛指同時使用5種以上的藥品。高齡族群常同時合併多種慢性疾病，如高血壓、糖尿病、心臟疾病、關節炎等，常就診多科別或不同醫療院所，使用多種藥品來解決疾病的問題，但多科就診可能會延伸出各科醫師開立相同或相似機轉藥品的情形。醫療改革基金會曾調查發現，65歲以上中高齡中，5成以上有慢性疾病，其中平均用藥種類超過5種者，有67%；用藥超過10種者有28% 。然而，若以不必要藥品為研究對象，使用用藥合理指數（medication appropriateness index, MAI），65歲以上病人在不同的調查下，44〜75%至少服用一個不必要藥品，最常見的不必要原因為缺乏適應症。</h5>
<h2></h2>
<h2>五、中高齡潛在性不適當用藥的問題</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>中高齡潛在性不適當用藥可以定義為——在中高齡族群中應該要被避免的藥品，因為這些藥品引起較高副作用發生率、或沒有足夠的證據證明它們的效益，而且同時存在更安全及有效的治療選擇。使用評估的工具可幫助降低中高齡的潛在性不適當用藥（potentially inappropriate medications, PIMs），而目前臨床上常用高齡潛在性不適當用藥準則，分別為Beers criteria與STOPP  （screening tool of older people&apos;s prescriptions） &amp; START （screening tool to alert to right treatment） criteria，以及台灣在2012年與2019年更新版的PIM （potentially inappropriate medications）-Taiwan。</h5>
<h5></h5>
<h5>雖然這些準則告訴我們哪些用藥是高齡族群應該避免的，但是由於臨床治療所需，我們依然會發現有許多中高齡正在使用這些高風險藥品。因此，除了追蹤、監測可能的藥品不良反應之外，我們也需要評估是否有其他藥品可以替代與使用的必要性。參考上述三種準則，表列出幾項常見老年不適當用藥以及處理的建議。</h5>
<h5></h5>
<h3>1、抗膽鹼作用的藥品 （Anticholinergic Drug）</h3>
<h5>隨著年齡的老化，體內膽鹼生成量減少、膽鹼受體敏感度增加、藥品清除率下降等因素，使中高齡對抗膽鹼的副作用更為敏感。抗膽鹼藥品雖然在臨床上應用廣泛，但其常見副作用包含排尿困難、便秘、認知障礙等，導致在高齡族群中，加重便秘、攝護腺肥大造成排尿困難等問題。因此中高齡用藥選擇上，需要特別考量抗膽鹼藥品使用之必要性與衡量其風險。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、鎮靜安眠藥（benzodiazepines，簡稱BZD）的使用</h3>
<h5>此類藥品使用於失眠、鎮靜、抗焦慮、癲癇或酒精戒斷症侯群，使用極為普遍，包括中高齡者。然而，高齡族群由於生理功能的改變，本身對BZD代謝排除能力差，導致藥品在體內停留時間延長，使其引起的中樞神經抑制作用較年輕族群強，所產生之較長時間的鎮靜作用，可能會增加跌倒及骨折的風險。對於高齡病人的失眠，首先要了解其失眠成因，可先從非藥品治療開始嘗試，如放鬆治療、限制日間休息時間等，其次再考慮搭配藥品治療；而藥品治療的初始劑量應從最低的劑量開始，慢慢增加。以安眠為目的之鎮靜安眠藥，應於睡前或睡眠中斷時使用，考慮選擇短效與長效藥品的搭配，避免病人在白天裡出現昏睡、意識不清、注意力不集中等不良反應。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、跌倒風險之藥品</h3>
<h5>跌倒是中高齡重要的常見問題，跌倒與跌倒相關的併發症是已開發國家第五大的死亡原因。跌倒風險受到多重因素影響，包含內在風險因子，老化後導致平衡感變差、步態不穩、認知功能退化等，以及外在風險因子，如環境、使用增加跌倒風險之藥品等原因。藥品使用是中高齡造成跌倒的重要原因，亦為其中較易改變的因子之一；常見增加跌倒風險之藥品，包括鎮靜安眠藥、抗憂鬱藥品、鴉片類止痛劑等。</h5>
<h5></h5>
<h3>4、常見藥品交互作用</h3>
<h5>中高齡常伴隨著多重疾病，服用的藥品數量與種類也較一般年輕族群多，而使用的藥品種類愈多，其發生藥品交互作用的風險愈大。一般而言，藥品交互作用定義是當兩項藥品併用時，因其相互影響導致藥品本身或藥效的變化。常見藥品交互作用包含藥物動力學以及藥效學的影響。藥物動力學方面，某些藥品具有抑制或促進其他藥品代謝的作用，導致藥品的效用降低或增強，例如磺胺類抗生素會抑制代謝抗癲癇藥Phenytoin的肝臟酵素，導致Phenytoin血中濃度增加，毒性上升。</h5>
<h5></h5>
<h5>而某些藥效學方面的交互作用在中高齡身上，要比年輕人更容易發生，因為在生理上自我調節的機制下降，所以對於這樣的交互作用更為敏感。舉例來說，有前列腺肥大疾病的中高齡，若併用兩個以上具有抗膽鹼作用的藥品，如某些三環抗憂鬱劑或第一代抗組織胺，可能會誘發尿液滯留的現象。除了藥品與藥品交互作用外，因中高齡常見服用中藥、保健食品之習慣，尚有西藥與中藥交互作用、藥品與保健食品交互作用；以及併用會惡化潛在疾病的藥品與疾病交互作用等。</h5>
<h5></h5>
<h3>5、不適合磨粉之藥品</h3>
<h5>中高齡病人常見有吞嚥困難、需要管灌進食之病人，對於這些病人而言，液體製劑是最適合給予的劑型。若沒有液體劑型可以替代，則須將錠劑磨成粉之後給藥。然而，有些藥品因為特殊劑型設計不適合磨粉：如腸溶劑型，其腸衣設計在鹼性環境（腸道）才會被分解，因此可減少胃部刺激，或可避免藥品被胃酸破壞，若磨粉可能造成藥品提早在胃部釋放出來，遭胃液破壞或刺激胃黏膜，失去了腸溶錠的意義。又如緩釋劑型（slow-released）、控釋劑型（controlled-release），為了長時間維持穩定藥品血中濃度或是為了減少服藥頻次，有些藥品會利用緩釋劑型讓藥品在體內慢慢的釋放出來，而磨粉會失去緩慢釋放的功能，將會導致藥品短時間內大量釋出。</h5>
<h5></h5>
<h3>表一  常見不適合磨粉的藥品與原因</h3>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_cf8f1d9174c2406b8ae130307cb0b1d4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>（參見 周正修、 胡昆宜、 高東煒、 羅慶徽，2008。 藥物管灌投予使用之探討。臺灣醫界， 51: 29-32。）</h5>
<h5></h5>
<h2>六、中高齡或照護者用藥應注意事項：代結論</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_397e571eca1146de895ff88f21b6efcb~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>1、給藥時的照護</h3>
<h5>照護者應遵醫囑並考慮病人之生活作息、進食時間、就寢時間，規劃適當的服藥間隔及給藥時間。服藥時也應盡量保持上半身直立，以避免嗆到或噎到。此外，亦須注意正在服用之特殊飲食與藥品間的交互作用，以及留意不宜磨粉的藥品。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、服藥順從性</h3>
<h5>中高齡常因空間及時間感不佳，而忘記服藥，因此自我或照護者可運用器材輔助按時服藥；例如利用鬧鐘、手機、藥品日曆紀錄或藥盒協助，提醒按時服藥。同時，自己或照護者也應了解藥品的作用（為何要服用這個藥品、服用後的好處）、服藥時間、是否需和食物錯開（空腹或隨餐，或與進食相隔的明確時間）、服藥方式等。最後，老年病人自行購買或服用非醫師處方之用藥或保健食品前，應該與自己的醫師或藥師確認，以免造成錯誤或重複用藥。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、藥品儲存</h3>
<h5>自我或照護者應了解藥物正確的保存方式，一般藥品若無特殊保存方式，皆建議放置於室溫、避光、陰涼、乾燥處；除非有特殊指示，切勿放置冰箱、浴室等較為潮濕的地方，以避免藥品變質。另外，針對特殊藥品則應特別注意儲存方式，以免藥品變質或失效。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[談蔡英傑著「益生菌2.0大未來」#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授 《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%AB%87%E8%94%A1%E8%8B%B1%E5%82%91%E8%91%97%E3%80%8C%E7%9B%8A%E7%94%9F%E8%8F%8C2-0%E5%A4%A7%E6%9C%AA%E4%BE%86%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd477b6dc74a40a71b6bcc</guid><category><![CDATA[學老書庫]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 09:02:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授</h6>
<h5></h5>
<h5>《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍。挑選這本書主要的原因是，時下有關益生菌的廣告和產品實在太多，加上中高齡者隨著年齡的增長，好菌漸失優勢，腸道菌相不再多樣均衡，因此如何在生活中正確補充益生菌，透過「養菌顧老」，已成為老年生活中重要的議題。這本書籍雖然已經出版幾年，但仍是國內討論益生菌最為完整的好書，不僅可以作為認識益生菌的入門，也可以在這本書的引領之下，認識學術界與科學界在益生菌研究上的進展，對於個人在生活上的養生保健，或是在健康知識的學習上，都會有重要的收穫。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h2>閱讀的重要</h2>
<h5> </h5>
<h5>台灣即將在2025年進入超高齡化社會，對於中高齡者而言，健康是面對老化最重要的基石，但是健康說來簡單，要做到也不容易，中間的障礙如沒意識到健康的重要、沒接觸到正確的知識、沒在生活中養成習慣等等；這些因素都相互糾雜，導致有人不知、有人不行，有人知而不行，有人行而不知，都提高了健康的風險。而中高齡者日漸老化，對於健康本應更加重視，但接觸的資訊往往過於片段零碎，缺乏完整體系，若能透過有系統的閱讀來改變認知，逐步認識自我的身心變化，並且實踐所學習到的健康新知，都能讓健康的行動更有依據、也更能持久。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a177de96566e4b409a441bd3e2d347c8~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫在2023年即推出「閱讀健康書庫」，逐一挑選國內有益健康的好書，目前已經建置一個微型圖書庫，收集800本的新書、好書，並且逐一分類。其中也收錄國內益生菌相關的書目，鼓勵長者透過Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing, 以達到自我培力、重點摘記、團體分享、以及生活落實的目標。「閱讀健康書庫」也收集有蔡英傑教授歷年來益生菌有關的著作，包括《你不能沒腸識》（2006）、《腸命百歲》（2010）、《腸命百歲2》（2012）、《腸命百歲3》（2019），以及《益生菌2.0大未來》（2020）；前四本都是通俗易懂的介紹，但是《益生菌2.0大未來》與前四本顯有不同，不僅內容更加豐富，也介紹科學在益生菌的最新研究發現，間接幫助讀者了解科學家的角色、科學實驗的設計、科學社群的運作、以及科學的嚴謹與發展。</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>相遇益生菌</h2>
<h5> </h5>
<h5>在2017年9月，筆者首次接觸到益生菌相關的主題，當時在台中一中的同學會上，聽到時任台中榮總腸胃科主任的連漢仲同學，為大家介紹腸胃的養生保健，並且提到「糞菌移植」，即將健康人的糞便透過採菌製成膠囊，用來治療並重建病人的腸道生態，也就是目前所稱的「腸道微菌叢植入治療」（Fecal Microbiota Transplantation, FMT）。當時同學們目瞪口呆，但如今這項治療已為美國FDA認可，台灣也已有條件的開放為常規的醫療項目；美國甚至也有收集正常人捐贈的糞便資料庫，也有商業性的公司提供幾千元台幣便可分析糞便，提供菌相組成分析，作為生活和飲食的建議參考。個人也注意到國外探討益生菌的書籍中，也提到中國在宋代的文獻上，也有用「黃湯」（糞便）為病人治病的作法，彼「黃湯」即與前述「FMT」相似；其中的共通和關鍵，都是和本文討論的「益生菌」有關，只是古人「知其然，而不知其所以然」。</h5>
<h5> </h5>
<h5>現代的科學家有了基因定序的方法，在傳統「界門綱目科屬種」的分類下，也已經能夠透過基因定序分辨每一「株」菌，加上動物實驗和人體實驗也累積了更多的科學數據，往前跨出重大的一步，但即使如此，目前的科學也尚未完全「知其所以然」，但這也正是吸引科學家競相投入研究的原因。傳統中醫善用藥材，講究調理，似與透過益生菌改善腸道生態有關，而腸內菌相改善不僅需要「益生菌」（probiotics），更需要「益生質」（prebiotics） ──也是好菌的食物；說不定哪一天，科學家也將發現中藥正是最好的「益生質」，古人也是養好菌相，再透過時下「腸腦軸、腸腎軸、腸肺軸」等等觀點，逐步透過提升免疫達到養生祛病，也不無可能吧！</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的作者</h2>
<h5> </h5>
<h5>本書作者蔡英傑教授是連漢仲的老師，也是我多年的好朋友。蔡教授是國內益生菌研究的先驅之一，本身是日本東京大學的農學博士，記得20幾年前，我在創辦罕見疾病基金會之後，為了解日本民間稀少疾病組織的運作，曾經拜託蔡教授協助安排赴日參訪，當時即已了解他正在研究極為冷門的微生物課題；知道他經常在外帶領學生採集發酵後的菌種，逐步建置菌庫進行分析，也擔任食品產業界的顧問，想當然爾，當時都是一些和發酵有關的低廉食物產品。</h5>
<h5> </h5>
<h5>殊不知物換星移，科學界開發出基因定序的工具和方法，在完成人體基因定序之後，這項方法漸趨成熟且價格日益低廉，美國歐巴馬總統更在2016年推出「國家微生物體計畫」，將基因定序應用在微生物的識別，才打開潘朵拉的盒子，由糞便認識腸內的奧秘才變成可能。如今益生菌研究已經成為科學與醫學的顯學，每年發表的論文不斷攀升，相關的研究也從消化、代謝、肥胖、免疫、皮膚、口腔、癌症，直指與腦部相關疾病的關聯，如憂鬱、自閉、過動、注意力不集中、帕金森症等；甚至在部分的罕見疾病和COVID-19的治療上，也都獲得極大的關注。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授本身是微生物的長期研究者，對於科學研究知之甚詳，加以過去也參與過產業的協助與政府規範的訂定，對於國內的技術與市場也深有認識，基於學者與科學家的角色，費力完成這本200多頁的著作，對於普及益生菌的教育和推廣幫助極大。近年來，蔡教授也參與產業技術轉移，開始將多年來找到的好菌K21、PS128、PS23等加以生產上市，並且運用產業資源推動多項臨床實驗，都有助於了解益生菌對於人體健康保障的潛力，實為國內少數集益生菌教學、研究、推廣、研發於一身的指標人物。</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的特色</h2>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_af6111f28e4048c3aab0c07b96b083e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在55歲左右，我就在想像退休的生活應該如何度過？體認到過去所讀的書，都是為工作、為教學、為研究而讀，往往對於真實的生活助益不大，退休不是應該要為「生活」而讀嗎？因此也養成每個月走入台北市立圖書館，以每個月讀完十本養生保健的書籍為目標。多年下來，逐漸建立自己的保健認知，並且嘗試在生活中落實，包括持續補充多樣的益生菌，而這也是後來推動「閱讀健康書庫」的遠因；希望幫助中高齡者「知而後能行」，並在生活中養成習慣，日以繼夜以「複利」方式累積自我健康。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去我喜歡從圖書館借來兩種類型的書籍，一種是翻譯自日本的養生保健書籍，往往輕薄短小、簡單易懂、著重插圖、講究實用，且多數為醫師所著；另一種則是翻譯自英文的保健書籍，頁數常是數百頁起跳、著重科學學理、研究成果、歷史案例、以及深度性的討論，常常是由專家學者或知名記者所撰寫的暢銷書。前者易讀、方便快速、生活實用、即知可行；但是後者，則需要慢慢閱讀消化，頗具廣度與深度，快是快不來，但閱讀之後，會讓自己的保健知識更具體系。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授所著的書，兼具上述兩項特色，既具有前者的生活實用性，也有後者知識的教育性。另外，又有一項特色就是研究的科學性，娓娓道來具體的研究案例，相互比對印證，就如同科學研究中的文獻回顧一般；相較於消費者與讀者的關注不同，若您是帶有研究意識的學生或研究者，閱讀時腦中可能浮現的不是如何買對益生菌、如何知道益生菌的功效，而是自我探問益生菌預期可以有甚麼效果？為甚麼會有這種效果？這種效果在科學上如何認定？</h5>
<h5> </h5>
<h5>對於迫切講究立即可用的讀者而言，建議可以直接跳讀最後一章，即第6章「益生菌使用的關鍵Q&amp;A」。這一章正是要回答絕大多數消費者的問題，因為面對市面上眾多的益生菌品牌，您心中的疑惑和混淆，都可以從這12道問題中得到答案和建議；而這本書的第6章，也是我目前看過，對於消費者在購買前、或是食用益生菌前，國內最完整的專業建議了。</h5>
<h5> </h5>
<h5>但是如果您不只是要當不吃虧的消費者，不是只要買對、吃對，而是真正關心益生菌如何有助於健康，也期待蔡教授將生硬的科學轉換成易懂的解釋，這樣就推薦應該從第一章開始慢慢看起；因為蔡教授會廣泛的談到益生菌的前世今生，如何從不起眼的微生物變成各國競相研究的對象、益生菌研究的人與事、益生菌的分類、產業、功能、與疾病和身心健康的關聯等，讓我們對於益生菌的理解更全面。而且除了蔡教授所撰寫的本文之外，本書尚有10位學者、專家、醫師等，也從不同的角度和專業，來推介本書或參與益生菌的討論，在在擴大了讀者學習的視野。</h5>
<h5> </h5>
<h2>Beyond益生菌的「科學那些事」</h2>
<h5></h5>
<h5>多年來我廣泛閱讀益生菌的相關資訊，個人已持續服用多年，也在生活中推薦給親朋好友使用，大家使用後的經驗，普遍反應都相當正面。但因為益生菌並非藥物，無法立即看到效果，而是著重慢慢調整自我的腸內生態，以達到促進消化、提升免疫、以及綜合的保健效益，因此使用後仍需一些時間來體驗和觀察。目前市面上益生菌的產品極多，也分別強調特定菌株的特殊化功能，而益生菌因被認定為食品管理，市場進入門檻不高，但是價格並不便宜，為了保障自己的健康和保護自己的荷包，建議讀者於購買前或使用前，都可以先閱讀蔡英傑教授這本好書。書中沒有建議您購買哪一種產品，但卻教您如何辨識產品的好壞，以及Beyond益生菌的「科學那些事」，實在值得全家人一起當成學習手冊來使用。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e7dd83b97af4f95adb4cde78a1da817~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[佳齡合唱團的音樂魔法#03期]]></title><description><![CDATA[文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任 背景 財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BD%B3%E9%BD%A1%E5%90%88%E5%94%B1%E5%9C%98%E7%9A%84%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%AD%94%E6%B3%95-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd466c70da193e042c6159</guid><category><![CDATA[學老社群]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:54:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_711663a7e048444aa7fde4aeb9b6a22c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a7516f58d2fa410e9ebef845a7678ef7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>背景</h2>
<p><br /></p>
<h5>財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱團的確能顯著提升失智症者的生活品質與促進溝通，而照顧者也回饋生活品質、自我價值、社會支持、溝通都有顯著的改善（參見Mittelman, 2018）。</h5>
<p><br /></p>
<h5>由於發現失智合唱團在英國和美國運作多年，有了很不錯的成效，因此便在三峽佳醫公共托老中心籌設了新北市第一個失智症合唱團—「佳齡合唱團」，合唱團由平均年齡80歲的輕中度失智症長者組成，希望透過音樂來豐富這群長者多元的生活樣貌。「佳齡」這個名字也富有意義，一方面是這群曾走過戰亂和貧困時代的長輩們，多表示現在是他們生命中最美好的年紀；另一方面，也代表了希望失智合唱團可以成為社區的好鄰居。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>使命</h2>
<p><br /></p>
<h5>除了為長者帶來樂趣和活力，「佳齡合唱團」還有另一個重要使命，即化解社會對失智症患者的刻板印象。佳醫健康基金會董事長蘇秀鑾即表示，希望透過「佳齡合唱團」的成果，讓台灣民眾看見失智症長輩的潛力，並改變社會對這個疾病的固有觀念。</h5>
<p><br /></p>
<h5>失智症是一個讓家庭陷入無奈的病症，不僅讓患者感到自卑和絕望，也給他們的家人帶來極大的壓力，「佳齡合唱團」的成立，希望為他們和社會帶來感人的轉變。這個音樂團體的目標，是作為失智症長者的一個平台，期待讓他們能夠透過音樂和合唱，重新找回自己的自尊和自信。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>和聲</h2>
<p><br /></p>
<h5>在合唱團成立之前，有一位失智症長者因一次跌倒而住院，對自己的身體感到沮喪，認為自己成為子女的負擔。然而，參與合唱團活動後，她的生活發生了巨大的改變。她不僅能參加中心的課程，還積極參加合唱練習，情緒變得開朗，體能也有了明顯的改善。更令人感動的是，她開始鼓勵新的合唱團成員參與活動，為她們注入信心和希望。</h5>
<p><br /></p>
<h5>家屬也表示，自媽媽參加合唱練習之後，現在回家他們也會鼓勵孩子跟奶奶一起練習唱老歌，增添生活中些許的歡樂。儘管媽媽有時會忘記歌詞，但能夠一起開口合唱的片刻，彷彿回到過去──媽媽還沒有生病前、精神奕奕的模樣。合唱團的外出表演時刻，也成為家人間能彼此交流的正向共同話題。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」的音樂表現也受到社區民眾的高度評價。2023年4月，他們應邀參加李梅樹紀念館「梅樹月」的開展典禮，與北大悅爾絲竹樂團一同演出。現場約有80位民眾，其中三峽區區長施玉祥表示：「第一次聽到佳齡合唱團的歌聲，很感動聽到長輩渾厚充滿磁性的歌聲，真的是充分展現強韌的生命力！」</h5>
<h5>演出後有家屬主動來表達，自己曾有照顧失智媽媽多年的經驗，知道要能讓失智者出門到美術館，進行優雅又從容地表演，是需要集眾人之力才能完成的艱難任務。因此看到表演覺得特別感動，很肯定我們的努力和用心。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>展望</h2>
<p><br /></p>
<h5>從2024年起，「佳齡合唱團」將用歌聲推動台灣成為接納失智的社會，期待持續以音樂和歌唱的力量，將這個特別的合唱團帶向台灣不同的角落。我們也計劃未來在台北、台中、高雄及屏東等地區，邀請更多社區有興趣的民眾來參與，一起認識失智、友善失智，也創造台灣更大的包容力量。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來希望和歡樂。合唱不僅讓他們重新找回自己的價值，還為社區帶來了溫馨的音樂和美好的回憶。我們相信，音樂的魔法可以改變人們的生活，而「佳齡合唱團」正是這一魔法的生動體現。</h5>
<h5> </h5>
<h6>參考文獻</h6>
<h5>Mittelman, Mary Sherman. 2018. The Unforgettables: a chorus for people with dementia with their family members and friends. International Psychogeriatrics, 30(6): 779-789.</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>「佳齡合唱團」簡介</h2>
<p><br /></p>
<h5>平均年齡：81歲</h5>
<h5>成員人數：30位</h5>
<h5>所在地址：新北市三峽區文化路59號5樓</h5>
<h5>練唱時間：每周三下午2:30-3:30（歡迎有興趣的民眾一同加入）</h5>
<h5>演出經驗：</h5>
<h5>2022年，國立臺北大學USR計畫「第三屆老大人音樂節」</h5>
<h5>2023年，梅樹月開展典禮、恩主公醫院國際失智日開幕活動</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[在求學之路遇見自己#03期]]></title><description><![CDATA[文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員 回顧前塵 回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%9C%A8%E6%B1%82%E5%AD%B8%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E9%81%87%E8%A6%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd4455c586c20fd0ac7a39</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:50:33 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_fff9b9a59f3a4fe6892665755f6ff595~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_912,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員</h6>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_f3bf23949e1d480a811207d624e1b1b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>回顧前塵</h3>
<p><br /></p>
<h5>回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣，開始迎接職場中的各項競爭與不斷變革的挑戰。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而職場與校園最大的不同，乃在於它非「容錯」的學習場域，指導與知識傳承亦非同儕之間天經地義的義務。在過去非網路時代，知識的取得不若目前容易，競爭的過程得經常面對「試誤」的挫折，再再體認「學然後知不足」的道理。逐漸職場中的創新與變革，早已成為顯學，即便過去在實務上累積了豐厚的職場能力與經驗，但拿到現在用以決策未來的事務，恐怕幾經時代巨輪的快速飛轉，早已差之毫釐失之千里。「多元的學習整合能力」在產業界線模糊，商業模式導入技術與服務創新後，早已成為職場必要的競爭能力與特質；學歷原是視野的墊腳石，但也嘆息望見被封印在吹彈可破畢業證書下的青年化石。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h3>起身嘗試</h3>
<h5>於是我孤身踏上了這段不凡的學習之旅，期待逐步循著學術的等高線向上攀爬，替我開啟一片能融會悠遊於遼闊知識的雲端。藉由學術體系，架構性與系統性的學習訓練，期以補強思維邏輯不夠嚴謹之處，來跳脫自我學習方法上慣性的盲點、與可能取材偏誤造成的錯誤與限制，以此來厚植知識力與資訊判斷力。尤其近年資訊爆炸，各種偽訊息被佯裝在眾多新穎的創新詞彙裡，不假思索則難以辨識，容易照單全收，以致錯誤決策；醒著卻渾渾噩噩，倒不如睡時的清醒，都是影響重返校園的動機。</h5>
<h5> </h5>
<h5>雖然產業隨著市場快速變化，然而學術理論為產業實踐最基本的判斷基石，能有效縮短產業發展中試誤的過程；況且就學習成本而言，重返校園學習絕對是「性價比」最高，且最能獲得無私授業的學習場域。藉此來具足人生下半場更多嘗試跳脫經驗值的底氣與勇氣，擴展職涯的眼界並創造機會，實踐知識經濟的價值，同時為人生下半場的各項決策找到真正屬於自己安佇立命之所在。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>尋找方法</h2>
<p><br /></p>
<h5>當專注腳下，期望逐步踏實時，時間管理是最大的挑戰，在有限的時間內必須面對繁重的工作、課業與兼顧生活，體力與意志力都是莫大的考驗。「正確的心態」是支持這條求學之路是否能堅持走完的最關鍵因素。然而學習最大的自我反饋，就是用最有效率的方式、把所有授課講師所教授的內涵全部學起來，但中高齡在學習旅程之初，卻很容易遇到撞牆期，閱讀、思考、學習像是重新結識的老朋友——既熟悉又生疏；原以能駕馭的記性早已馳乘遠去，因此找到屬於自己的「學習方法」才是進步的真正原動力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在閱讀上以段落紀錄摘要的方式來取代長篇閱讀，再以片段的摘要建構組合成易於內化的文字說明，來彌補記性的不足，也更有效率。在思考上必須不斷與學伴利用相互提問的方式，來檢核是否有邏輯上的漏洞，才能透徹明晰。而在學習的方式上，可向各科別拔尖的同學請益，善用並融會自己原有的學習方法，逐步從中發展屬於自己更有效率的學習方式，這無法一蹴可幾，但此後就如虎添翼了。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>享受學習</h2>
<p><br /></p>
<h5>在心態上，必須保持學習的初心，經常自我檢視、自我對話，為各項日常及短、中期目標排出時間分配的權重、與處理的優先順序；必要時隨時修正，以取代時間壓迫所帶來的焦躁，才不致不求甚解、囫圇吞棗的學習。若將繁重的課程視為傳授武功祕笈的演講活動，看著穿梭於講台上的講師，傾畢生之精華滔滔不絕、振振板書，作為學生還能在台下拜科技之賜，或以智慧型手機拍下板書以取代手抄筆記，或還能被允許啜飲著手搖飲料，剩下僅需專心聽講思考內化所傳授的內涵而已，在這樣舒適的殿堂下獲取知識，是何等輕鬆快樂幸福的事。</h5>
<h5> </h5>
<h5>而若能將考試當如華山論劍的試武大會，這樣就有趣多了。專注於檢視自己所學是否已經內化成為常識，時辰之內精準接招反應，即能通過試煉，以正確的心態及方式學習，自然就能在考試的關卡上所戰皆捷；這些紀錄像是戰袍上的榮譽勳章，逐漸強化求學之路的信心與實力，課程反而變成增加戰力的方式。</h5>
<h5> </h5>
<h5>學習之路說穿了就是不斷實證的過程，與產業無異，愈加投入並以正確且嚴謹的邏輯修正錯誤，愈加堅實與平坦。在學習過程中難免遇到不易跨過的難牆，最重要的是主動尋找學習資源，無論是學校圖書資源的借閱與線上資料庫的利用，或是與平時建立良好關係的學長姐們，請其在學術道路上作為自我提攜的教練，都有助於在學習的道路上不偏離正軌。當然同學之間的討論是不能少的，也是最有助於打開自己思維漏洞的方式，時而用他人的思維看問題，換個角度可能就豁然開朗；知識的泉源就如醍醐灌頂般，澆得一身舒爽。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>世代共學</h2>
<p><br /></p>
<h5>每位重返學院的二度就學者，都有不同的動機背景與目標，各自精采。同時因同學間年齡的跨距較大，際遇與認知各不相同，對成天在線上打遊戲把玩電子產品、卻不知道什麼是BB CALL的「屁孩」，與自豪能導出數學公式、算微積分卻不懂什麼是8+9的「老耄」，彼此玩笑似的嘲諷，在課堂間討論時經常詫異相望，懷疑彼此是同住一個星球的另類生物；但也因為這樣，撞擊出銀河系般廣闊知識的天際。</h5>
<h5> </h5>
<h5>各領域的教授像是引路人，串起世代的差異，因為傳道、授業、解惑是其天職，況且學術研究像是終身使命，如同矗立在專業海域的燈塔，看著前仆後繼知識的浪湧奔向沙灘，因為長期研究，總能述說那些是不合時宜的、如何早已被沖刷退潮，更能說明留在沙灘上給莘莘學子撿拾的知識，為何得以在現在變得彌足珍貴。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而時代與時俱進，人類文明的巨輪已發展到由AI再向前跳躍，因此必須拋開舊有的執著，面向青年共同學習，才能在時代裡活出自己。而年紀相近的師生的關係，能同理也能各自主張，可以是單向的學術專業獲取，也能是雙向的產學實務交流回饋。然而亦師亦友是師長們愛護與氣度的展現，維繫這樣純粹且難能可貴的良好關係，將是人生中最正向的獲益。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>看見自己</h2>
<p><br /></p>
<h5>而今回顧這一路兀自扛起行囊，獨自啟程，途中試探過自己的堅定，懷疑過對頂峰美景真切的渴望，也質疑過這一切價值是否真能體現。自知放下即能悠然日常，痀瘻強行也未必順利，此行的真正意義到底是拚比別人頭頂的皇冠，還是為了僅只於在別人眼中證明自己，抑或是期待藉此補足對職位的追求。如是為何，如不是又為何；但不論為何，不同的只是在不同的道路上前行，同的是依然得專注腳下向前邁進。</h5>
<h5> </h5>
<h5>頂峰的美景依然，轉彎處的驚奇乃因我抬頭所望，是自以為是的執著，還是分別心的傲慢。途中偶有同行，然而疲累沉重的箇中滋味只能獨自承受，像在一個人的武林中拚搏。在疲累的持續前行中暫歇腳步，突然遇見了自己，赫然發現所有的武林竟是自己虛構的場域；環顧四週，沒有武林只有自己腳下，逐步踏實的真實，早已千舟已過萬重山！</h5>
<h5> </h5>
<h5>慶幸自己當初鼓起勇氣選擇這條求學之路，過程中跋山涉水的艱辛，是人生道路上的一段重要的修行，讓我重新認識、發現了自己，更堅定了面對人生的態度。相信不管何種年齡，追求知識的道路，都會是一種啟迪，相信沿途也一定會遇見更加燦爛的自己，絕對值回票價。</h5>
<h5> </h5>
<h5>（編按：作者為國立臺北大學企管系進修部畢業，畢業成績優異曾獲國立臺北大學飛鳶獎；53歲時以筆試考入國立臺北大學企管系碩士班，目前仍就學中。其再度就學的經驗與心得，於超高齡化社會來臨之際特具意義。）</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[崑曲與退休生活#03期]]></title><description><![CDATA[文／周博裕　鵝湖月刊社執行長 一、 緣起 我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%B4%91%E6%9B%B2%E8%88%87%E9%80%80%E4%BC%91%E7%94%9F%E6%B4%BB-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd3acf6b49994534837134</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:40:32 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b761e143bc004a678d8947a3893425d5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_633,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／周博裕　鵝湖月刊社執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>一、 緣起</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6dc93e3d845d4980b3c7024b66e5e57b~mv2.jpg/v1/fit/w_475,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚，開心回家。我的目的是要學生們「能思、能文、能言、能行」，在某個意義上期待他們未來成為「全能」的將才，但也隱藏我背後傳承中華文化及哲學義理的心思。這是我第一次與「戲曲」結緣，也應該是此輩學員們生命中的唯一。</h5>
<h5> </h5>
<h5>後來到紐約，內人帶我去看百老匯的《悲慘世界》，我深受震撼；週末則陪岳母及內人看京戲，自然當時的程度只能看懂劇情故事、中國戲曲等簡單的內涵。崑曲的興盛是2001年，也被<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD%E6%95%99%E7%A7%91%E6%96%87%E7%BB%84%E7%BB%87" target="_blank">聯合國教科文組織</a>列為「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%8F%A3%E8%BF%B0%E5%92%8C%E9%9D%9E%E7%89%A9%E8%B4%A8%E9%81%97%E4%BA%A7%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BD%9C" target="_blank">人類口述和非物質遺產代表作</a>」，此時，我的戲曲世界才進入另一層次。</h5>
<h5> </h5>
<h5>事實上，當年我為學生辦的就是「儒學營」，我試圖將中華文化最好的元素帶入營隊，含戲曲。與我合作規劃的教授伙伴，奉命來說服我，希望我不要折磨學員，結果鍛羽而歸。營隊結束，他特地打給電話給我謂：「的確不錯!」。我認為「儒學營」不是「快樂營」，我試將「戲曲」與「哲學」結合，期望帶領學生從戲曲進入境界更高的義理世界。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>二、崑曲與百老匯</h2>
<p><br /></p>
<h5>我從事文化教育推廣工作，從大學轉進唯一推廣「當代新儒學」的鵝湖月刊社及東方人文學術研究基金會，其實我大學時就被我的老師王邦雄教授推薦進入，是免費義工，在鵝湖月刊社成立第三年就進入；鵝湖月刊社至今多年未停，馬上就要滿五十週年。對我來說無所謂「退休」，此與一般人不同，若要我說出退休者在文化活動上的需求，似乎有點困難。我只能說一定要有，否則生命會「乾枯」，至於甚麼樣的文化活動，我無法替他人做任何建議，只能分享我的經驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」與「百老匯秀」是兩個世界，一為「寫意世界」，一為「寫實世界」。「百老匯秀」是要槍有槍，要炮有炮，很具體。變成電影會失去現場感，震撼力消失，如《悲慘世界》拍成電影之慘狀，屬「寫實世界」可以吸引很多觀光客看，賣座太好，並可以演十幾年，因很熱鬧。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」只有二椅一桌，用唱或身段等，來感覺千軍萬馬或美麗花園。去欣賞是它的身段、眼神、舞蹈等等，即身體能表演的全部表演出來，手指、含水袖等。娓娓道來，慢慢的，不急躁。要上舞台身段，自然其中要有真誠、氣質。眼神都要訓練好幾年，方可出場，手指示蓮花指要有力又要自然，有任何造作觀眾都會不滿意。也要字幕，因全是文言文。用簡體字則不美。且很前衛，女生追男生、道姑談情說愛、尼姑思凡等等太多精彩的戲，重覆看百看不厭。但要看是誰演的？訓練、氣質不夠，觀眾會中途跑掉，自然只有我。</h5>
<h5> </h5>
<h5>崑曲很雅，京戲則屬俗。崑曲劇種很特別，與其他劇種混演會遭人罵，也許又只有我。崑曲屬「寫意世界」，單獨只有舞蹈，不知屬哪個劇種？要看懂很難。我也看過大學生的崑曲表演，出場腳發抖，但我仍打賞給社團伍佰元以示鼓勵。其實京崑都很難，要背長長的腳本並演出，非常人所能為。且崑曲又是文言文，非白話文。崑曲是「腦補」，此是大陸的說法，即需要看者自己去想像補充，空的成為有。</h5>
<h5> </h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_36ec5acd65dd48c3bd58cfb264bdb6c9~mv2.jpg/v1/fit/w_844,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>白先勇的青春版《牡丹亭》經多位教授、專家的協助，加入書法、舞台設計等與「崑曲」調合不衝突，且具美感的因素，讓舞台展現更精彩，不是只有二椅一桌。其他崑曲亦同，新的安排更具美感，因而吸引更多人。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>三、崑曲在兩岸</h2>
<p><br /></p>
<h5>崑曲在台北的表演不如大陸，大陸是「搶票」，不管老中青都喜歡。但我不會特地跑去大陸看，因字幕是簡體字就不美。大陸劇團至台北演出則可能場場滿，滿到什麼程度沒特別去注意。且是正體字，就是飽滿的美。大部分是較年長來看。有一次一批北一女學生，被國文老師推薦來看，因是首次看就「嘰嘰喳喳」，我們只好忍受。</h5>
<h5> </h5>
<h5>台北年青人不來看崑曲，也許是被「去中國化」所左右，甚為可惜。而崑曲之表演地點則以「城市舞台」屬最佳之演出場所，其他演出地點，我只好現實接受，縱使是「國家戲劇院」都難比。「城市舞台」看崑曲應屬高級享受。「大稻埕戲苑 」我長期觀察，觀看人員始終不多，應是價錢及劇團因素。</h5>
<h5> </h5>
<h5>大陸崑曲女神單雯來台演出，我從「中山堂」看起，戲後卸妝簽名，就像鄰家女孩般，當時未成名、未成為大陸「女神」時，也與她人有不同的氣質。上妝真的就是「女神」，與她搭演的施夏明（現也任江蘇崑劇院院長）師父不同，氣質亦是不凡。穿戲服與不穿戲服演出，我都看過，在誠品書局演出也很精彩。她們都先後得「中國戲劇梅花獎」，單雯還拿第一。最近的新搭檔張軍，有「崑曲王子」之雅稱，也是「梅花獎」得主。我未完全注意演員的背景，只關注是她們的演出。</h5>
<h5>她們來台不管在劇場或見面會，我都參加。上次《西樓記》連看五場，最近的重逢《牡丹亭》也連看三場，錯過一場見面會，因票早被搶光。</h5>
<h5> </h5>
<h5>本地的崑曲我當然也會追著看，尤其之前疫情下，大陸劇團無法來台，就只能看他們。台北的現況當然差大陸許多，要追上很難。我不是「追星族」，只是「欣賞者」。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>四、美的極致</h2>
<p><br /></p>
<h5>於我來說，欣賞崑曲是為了欣賞其「美」，此與我的背景相關，當做休閒，也當做功課；卻從不想去當「票友」。但曾經看白先勇的青春版《玉簪記》DVD，近百遍，看到錄影片壞掉，正頭痛如何是好？所幸有好友幫我安裝機器，直接從網路看，bilibili網站都有，家用電腦都可看。</h5>
<h5> </h5>
<h5>美的極致就是如此？與學問上是可結合的一件事，相互輝映。此是個人特殊的背景，未必適合他人。但純看崑曲，性情氣質必然不同。有人追星，追至日本，崑曲與日本「能劇」結合，我認為「執著」太深。此話無意批評其他劇種及追星人。</h5>
<h5> </h5>
<h5>哲學大師牟宗三先生也是「京戲迷」，他在世時崑曲並未興盛，那不然他又是一位「崑曲迷」。牟先生說：「反照判斷（reflective judgment）既不屬於知識判斷，也不屬於道德判斷。康德就通過反照判斷這個觀念把它拉進判斷力裡面來，從而對它作出批判。並且，拿反省判斷來溝通知識判斷與道德判斷這兩個世界。這不最後的成於樂嗎？這不最後的和諧（harmony）嗎？美就是擔負這個責任。」（引自鵝湖月刊出版，牟宗三先生講演錄108年3月，第8冊《康德美學》，頁111）。我不應於此多做解釋，但此即是個人走進崑曲劇場的最大原因。我也無意在此賣弄，畢竟兩者都很難，在人生的課題上都是。也不是簡單的「看戲」而已。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>五、重讀古籍</h2>
<p><br /></p>
<h5>「退休」並非一切終止，是在等待另一件事發生。人生是「生生不息」，那自然會有許多事要去做，看戲只是其中一件事，不是全部。前單指崑曲，可研究的部分就有許多，您要單純當做「休閒」亦可，培養「氣質」也甚為重要。我另給的建議是再將《論語》、《孟子》、《易經》書本拿出來，讀給自己的心靈及人生。讀《易經》不要走向算命之途，直接讀本文。人生一切由自己掌控，進而推廣至家人及社會，如此方可以說是「幸福的人生」。但幸福不會從天上掉下來，要靠自己去「奮鬥」。最後我將我製作的「水自茫茫花自紅，統觀蕩盡奪人心」影片資料提供出來，在YouTube打上這些字眼即可看到。也做為本文之結言，並獻給看官們做為獻禮與祝福。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[以書會友 不知老之將至#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾季隆　台北內科週報發行人 尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BB%A5%E6%9B%B8%E6%9C%83%E5%8F%8B-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E8%80%81%E4%B9%8B%E5%B0%87%E8%87%B3-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd38827ecfe9d9ccb8c1e6</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:00:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾季隆　台北內科週報發行人</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！</h5>
<h5> </h5>
<h5>如何「發憤」，以致「忘食」？又如何「樂以忘憂」呢？雖從《論語：述而篇》沒有看到下文，無從得知孔子老人家是怎麼個想法，但是以我75年來的親身體驗，也可以談談，或能提供大家參考一下。</h5>
<h5>歷代的書，有浩瀚書海之喻，是人類智識的結晶，藉著文字代代傳承；朋友，有「友字天下情」之喻，如果沒有朋友，人生必然是孤寂的，那還有什麼情趣可言？一個人發憤，所謂「十年寒窗無人問，一舉成名天下知」，即使在今日的創就業，若有心出人頭地，也必定要十年磨一劍，才能讓人刮目相看。那，閱讀的工夫是不可少的了！若「獨學而無友，則孤陋而寡聞」，便需將「書」和「友」牽連在一起，達到相輔相成的效果。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>他怎辦到一天看一本書</h2>
<h5> </h5>
<h5>從1975年，我在政治大學新聞研究所畢業的第二天，自己告訴自己：「以後看書，不再為了考試、升遷或任何目的，只想從書得到樂趣」，便每天看書，什麼書拿到手翻閱一下，只要喜歡就看，不知不覺從三個月看完一本，數年後進步到一週看完一本，又數年後進步為每天看一本，到現在習慣已養成了，再忙碌的話也平均每天看一本。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去，有些朋友曾問我：「怎麼可能一天看一本書？」其實說開了也沒有祕密可言，天下的書都是參考前人的著作，再加上自己的心得與創見而成，依80/20法則，只要書看多了，大部分都不必細看，每本書都找出前人沒談的部分就可以，豈不是得來全不費工夫？</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>書不在看得多 要懂得用才好</h2>
<h5> </h5>
<h5>看書，當然不是快就好，也不是多就了不起，而在於「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，更透過我創辦的「無紙報—台北內科週報」為媒介，我藉著「互助共學」的交流模式，以提升個人的學習與競爭力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>累積了大約49年的功夫，我才懂得「書在友中」的道理。閱讀，是開啟學習的最佳管道；朋友，不只是增進學習效果，而且能夠相輔相成，使生活不斷進步和發展。以書為友，正是將書的作者視同自己親近的朋友，一卷在手，可以突破時空的限制，無拘無束的談天說地，增益自己所不能！若能再進一步的以書會友，藉「無紙報—台北內科週報」無遠弗屆的傳播力，讓自己學習所得能夠「不論識與不識」廣與朋友交流。和書友相交一段時日之後，再進一步以友為書，好好「閱讀」朋友這本書，並從朋友學到許多書本上沒有的學問。</h5>
<h5> </h5>
<h5>以「學老」來說，老化，是一種自然現象，也是現代超高齡社會必須學習的課程，可是向誰學習呢？向書和友學習，便是最佳的管道！可惜過去「讀書會」重視的是，「富家不用買良田，書中自有千鍾粟；安居不必架高堂，書中自有黃金屋；娶妻莫恨無良媒，書中有女顏如玉」，而不在交友！若是「書友會」，則將書和友的關係合而為一，將可發揮極大的「學老、忘老」功能。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>逆轉人生五怕 開創第二春</h2>
<h5> </h5>
<h5>素有長壽之國稱譽的日本，將「老人學」（Gerontology）譯成「創齡學」，它的本意是指人類雖然「生理年齡」會隨著歲月的不斷地增長，但仍能以全然不受限的「精神年齡」來正面思索人生課題，繼續築夢、追夢，不斷地開創充滿挑戰的人生第二春。</h5>
<h5> </h5>
<h5>通常說來，創齡者在人生晚霞時期將面臨「五怕」的問題，所謂的「五怕」，這裡指的就是：創齡族一般所擔心的「怕死（臨終）、怕病（患疾）、怕無伴（寂寞）、怕貧窮（無財）、怕舞台喪失（掌聲消失）」。這五種，都是「創齡族」要面對與克服的生命課題。不同的是，對於吉澤久子（以101歲高齡安詳辭世的日本作家）來說，「年老是很好的事情，代表你有非常豐富的人生經驗、更多的知識和生活經驗，所以不要怕老，老是很美好的事情。我們年輕時看夕陽，總是嫌夕陽匆匆，一下就過了。年紀變大，即使夕陽下山是那麼短暫，還是感到美好，這就是年齡帶來的美好感受。」</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>怎樣實踐 老是很美好的事情</h2>
<h5> </h5>
<h5>自從看過很多老後的書，包括吉澤久子寫的書，我「以書為友」之後，才領略了「老」的真實涵意，懂得「老是很美好的事情」，自然就不怕老！同時，我更發現了「閱讀」不只是「讀」，更要「閱」，而「閱」指的是「閱歷」，也就是跳脫文字的阻隔，直接吸收作者的人生經驗。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_05177e026b084e8c93b3c759711bd11c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>之後，在重讀《傳習錄》時，對陽明先生所說：「知者行之始，行者知之成；聖學只一個功夫，知行不可分作兩事」，便有深一層的體悟。原來只有知而沒將自己的所知所學落實在行為上，知道得再多也不是真知，而且除非付諸行動，才能領悟其中的道理。換言之，透過「以書會友」，我們實際印證書中所學，才能夠將他人的經驗化為自己的體驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>有一句話說：「讀萬卷書，行萬里路」，我以前讀書不求甚解，以為萬卷書是一萬本書，或是很多很多書；萬里路是指到過很多很多地方，後來才明白這句話的意思是說：「多讀書、多實踐」啊！只要能夠師法孔老夫子（他在當時可以稱得上是高壽）的「發憤忘食，樂以忘憂」策略，落實「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，樂在其中，便可達到忘老的境界，尤其對創齡族的「五怕」，連年輕人都再也不用耽心了！</h5>
<h5></h5>
<h5>(編按:本文作者投入媒體經營一甲子，從1964年就發願要創辦一份報紙，以「驅動媒體、媒體驅動社會改善」為念。曾歷任國會記者、總經理、總編輯、副社長、日報執行長等職；於2007年創刊無紙報「台北內科週報」，並於2015年創刊「富貴有道週報」。目前也成立數個書友會，包括有「爸飛特滾雪球書友會」及「省時省力圓夢書友會」等，透過「互助共學」，期能移風易俗。)</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[靜思是學老者源源不絕的動力#03期]]></title><description><![CDATA[文／陳國鈞　景美高中退休教師 欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。 何謂老？...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%9D%9C%E6%80%9D%E6%98%AF%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%80%85%E6%BA%90%E6%BA%90%E4%B8%8D%E7%B5%95%E7%9A%84%E5%8B%95%E5%8A%9B-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd37722ad9685ac5337a67</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:50:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／陳國鈞　景美高中退休教師</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>何謂老？</h2>
<p><br /></p>
<h5>首先，就「學老」一詞來探討一下。「老」這個字從毛匕會意，取人老毛髮變白為義，是從一個人的外表特徵來看。若以年齡來看，《禮記》云「六十曰耆，指使，七十曰老，而傳；八十九十曰耄，雖有罪，不加刑焉；百年曰期，頤。」意思是六十歲不宜從事體勞的工作，但能憑經驗指導別人；七十歲告老，應把工作責任交付後人；八十九十視力聽力心力皆衰，和七歲一般，犯了過錯可以原諒；到了百歲，是人生之極，只待人供養。所以今日朝百歲人生規劃，從六十歲就可以開始。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>怎麼學？</h2>
<p><br /></p>
<h5>學這個字很有意思，後人通作學習之義，但不只是非學什麼不可，主要是從做中學。為何要做中學？原來學是「斅」的簡體字，覺悟之義，學了才會轉迷成悟，所以這個本義更教人注意。</h5>
<h5>學就是要動起來，身體動、心腦動、與人互動，缺一不可。老人肯定會比年輕時少動，而這就是人加速老化的原因。老化不能逆轉，但可以延緩，動起來就是延緩老化，是友善老境的不二法門。而動，具體而言，即與外界保持連結。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>學甚麼？</h2>
<p><br /></p>
<h5>外界，約略說，指自然界、知識界、器物界、技藝界、哲學界、食品界、運動界。連結的方式是學習、閱讀、玩賞、研究、走訪、經歷、信仰、著述、演說、享用、服務…等。我找到了一幅對聯，很能象徵一位學老者的意境：風聲、雨聲、讀書聲，聲聲入耳；家事、國事、天下事，事事關心。此聯以對仗形式呈現，本具美感，又詩情畫意；一位學老者與自然界、人事界、知識界融合的意境躍然紙上。它是明代顧憲成題江蘇無錫東林書院聯。</h5>
<p><br /></p>
<h5>器物界是許多人「學老」的憑藉。北宋歐陽修，不說他在人事界、知識界的成就斐然。他與器物的相契，從他晚年自號六一居士可以察覺，「吾家藏書一萬卷、集錄三代以來金石遺文一千卷、有琴一張、有碁一局，而常置酒一壺，以吾一翁老於此五物之間，是豈不為六一乎？」這是後人讚佩他一代文豪之餘，容易沒注意到的。</h5>
<p><br /></p>
<h5>孔子是春秋晚期一位照亮古今的人物。他自云「述而不作、信而好古」，愛好古代文物制度，態度謹慎。又云「默而識之，學而不厭，誨人不倦，何有於我哉？」對於這些知識界、人事界的工作，他竟然「發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至」。</h5>
<p><br /></p>
<h5>明代徐宏祖號霞客，是歷史上最富盛名的旅行家；博覽史籍、輿地誌，遍遊宇內，終身來往於山水間，未嘗或息；所至均以日記誌其勝景，成《徐霞客遊記》為古今遊記第一，為多少與自然界連結的學者旅行者津津樂道。</h5>
<p><br /></p>
<h5>人生於天地之間，為萬物之一；研究宇宙人生深層意義的哲學，學老者捨我其誰？他們多將宗教信仰作為生命的寄託、依靠。</h5>
<p><br /></p>
<h5>凡動聽、悅目、賞心的技藝，無人不喜歡。所以孔子云「志於道，據於德，依於仁，游於藝」。學老者或從欣賞的角度，或從創作的角度，人生因此而得到了滋潤，增加了趣味。</h5>
<p><br /></p>
<h5>飲食界，《論語》云（白話來說），食物不嫌精緻，肉不嫌切細；放久腐壞了不吃；變色不吃；烹調壞了不吃；不是正餐不吃；宰殺處理不當不吃；醬不適當不吃；不使吃肉比吃飯菜多；喝酒按酒量，不喝到醉；零買的酒不喝；肉乾怕不乾淨不吃；桌上生薑不撤；食物不可多吃；吃時不講話。以上多為可行的叮嚀。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>結語</h2>
<p><br /></p>
<h5>人老了，難免漸漸不愛動、不想動，但腦筋不能不動。積極的做法是靜下來，心腦保持靈動，在深長呼吸的帶動下，進入深思的境界，也就是靜坐或禪修。你應該曾體驗過，在與外界連結時，總會自然而然進入思想的狀態，然後專注地進入所連結的外界，為你所用。《大學》說，「知止而後有定（確立所要投入的外界），定而後能靜，靜而後能安（深長的呼吸），安而能慮（深思），慮而後能得（與外界連結）」。靜坐雖然不動，但靜思是一種動，所以成為身體動、心腦動、與人互動的三動之一。靜思是有時候人所不察覺的，靜思是學老者源源不絕的動力。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9360853609a440189fc4efca6522ebed~mv2.jpg/v1/fit/w_863,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>（編按: 作者為一名教過將近40年國文課的景美高中退休教師，現年80歲。作者自敘：國學浩如煙海，為了次日的教課，我常首其中，在靜思之下不以為苦，並教學相長。我視慢跑為最理想的運動項目，老少咸宜，不受場地器材擺布；陰天小雨，穿上雨鞋、撐著雨傘，一樣上路，日行萬步。在陽光空氣、青山綠水包覆下，尤其是獨自一人邊走跑邊靜思中，愛上了它，覺得自己好像是享受著唐代柳宗元《江雪》中，寒江獨釣的境界。除了靜思當下，竹師附小、新竹二中、新竹一中、台灣師大、陸步兵學校的學習經歷，以及新竹女中、景美女中的教學過程，都化為我今日「學老」的養分動力。）</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[記83歲張曉風談「書和書都是親戚」#03期]]></title><description><![CDATA[文／林芳梅　臺北大學橘子讀書會成員 感謝國立臺北大學社科院USR計畫的支持，歷史系辛法春老師在2023年11月，於青銀共學課程「閱讀悅讀」課堂中，邀請到張曉風教授蒞臨演講。開始前教室外也提供張教授相關的著作方便選購，翻閱後甚喜《放爾千山萬水身》一書，因彙集遊記抒情覽勝，頗富...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%A8%9883%E6%AD%B2%E5%BC%B5%E6%9B%89%E9%A2%A8%E8%AB%87%E3%80%8C%E6%9B%B8%E5%92%8C%E6%9B%B8%E9%83%BD%E6%98%AF%E8%A6%AA%E6%88%9A%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd34fc72b26d2c53fed403</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:46:37 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ebbae8a45bf34e35b85d0e4b5afacc33~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_571,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林芳梅　臺北大學橘子讀書會成員</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a1c3ef1d473f47a6b32c5b2e27244e53~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>感謝國立臺北大學社科院USR計畫的支持，歷史系辛法春老師在2023年11月，於青銀共學課程「閱讀悅讀」課堂中，邀請到張曉風教授蒞臨演講。開始前教室外也提供張教授相關的著作方便選購，翻閱後甚喜《放爾千山萬水身》一書，因彙集遊記抒情覽勝，頗富閒情逸致，又可增益見聞充實內涵。年輕時我雖曾購讀張曉風名著，但當日目睹老師83高齡，仍健朗親簽留念，深感意外之喜。</h5>
<h5></h5>
<h5>張教授大我約20歲，學問高深、文藝精湛、熱心公益、傳播慈愛，個人仰慕已久，更是人生典範。教授每到—處演講，必帶—些小物，多半是旅行各地自購，或他人饋贈的禮物，因少用積存在家中，在重視環保觀念及斷捨離之下，便拿出義賣。且教授有感於毒品氾濫是社會罪惡之源，因毒不僅危害自身，有時吸毒者殺人犯罪引發更多社會問題，故將義賣所得固定捐给「晨曦戒毒村」，希望透過戒癮預防來消減不幸事件，也避免家庭紛擾和社會負擔。聯想起北大社區內歷年來也有類似活動，如二手閒置物品交換或義賣，在北大校園內散步也曾偶遇相關活動，提倡環保惜物並結合公益，均值得示範推廣。</h5>
<h5></h5>
<h2>黃金非寶 諸善不空</h2>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_147e31963bf343dcbbb4986da0275f96~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>張曉風演講首先提及前總統馬英九祖父馬立安所傳家訓《黃金非寶書為寶，萬物皆空善不空》，善心、善言、善行，在虛無乖謬的時代中，實感彌足珍貴。她更廣意深義詮釋了「書與書是親戚」，讀人如讀書，人也是一本書，譬如人與書也是親戚；親戚有遠疏者，書也有背道者，讀書當判斷其好壞對錯。指出現今資訊爆炸、書籍氾濫、電子傳播成災，昔禁書之流或太嚴厲，今資訊判讀更須求真務實。個人感覺教授的提醒極其重要，如選舉時虛假訊息充斥易生誤導，阻礙選賢與能，選後即使發現真相，也已後悔莫及。</h5>
<h5></h5>
<h5>她曾見富人豪宅書牆玻璃櫃上鎖仿似珍藏卻是假書，雖僅裝飾附庸風雅，也知藏書多象徵高尚、學問好，可惜滿櫃假書不如一本真正好書啊！如不識字非知識份子，可惜珍貴經書可能只用來夾絲線而已。教授也述及好學家風很可貴，如梁實秋父之「飽蠹樓」謙稱不勤學，卻也常買書為樂，梁實秋耳濡目染，飽讀詩書氣自華，認真盡力遂成一代文壇大師。我也聯想到北大重劃區中，許多新建落成的社區裝潢優美，常附設圖書閱覽室，而北大USR計畫主持人曾敏傑籌立健康書庫，並導入社區巡迴借閱，推廣知識文化成就書香大學城，精神都是一致。 </h5>
<h5>      </h5>
<h2>廣泛閱讀 常思考證</h2>
<h5></h5>
<h5>張曉風也分享到朋友幼時曾居鄉下讀私塾，偶逢有鄰匆促搬家，因書重而遺留全套《新青年雜誌》，其中文章都是當代學者名家所著，有如就讀大學吸收新知，充實發展後成著名學者，人生因緣際會真是巧妙，知識份子與非知識份子對於書的運用與領悟也有所不同。論及曾參觀親見早期海軍幼校12歲少年，其毛筆所寫文言文，比現在大學生還優，雖年幼卻已背誦百篇好文，於抒情、説道、講理、論義，都頗見傑出處。近來教育課綱議題討論頗多，我則認為凡事可於實施後客觀檢討改進，但須理性評估、批判避免偏激對立。</h5>
<h5></h5>
<h5>關於社會性別發展的歷程，演講中談及香港盧瑋鑾，身為女教授同情魯迅正妻朱氏，被輕視冷落而夫卻外遇生子。提醒當思維其時代背景，多閱讀相關而不同觀點之文章，面向若放寬、視野開闊，認知就較合情入理。省思工業成長與經濟開發，論及清末民初有學者遊歐，見煙囪羨慕工業先進發展，殊不知如今煙囪工業污染已成陰霾惡夢，尤其最近日本排核污水入海，哀全球大禍。書與書是親戚，而親戚有好壞對錯，必須善於分辨，有時如瞎子摸象只知局部，就算當時是對，也未必永遠對，何況常言道，此一時也彼一時也！提醒我們閱讀須常思考查證、修正謬誤。</h5>
<h5></h5>
<h2>知識救國 興學濟世</h2>
<h5></h5>
<h5>關於振興醫療學養教育，述及昔福建窮困，林文慶移民而住新加坡，會讀書得良機留學英國，愛丁堡大學醫學博士畢業後，曾為廈門大學校長，熱心服務奉獻良多。其子林可勝亦愛丁堡大學醫學博士畢業，因緣際會回國訓練軍醫護理，救助治療抗日戰爭傷患，保全軍人維持戰力功績甚大。後成為國防醫學院第一任院長，到美國研究解疼痛與營養學，因感戰患傷疼痛苦，只能補蛋增添營養，故有志於解痛補益救人。我觀察今健保制度造福人群，但衍生醫療給付與品質問題；政府探究藥價療效影響，研發醫學教育科技仁德，期盼善待護理人員，使學以致用。祈求兩岸交流台海和平，因恐戰亂致民傷家毀。</h5>
<h5></h5>
<h5>推崇非知識份子興學義舉。丁龍（馬進隆）廣東台山人，於1901年將贈在美工作多年所得，而寫捐款信給哥倫比亞大學校長，盼該校研究中華文化，工作期間主人受其言行感動，亦捐大善款協助共同成就心願（丁龍後於1905年返中）。慈禧收到哥大來訊，遂指示李鴻章護送贈書哥大《古今圖書集成》，可說是當時的中國百科全書。李鴻章完成此生最後重大任務後，不久即逝世了。另王貫英是山東人，也是非知識分子興學典範，台灣尚存王貫英圖書館以為紀念，因時代環境變化，故未來可能考慮易地安置。本人退休居住三峽，感謝北大圖書館開放社區住戶閱覽，遺憾因新冠疫情而關閉，祈早日再開放造益社區。</h5>
<h5></h5>
<h2>逆增上緣 得失互倚</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e29ec8ab8c8e476082434e79b9223609~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_905,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>論及《牛賦》係柳宗元（子厚）所作，自比喻為牛，辛苦勞作卻無功祿，而趨炎附勢者如驢，享榮華富貴。《書柳子厚牛賦後》係蘇軾（東坡）所作。其文中記以巫為醫病不飲藥，以牛為藥誤損生命，勸善思正行戒此惡習；讀該文知因船大可載百牛與其糧草。分析西洋船似魚、前尖後方，華人船似水鳥更適航行，因此宋元時代造船技超西方，宋代大船已能裝載重物遠航。蘇東坡屢次被貶卻受苦尋趣，貶到哪吃到哪，研發食譜享受美味，椰子酒酣然暢意。椰子冠自得其樂，蘇軾自謂「東坡何事不違時」。張教授也帶來珍貴大椰子所做成之手工藝用品與獸骨（上刻甲骨文字），讓聽眾傳看一番。</h5>
<h5></h5>
<h5>論及《菽園雜記》，說明菽水承歡係表尊敬老人孝養之道。因昔物質貧困，而以豆子豆腐類補充長者蛋白質營養，以盡孝道。述及潮濕天氣必須常曬（曝）書，客家人常曬菜成各種菜乾，如福菜、蘿蔔乾等等，老菜脯燉雞湯美味好吃，有外國人聽說所食菜已珍藏五十年，頓感驚呆。師說其友分享屋有壁癌，雖煩厭，也可反觀相對好處，就因濕度高、皮膚方得水嫩，正反面觀點並陳，也增進逆向思考能力。</h5>
<h5></h5>
<h2>屏東少年 華人之光</h2>
<h5></h5>
<h5>張教授廣泛學習、靈活思考，運用連結、悠遊浩瀚書海。勤學善思、述議論辯，靈感啟動、文思煥發、旁徵博引、著作等身、成就斐然，令人肅然起敬。回憶起年輕時爭讀張教授報載文章，婉約抒情、雅趣記物，鏗鏘議論、犀利批判，誠女中豪傑。縱橫古今，出入東西，乃文壇珍寶。讀人如讀書諸多況味，有人自我介紹仍陌生未識，有人不用介紹，早已傳聞芬芳天地間。想起中時聯合副刊茁壯時期至今數十年，「千江有水千江月」，畢竟同一月，然而「大洋有魚魚萬種」，其展現華人藝文風光，耀眼榮光無窮餘韻。</h5>
<h5></h5>
<h5>（編按：本文為作者聆聽張曉風教授演講所感，所摘記當日演講內容。另張曉風教授青少年曾於屏東度過，其屏東勝利路的眷村老家，也已被縣府翻修改造成立書店，用以彰顯張教授對現代文學的貢獻。）</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[記朱全斌談「人生需要酒肉朋友」#03期]]></title><description><![CDATA[文／凃奕豪　國立臺北大學USR計畫專任助理 在2015年妻子韓良露過世後，朱全斌教授曾出版回憶昔日與妻子相處的點滴，並忠實記錄失去伴侶的內在對話與領悟，寫出《當愛比遺忘還長》以及《謝謝妳跟我說再見》二書，讓人讀之動容。 朱教授自2020...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%89%AF%E6%9C%AC-%E8%A8%98%E6%9C%B1%E5%85%A8%E6%96%8C%E8%AB%87%E3%80%8C%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%85%92%E8%82%89%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd2df74a5d6100bb4033e9</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:35:50 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6b599dcaf3d048c09455ad0b294c818a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／凃奕豪　國立臺北大學USR計畫專任助理</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>在2015年妻子韓良露過世後，朱全斌教授曾出版回憶昔日與妻子相處的點滴，並忠實記錄失去伴侶的內在對話與領悟，寫出《當愛比遺忘還長》以及《謝謝妳跟我說再見》二書，讓人讀之動容。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱教授自2020 年於國立臺灣藝術大學傳播學院院長一職退休後，除了旅行、寫作，並主持廣播節目《朱全斌的燦爛時光》，也在2021年出版了《人生需要酒肉朋友》一書，書中蒐集了25篇餐桌上的故事，細數從童年、青壯年到成熟大人一幕幕的「美好食光」。2023年6月在辛法春老師的規劃之下，應國立臺北大學社科院USR計畫的邀請，朱全斌教授為青銀兩個世代的學生，介紹了為甚麼「人生需要酒肉朋友」，透過對妻子的戀戀不捨，到重啟生命經驗的回顧，以自身從喪偶到退休的生命經理，鼓舞讀者建立健康的人生態度。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6b599dcaf3d048c09455ad0b294c818a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h6>朱全斌教授小檔案</h6>
<h6>台北市出生，祖籍江西興國，英國倫敦大學金匠學院傳播與媒體博士。曾擔任過電視台副總、編劇、插畫家、專欄作家、廣播主持人、音樂劇導演等不同工作。作品屢獲金鐘獎肯定，所拍攝紀錄片《聖與罪》（2009）曾獲金穗獎、墨西哥國際電影節紀錄片金棕櫚獎，以及澳門國際電影節金蓮花最佳紀錄片獎。已逝妻子韓良露為國內知名美食作家。</h6>
<h5> </h5>
<h2>酒肉與朋友</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_66a651f4fedd4afca01c470376ec00d1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌為自己的書名《人生需要酒肉朋友》提出正解，酒肉跟朋友中間是應加一個逗點的—「人生需要酒肉、朋友」，就是酒肉與朋友；酒肉不是拿來形容朋友的，而是你跟朋友在一起的時候，要有酒有肉呀！其實開始在動筆時，原本他要寫自己家族裡面的故事，但很大的篇幅都是透過餐桌上的食物去回顧自己的生命經歷。</h5>
<p><br /></p>
<h5>因此朱全斌說，重點不是食物本身，而是記憶；什麼情境下跟什麼人一起吃？甚至誰在那個吃的情境下做了什麼事？說了什麼好笑的話？小時候長輩遞來一份點心或吃食，當下覺得自己特別被寵愛，成長的困苦時代背景下也會重視生日，母親也會比照家鄉做壽麵的方式，做一碗打滷麵，當作是一個過生日的象徵。</h5>
<p><br /></p>
<h2>母親與便當</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌的母親雖是職業婦女工作忙碌，但週末就會拿起擀麵棍做包子饅頭，深夜時分廚房飄出麵香味道，直到今天記憶猶新。70年代臺灣的家庭烤箱並不普及，市面上只有幾種白鐵電爐，母親參加麵食廚藝班後，回家就用簡陋的白鐵烤箱烤咖喱餃、蛋撻給小孩吃。在等待出爐前的時刻，香味瀰漫在家中，讓人覺得非常的幸福珍貴，有一種家裡開了麵包店的滿足與新鮮。母親固定在假日做麵食的習慣，就是一種家庭生活的儀式，成為記憶中不可或缺的共同經驗。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，母親下班後除了張羅孩子的晚餐，接著呢就去做孩子隔天的便當。回想母親在廚房忙到深夜，依著每個孩子的胃口、還有學校蒸飯的熱度，去思考要帶些甚麼樣的菜，背後帶著默默的愛。小時候有次急著出門，早餐也不吃、匆匆忙忙背著書包就往外趕，卻忘了帶便當；等公車的時候，突然看到爸爸慌慌張張趕來送便當，每每想到這裡，內心就有一種感動。父母即使不在了，這份出自於關愛的灌溉與養分，讓他成為一個有安全感、有愛的人，可以分享愛給別人的人。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>外婆與年菜</h2>
<h5>朱全斌的外公、外婆祖籍為江西贛州，從小吃外婆菜長大，其中印象最深刻的就是一道粉蒸肉。外婆家的大蒸籠層層堆疊，逢年過節時，每張桌子的正中央，一定是放置一大床的粉蒸籠。掀開蓋子漫出蒸氣，籠裡除了主角五花肉，更有小芋頭、長豆角、白蘿蔔、黃豆芽、菜心、茄子等季節蔬菜，通通都裹上自製的米粉，淋了以醬油、米酒、豆瓣醬、辣椒醬調製的醬料，在蒸熟的過程中更混沾了肉的香氣。蒸籠裡面還會放著豆腐包塞滿六、七種剁碎青菜做的「蒸豆腐」，流淌著香噴噴的肉汁，人手一碗香噴噴米飯，一邊吃、一邊敬酒聊天，充滿特有的江西家鄉味。</h5>
<p><br /></p>
<h5>因為怕太單調，外婆總是會搭上四盤配菜，不管是酸缸豆炒牛肉絲、紅燒魚，或只是炸花生米、豆豉小魚乾、炒春筍、雪裡紅炒肉絲等家常小菜，無論如何總一定有四盤。外婆說這是家族從清末，就開始在江西興國經營的知名飯莊「美香居」立下的傳統，正中央圓圓的籠床好比月亮，而四件小菜有如陪伴在旁的星星，擺在一起正好是「四星望月」，也是當地有名的菜色。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>生日與吃飯</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌的妻子韓良露即將離世時曾說：「我走了之後，你要有一起吃飯的人。」這句夫妻分離前意義深長的寄語，其實沒說的是，「不要因為我不在了，而連吃飯的心情都沒有了。」</h5>
<h5>朱全斌說到妻子走後，生活果然寂寥悲慘，沒想到學生、親友，不斷以慶生宴為藉口，表達一次又一次的關心。喪偶後的第一年就有兩三次的邀約，直到第三年，原本不跟親友共度生日的他，每年生日當月，幾乎天天都有人邀約為他慶生，最高紀錄25天都有邀約。讓尋常的聚餐，因為生日而多了儀式感，更包藏了親友學生對他的關心。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>離世與接受</h2>
<p><br /></p>
<h5>妻子的離開，讓他生命呈現失重狀態，朱全斌靠著書寫自我療癒，寫下《謝謝妳跟我說再見》一書。從醫院的陪伴到妻子的離世，引發他生命巨大的空虛感，「如同身體的一半已隨妻子離開，單腳失重漂浮於空中」，透過書寫爬梳自己三十年來與妻子共處的點點滴滴，經過生命經驗的盤點，才從這些過往的記憶，確認自己其實是非常的富有。因為重新回顧兩人共同共度的時光，去過的地方、一起吃過很多的食物，才想起一起相處的長久和可貴。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，很多人都是喜歡把生命畫上不同階段，年輕時忙著工作賺錢，犧牲掉跟家人相處的時間或是自己對藝術的愛好，企望錢賺夠了退休再來相處。與其說是一種規劃，卻等於沒有規畫，因為年紀大之後學習能力降低，無法克服挫折感，就得不到樂趣、只能放棄。生命在能選擇的時侯沒有選擇，等到退休後想重拾自己的愛好，卻時不我予。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>從期待重逢到各自圓滿—心境的轉變</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，韓良露走的第一年，第一本書紀錄了他的不捨，不斷向靈學與生死學探究，希望有重逢的一天，真實的紀錄當下的心境。第二本書則是體驗到失去摯愛過程中帶給自我的修行，來到愛妻逝世的第八年，重逢已經不是最在意的事，可以說「有沒有重逢的一天，都可以接受」。</h5>
<p><br /></p>
<h5>演講最後朱全斌道，因緣讓兩個人碰在一起，一定就是有各自的功課要學習，待學會了，課程也許就不需要再重逢了；因為再重逢，也就是在延續這一世已經有的因緣。當各自心靈都已經學習完畢之後，就會歸到一個同樣的本源，沒有所謂的重逢不重逢。透過這樣的信念，慢慢自然就不再悲傷了，重新燃起對生命的熱愛，超越悲傷。朱全斌教授以自己的生命經歷告訴大家，不要停止學習，不要停止向世界探索，不要否定下一刻的任何可能，不要停止對生命的期待。當「愛」比彼此的「緣分」更長，對逝去親人的思念，都將轉化為對人生更大的希望。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h3>朱全斌教授的會後回應</h3>
<p><br /></p>
<h5>受邀參加了由臺北大學社科院USR計畫與高齡與社區研究中心合辦的學老講堂，分享了我個人面對老化的經驗。聽眾年齡分佈自45歲到94歲，這還是我第一次面對以長者為主的聽眾演講，看到他們樂於學習，求知慾仍然很強的樣子，頗受到感動。</h5>
<p><br /></p>
<h5>我退休、喪偶、獨居、無子女的生存狀態應有可能成為一個悲慘老人吧，但是我努力想活出一個正向的範兒，內心有一大動力就是想向世間證明，只要願意改變慣性與行動，失去了另一半還是可以開心地享受生命，不依賴他人，獨立掌握自己老後的人生。</h5>
<p><br /></p>
<h5>主辦的辛法春老師告訴我，台下有一位70出頭的女士，兩週前先生腦血管破裂遽逝，剛才傳訊息給她，説我當天的演講對她的幫助很大，我聽了十分欣慰，人就是要互相連結支持，分享我們對生命的覺知，這樣活著才不會孤單。</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[登山養生抗老化的生活實踐#03期]]></title><description><![CDATA[文／帥賢斌　婦產科醫師 登山運動的好處，人人都可以娓娓道來、朗朗上口，唯獨因疑惑躑躅、望之卻步的是——登山是否會傷及膝蓋？怎麼改變大家根深蒂固的想法？如何更新觀念欣然接受？能夠結成正果，才是最重要的課題。耕心要從根本淺移默化，奮起要先豎立標竿，與山同行要喜樂並轡。知易行難，...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E9%A4%8A%E7%94%9F%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%AF%A6%E8%B8%90-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd25cd20590c7b6bde095e</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:39:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7a13016c3ee347d9a60d530143ea96e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／帥賢斌　婦產科醫師</h6>
<p><br /></p>
<h5>登山運動的好處，人人都可以娓娓道來、朗朗上口，唯獨因疑惑躑躅、望之卻步的是——登山是否會傷及膝蓋？怎麼改變大家根深蒂固的想法？如何更新觀念欣然接受？能夠結成正果，才是最重要的課題。耕心要從根本淺移默化，奮起要先豎立標竿，與山同行要喜樂並轡。知易行難，立而言易如反掌，起而行不是一蹴可幾；筆者有鑑於此，率先身體力行以身犯難，十年匡正成書《銀髮飛揚 膝行萬里》，並得到台灣大學等圖書館入館典藏，希望辛勤耕耘可改變讀者一二，實證結果有益十方大眾。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7a13016c3ee347d9a60d530143ea96e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的實驗</h2>
<p><br /></p>
<h5>筆者投入漫長十年，專注於老人登山會不會造成膝蓋、髖關節及脊椎受傷。尤其在72歲的後6個月，更負重40公斤上坡1.5公里爬升500公尺，維持一星期兩次，其餘日子亦如往常一樣爬山。10年研究中，前兩年發現問題設定目標，後八年尋找答案獲得正果，為了避免從事外觀察而不當歸納，偏頗總結導致錯誤統計，因而陷入像草履蟲的困境，所以親自投入實驗當中，發掘困難究其因果，了解真像以找到根本解決方案。</h5>
<p><br /></p>
<h5>經過不斷的加重揹負強度，希望得到的答案能夠呈現事實，跬步萬里、赴湯蹈火，最終得到的結論是「正確爬山 不會傷害膝蓋」，登山運動不但可以抗老化，也可以讓部份器官再造重生。十年期間，偶而挑戰百岳，亦完成奇萊主峰與北峰的單攻（一日走完），「老仙」不是有正確方法，難以克竟其功。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的學理</h2>
<p><br /></p>
<h5>高山上人體對氧氣的需求沒有減少，但氧氣的來源供給相對不足，越高海拔氧氣的濃度越少。平地空氣中氧氣含量佔20%，海拔高度每升高600公尺，空氣中的氧氣濃度下降1%，海拔3,000公尺的含氧濃度14.2%，喜馬拉雅山頂的氧氣濃度不足7.5%。海拔高度2,100公尺，人體就可能因缺氧發生高山症的情況，所以，登山要循序漸進，千萬不要冒然挑戰高山，急性高山症常來不及施救而猝死途中，例如登玉山的路最好走，但也最常發生不幸遺憾事件。</h5>
<p><br /></p>
<h5>上山腳程快是能力，下山速度快是由於地心引力，老人登山的目的是養生，無須為了追求速度而增加受傷的機率。登山運動所消耗的熱量，從解析牛頓定律（功＝質量×高度）就可以一目了然，登山所消耗的熱量與我們的體重和爬山的高度有關，爬升越高消耗的熱量越多，爬得快或慢沒有差別，爬山快肌肉會更痠的原因，是因為氧氣供應和二氧化碳交換不及代謝，血液中產生更多酸性物質所造成。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的好處</h2>
<p><br /></p>
<h5>運動的目的是要長長久久，今天安全無恙回家、明天高興再來，運動的好處是日積月累，體質的改變是一點一滴。膝蓋腳踝是老人最脆弱的部位，每一踏步之前，都要準備穩妥避免劇變受傷。運動改善心肺功能，登山行進中更多因為急喘牽動著深呼吸，讓肺泡充分的擴張，增加氧氣與二氧化碳的交換，也幫助血液循環達到身體的每一角落，因增強免疫力而提升對疾病的抵抗力。</h5>
<p><br /></p>
<h5>長期的登山健行，可以降低三高與週邊血管阻力，改善血管壁硬化，血液從心臟流到身體的各部位必然倍加通暢；心臟負荷減輕一些，耗能、耗氧、耗心力的心血管疾病，都能夠獲得長足改善。因為血壓＝心輸出量×全身週邊血管阻力；當心輸出量固定，減少週邊血管阻力，就降低了血壓。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山前的評估</h2>
<p><br /></p>
<h5>老人和青壯年雷同，不同的是，老人有一副老關節、舊韌帶及漸漸乏力萎縮的肌肉，老人必要關注的是，如何極大化善用這身老骨頭，達到運動養生、正面向好、抗老化的功能；抓住筋骨百年重生再造的契機，避免不當使用適得其反，未蒙其利先受其害而加速失能。</h5>
<p><br /></p>
<h5>所以，老人登山前，必要詳細健康檢查，並加強登山行前準備，登山意味著遠離市區，山上沒有便利的醫療設施，無法提供緊急多元救護需要，了解自己的身體健康，包括：心肺功能是否適合登山運動，自己的膝蓋關節、髖關節、踝關節是否可以攀高踩煞，脊椎是否能夠承受適度需要揹負的重量。因為登山準備，包括基本飲水、行動糧、雨衣、保暖衣物併登山杖，加總起來有7到8公斤，登山健行有負重和沒有背包，身心的感覺是不一樣，登山要有耐心也要有耐力，兩者並備，方能換得悠遊自在。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山前的準備</h2>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_2afe2d88ca66472e8ed8ec0e1274c563~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>了解身體也要預備我們的心態，老人運動的目的是養生不是學功夫，學功夫怕為時已晚，登山切忌急躁冒進；老人最大的優點是有耐性神篤定，只要按部就班，必然能夠漸進獲益。登高望遠小天下，然行遠必自邇，眼光再遠大，還是要就近從身邊開始，行前盤點裝備、修剪腳趾甲，缺一不可。</h5>
<p><br /></p>
<h5>穿上鞋襪舒適為要，鞋子略大較好，襪子長筒稍厚為佳，鞋襪芝麻小事，卻是所有應當注意事項裡重中之重。熱身運動後緩步由平地開始，入門從小山起登，山徑崎嶇、路程跌宕，容易失去平衡，加上毒蟲伺機而動，踏點不穩亦暗藏危機，所以登山運動是眼睛肢體協同的運動，量力而為，切忌冒進比快。行進中要觀察環境地形、注意安危，免得失足；錯身而過要緊貼山壁，讓路要避開路旁蔭生濕滑的青苔與橫突枯木，免得絆倒。離地一公尺就有危險，山徑可謂是步步陷阱、處處險境。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山避免事項</h2>
<p><br /></p>
<h5>筆者發現，登山運動中會傷害膝蓋關節的危險因子主要有五種，發人深省的是，所有的因與果都與個人的心態與觀念息息相關，如下。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5390626eefb047b199cd96a7413be0de~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>1.個性強。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2.個性急。</h5>
<p><br /></p>
<h5>3.下山快。</h5>
<p><br /></p>
<h5>4.不作熱身運動。</h5>
<p><br /></p>
<h5>5.前腳主導下山（重心在前比較快）。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>重心在前腳，前腳著地時膝蓋承受極大的反作用力；重心在後腳，後腿用力撐住身體的重量、膝蓋彎曲，那麼前腳只是輕輕觸底，膝蓋就不致損傷。簡單說就是化陡坡為緩坡，緩坡成平地。</h5>
<p><br /></p>
<h5>登山養生首先要建設心理、調整生理、配合物理、合乎學理，這是筆者十年投身實驗的座右銘；所以，愈來愈好、老而彌堅。老人登山最是切忌追求「快」字，這點卻是許多人的通病。緩步挺腰、抬腿放足，這些動作可以矯正儀態，也可當作自我修行；不要揪心趕路，必能隱然融入山林，膝行萬里，展臂與天地合一，再次笑傲江湖。</h5>
<p><br /></p>
<h5>（編按：帥賢斌為國內少見同時擁有婦產科與麻醉科雙專科的醫師，熱愛詩文，曾以帥一生為筆名，出版過五本詩集，同時也愛好攝影及收藏雅石。73歲的他仍退而不休，兼診之餘，仍每日負重數十公斤於台中大坑登山，也被譽為大坑步道的「人型立牌」，充分展現樂齡正面能量。）</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[大自然要我們胖—如何避免代謝症候群#03期]]></title><description><![CDATA[文／范守仁　恩主公醫院教研部主任、前台大醫院麻醉部主任 演化中稀有的果糖 早上一杯濃郁而美味的拿鐵咖啡或中午飯後的珍珠奶茶，搭配上一份美味的甜點，總是讓人感到無比幸福；甜食的確對人類和動物具有強烈的吸引力。在老鼠的研究中，科學家發現飲用含糖水的老鼠，會產生與嗎啡相當的成癮現...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%A4%A7%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%A6%81%E6%88%91%E5%80%91%E8%83%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E4%BB%A3%E8%AC%9D%E7%97%87%E5%80%99%E7%BE%A4-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd239465cf75fbb45686bb</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:25:04 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_992df5d2e6eb49d4a3d61de092ad42f9~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／范守仁　恩主公醫院教研部主任、前台大醫院麻醉部主任</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_01b336e06864420d8f823371e039567e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>演化中稀有的果糖</h2>
<p><br /></p>
<h5>早上一杯濃郁而美味的拿鐵咖啡或中午飯後的珍珠奶茶，搭配上一份美味的甜點，總是讓人感到無比幸福；甜食的確對人類和動物具有強烈的吸引力。在老鼠的研究中，科學家發現飲用含糖水的老鼠，會產生與嗎啡相當的成癮現象；一旦停止攝取，這些動物會表現出憂鬱和無助的戒斷症狀。</h5>
<h5> </h5>
<h5>相似的，在人類祖先演化的二百多萬年中，絕大多數時間裡，甜味食物很難獲得，而水果中的果糖正是少數的天然甜味來源之一。大約兩千年前，人類才開始種植甘蔗 (甘蔗所含的蔗糖是雙糖，也就是果糖和葡萄糖連接在一起)，我們才可以在水果之外製作甜食。另直到大約40年前，人們才開始利用廉價化學方法，將玉米中的葡萄糖轉化為含有高比例的果糖，從而「大幅」增加了甜味食物的可及性，如今各種甜味飲料、各種美味的食物已經無所不在。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>果糖和葡萄糖的不同</h2>
<p><br /></p>
<h5>果糖的代謝與米飯中澱粉分解成葡萄糖的過程完全不同。葡萄糖可以轉化為人體作為運動和工作所需的能量ATP，當攝入過量時，還可以轉化為肝醣進行儲存。然而，果糖不能轉化為肝醣進行儲存，而且會影響我們細胞內的能量工廠粒腺體的功能，導致其效能下降，從而減少ATP的產生，並進一步降低能量消耗。此外，果糖的主要代謝途徑幾乎是轉化成脂肪，這與酒精相似，並不會轉化為肝糖進行儲存。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>果糖是人類過冬的信使</h2>
<p><br /></p>
<h5>地球的生命存在約40億年，而人類的祖先僅有200萬年的歷史。人類在演化長達99%的時間裡，主要生活在冰河期，過著狩獵和採集的舊石器時代生活。在這期間，甜味食物非常稀少，僅在秋季末期能品嘗到甜美的水果。因此大自然透過果糖引發的飢餓感、和促進脂肪儲存的機制，幫助人類存活過嚴寒的冬季。在冰河期尤其是冬天，由於植物和狩獵動物難以獲得，果糖在人類祖先的演化中扮演了重要角色，它就像是一位傳遞信息的使者，告訴人類或動物嚴寒的冬天即將來臨，需要準備過冬。</h5>
<h5> </h5>
<h5>即使現在天氣已進入間冰期 (冰河期的短暫溫暖氣候)，天氣不再寒冷，但北極熊仍在秋末會大量進食以增加脂肪儲存，以便在冬眠期間得以數月不進食。脂肪的熱量密度非常高，1公斤脂肪可以讓一個普通成年人存活約一週；這意味著，若有額外10公斤的脂肪，理論上可以幫助一個人在食物短缺的情況下，存活至少兩個月以上。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>代謝症候群的發生</h2>
<p><br /></p>
<h5>台灣和許多先進國家一樣，平均壽命接近80歲，但健康壽命僅有70餘歲。這意味著許多人在生命的最後十年，面臨著諸如癌症和慢性病的挑戰，常常需要長期臥床、或接受長期醫療治療；例如洗腎或心臟支架植入等手術，甚至面臨阿茲海默症 (失智症) 等疾病。這些慢性疾病不僅影響生活品質，也對經濟和家庭造成巨大壓力，這些疾病常直接或間接來自代謝症候群。為何會出現這種現象？這要歸咎於「便宜且無所不在」的果糖。因為細胞一旦接觸果糖，會讓我們的身體以為正準備進入寒冬，但冰河期不再，食物卻反而無所不在。</h5>
<h5> </h5>
<h5>50年前，高血壓和糖尿病並不常見，而百年前，它們甚至不在十大主要死因之列。如今，台灣成人中腹圍超標的比例引人關注，男性腰圍超過90公分、女性超過80公分的情況已超過一半。全球約有四分之一的人口面臨脂肪肝的問題，即使在低收入國家也已是普遍現象，反映了內臟脂肪積累和胰島素阻抗的普遍。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>何謂胰島素阻抗</h2>
<p><br /></p>
<h5>「胰島素阻抗」是一個不為許多人熟悉的概念。胰島素的主要功能是幫助身體儲存食物中的碳水化合物，它就像一把鑰匙，開啟肌肉和其他器官細胞的門，讓細胞的燃料葡萄糖進入。當我們食用過多的果糖，就會使細胞堆積脂肪，細胞脂肪的增多，導致胰島素的反應下降，使得身體的細胞不容易讓葡萄糖進入；而血糖增加，又導致胰臟需要產生更多胰島素來達到維持正常的血糖。這種狀態通常在糖尿病發展的前10年左右就已出現，並可能導致代謝疾病、器官功能障礙，甚至失智和癌症。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這些致病機轉來自非常複雜的細胞代謝反應，包含果糖導致的尿酸產量增加、 血管增壓素增加、細胞氧化壓力增加等等，導致高血壓、血管病變，細胞能量來源變化，種種因素都增加了慢性病的風險。另外也令人擔憂的是，就算是避免了果糖，在人體中因攝食過多的碳水化合物，所分解成的葡萄糖，太多也會在細胞內轉成果糖。因此，要改善這一趨勢，就要知道如何避免過量的果糖，減少碳水化合物，以及改變生活方式和飲食習慣。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>選擇適合的飲食習慣</h2>
<p><br /></p>
<h5>面對退休後的健康挑戰，我們該如何應對呢？隨著對健康的關注日益增加，許多人選擇定期進行健康檢查。但當檢查結果不理想，比如檢測顯示多項指標異常時，如血糖、血脂、血壓高，很多人可能會感到無所適從。電視和網路上關於健康的信息雖然琳瑯滿目，卻往往讓人更加迷惑不解，不知如何改變飲食習慣。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在眾多方法中選擇適合自己的飲食並非易事，特別是考慮到每個人的生活方式、工作環境、個人習慣和喜好都大不相同。以所謂低碳飲食（低碳水化合物）為例，要把我們平常熱量佔50-60%的碳水化合物降到25%或更低，對不少人真的很困難；許多人不吃米飯、水餃、麵食、燒餅或麵包，就覺得像是沒吃飯，沒有飽足感。還有各種斷食法如 20：4，16：8 （就是一天要連續16-20 小時中斷飲食），或每個星期不吃1-2天，也不是每個人可以忍受的。</h5>
<h5> </h5>
<h5>生酮飲食（ketogenic diet）字面意思是「會產生酮體的飲食」，其為一種高脂肪，充足蛋白質，極低碳水化合物飲食（意在模擬古代祖先生活在冰冷的寒冬，躲在山洞，靠著肚內的脂肪過冬），更不容易讓人遵循。當然這些方法都可以改善胰島素阻抗，逆轉代謝症候群。其它如211餐盤、原始人飲食、阿金 (Atkin) 飲食、地中海飲食、得舒 (Dash) 飲食、低 GI 飲食、素食飲食 （嚴格或蛋奶素）…，這些也非常複雜，都可以好好寫滿一本書。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>飲食和生活的建議</h2>
<p><br /></p>
<h5>分享我個人簡單的飲食原則，就是在每餐用餐前後都喝一杯水，一天共六杯。因為根據最近研究發現，除了果糖外，水分的減少，過多的鹽分等，皆會啟動細胞的生存化學變化，降低代謝率，導致增加脂肪的堆積。建議每餐進食以蛋白質和蔬菜為先，吃完肉類及蔬菜，再吃米飯等碳水化合物；另外碳水化合物佔比不要超過50%，最好維持在25%左右。當然每人的標準皆不同，如果您的血糖或三酸甘油脂太高，米飯、麵食就應少一點。</h5>
<h5> </h5>
<h5>每天規律運動，最好配戴有計步功能的手錶，或下載手機App，來紀錄每天的運動時間，這些皆有助於減緩胰島素阻抗，慢慢您的代謝症候群就會改善。以我為例，我在台大醫院已屆齡退休兩年，現在還在恩主公醫院擔任忙碌的專任主治醫師，日行超過萬步，每年還可跑數次全程馬拉松（42公里）。總之，數字年齡並不代表生理年齡，希望我們這些「資深公民」每天至少要走5,000步，每人運動習慣不同，散步、慢跑、瑜珈、太極拳、游泳、舞蹈等皆可，大家可依個人喜好改變，一起努力追求健康老化。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[高齡者如何做好財產保障#03期]]></title><description><![CDATA[文／吳挺絹　法律扶助基金會台北、板橋分會扶助律師、理財規劃顧問AFP 台灣在2025年，即將邁入超高齡社會，也就是每五個人當中，就有一位是超過65歲的長輩。而隨著年紀漸長，除身體容易產生失智失能的風險外，也因為許多人已屆齡退休，沒有繼續工作或缺乏收入來源，但還需要生活開銷，...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%B2%A1%E7%94%A2%E4%BF%9D%E9%9A%9C-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd1f934a5d6100bb4029f8</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:20:11 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_651d5249d23140aba06ddfa64f8a0bdd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／吳挺絹　法律扶助基金會台北、板橋分會扶助律師、理財規劃顧問AFP</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_651d5249d23140aba06ddfa64f8a0bdd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>台灣在2025年，即將邁入超高齡社會，也就是每五個人當中，就有一位是超過65歲的長輩。而隨著年紀漸長，除身體容易產生失智失能的風險外，也因為許多人已屆齡退休，沒有繼續工作或缺乏收入來源，但還需要生活開銷，若生病還需要支出醫藥費、看護、外勞、機構等費用。因此，財產保障，對於高齡者是十分重要的議題；茲就三個案例，分享高齡者財產有被不當（違背個人自主意願）移轉的情況，並提出幾項保障財產的建議。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>一、高齡者失智失能的案例</h2>
<h5>王伯伯有兩位子女，兒子住在台灣，女兒因工作因素，長年旅居國外。王伯伯打拚多年，名下累積有不動產及一些存款（正如台灣多數的長輩一樣）。多年前，當王伯伯出現疑似失智症狀時，在台灣的兒子曾帶父親去看神經內科，但嗣後因為種種因素（王伯伯不配合、兒子也有一些考量），因此就沒有持續就醫。等近年疫情趨緩，女兒返台探望父親時，才發現父親名下的不動產，已被移轉給哥哥，並且哥哥主張，父親為感謝兒子在身邊照顧他，因此把房產送給他。</h5>
<p><br /></p>
<h5>女兒對於哥哥的說法當然有所質疑，因為她認為，父親之前一直都表示，他不會偏心，所有財產未來都是一人一半。但當她找到律師來詢問：「我要如何把父親的財產給拿回來？」時，律師反而會先問：「財產贈與是父親本人的意願嗎？」、「如果妳認為不是，那有父親在贈與當下，失智的證據嗎？或是父親是被騙（詐欺、脅迫，或有錯誤認知）才把財產贈與出去嗎？」、「父親贈與財產給哥哥，有和哥哥約定什麼條件嗎？哥哥有違反約定的證據嗎？」還有，「這是父親本人的意願，想把財產給討回來嗎？」。通常會得到的答案是：「我不知道、我爸沒有去好好看醫生、我想父親可能不會願意告哥哥…」</h5>
<p><br /></p>
<h5>此時，很遺憾的是，沒有證據，也不確定長輩本人（財產所有權人，也就是被害人）提告意願的情況下，法律上將無法處理。除非女兒能證明父親有失智，並且成為父親的監護人，才能代理提告。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>二、高齡者被詐騙的案例</h2>
<p><br /></p>
<h5>警政署統計，2022年共有4,167件詐騙案件的受害者，是65歲以上的高齡長輩，平均每天有11.4件詐騙案件發生在長輩身上。其中最常見的詐騙手法，前三名如下：</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第一名：以投資名義購買各類型商品的「假投資詐騙」</strong></h3>
<h5>共計有1,066件，顯示超過1/4的比例是屬於投資詐騙。詐騙集團出於長輩仍想要賺錢（不想當伸手牌看子女臉色；出於安全感；或是有預見，按照子女的個性或能力，子女無法分擔；愛護子女不想讓子女花錢等）的心態，而詐騙成功。其中靈骨塔、股票、不動產投資，都是近年常被利用的商品。詐騙集團常透過FB、Line、簡訊，用「保證獲利」、「沒有風險」、「穩賺不賠」的話術，引誘長輩聯絡，並對其噓寒問暖（筆者曾聽說，有詐騙集團還上門來送中秋禮盒的），讓長輩從小額資金開始投入，卻一步步越陷越深。</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第二名：「猜猜我是誰」</strong></h3>
<h5>詐騙集團常聲稱，自己是長輩的親屬（子女、兄弟、姐妹、同學等），先閒話家常（一邊套話），再以自己有緊急情況（生病等理由），需要向長輩週轉而借錢。一年也有900多件，約占22%。雖然這已經是將近20年的老哏了，但仍佔排行榜的第二名。</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第三名：「假檢警、銀行詐騙」</strong></h3>
<h5>詐騙集團會對長輩聲稱「你的個人資料被冒用！」、「你的帳戶因為涉及洗錢的刑事案件將要被凍結！」、「有人到銀行來領你的存款！」等等理由，因而要求被害人將款項匯到指定帳戶，或是提領給詐騙集團代爲保管。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>三、高齡者被金融剝削（被認識的人欺騙）</h2>
<p><br /></p>
<h5>「高齡金融剝削」跟一般詐欺詐騙的最大區別是：「一般詐欺」是騙不特定對象，因此長輩是被「陌生人」騙；但「高齡金融剝削」，多數是長輩被「認識的人」騙！因此，可能是照顧者（正如前述的案例）或其他長輩信任的人（例如保險業務員、銀行理專），為滿足自己的私利，在沒有經過授權（或不當話術誘導、沒有充分說明風險、勸誘長輩購買不適合自己投資風險屬性的理財產品等）的情況下，不當使用或處分移轉了高齡者的財產。</h5>
<h5>   </h5>
<h5>例如之前有過的新聞報導，指出剛辭世的司馬中原爺爺，曾疑似失智症，財產遭到有心人士覬覦，甚至還被帶到仲介公司，商談房產買賣，幸好及時被家人阻止。另有一例是罹患失智症的老翁，贈與市價逾億元的房產給行天宮，也曾因此鬧上媒體版面，這些新聞都仍歷歷在目。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>四、保障高齡者財產的方式</h2>
<p><br /></p>
<h5>因此，為避免長輩（不論是否失智）被詐欺、或在被不當引導的情況下，移轉財產給別人，以下有幾個建議，給各位家屬參考。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（一）親屬平常要多互動</h3>
<h5>1、關心現況，讓長輩感受到支持，鼓勵長輩有事要跟你講。</h5>
<h5>2、轉述新聞詐騙案例。記得提醒長輩：反詐騙專線「165」，「牢記一聽、二掛、三查證」。</h5>
<h5>3、若長輩身體有狀況，可先簽授權書，幫長輩做財產管理與存摺印章保管。（如果父母親確診罹患失智症，建議還是走監護宣告流程保障會更完整）。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（二）就診紀錄請保存</h3>
<h5>讓長輩及早就診很重要，這樣除了有專業醫療協助，失智的就診紀錄也是患者未來被詐騙時，可以提供給法院的證據。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（三）監護宣告</h3>
<h5>透過醫師鑑定及法院選任監護人來協助失智長輩管理財產。未來若需要做財產的處理，需要監護人簽名才有效；不動產的管理處分，法院還會把關，監護人必須取得法院許可，才能出售或把不動產設定抵押權、信託等處理；投資理財也有一定的限制；監護人也不能接受長輩的財產贈與。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（四）意定監護</h3>
<h5>「安養信託」處理的是，我的財產如何使用在我自己身上。而「意定監護」處理的是，當我生病，法院要選監護人出來幫我管理財產時，要選「誰」，才不會選錯人！畢竟筆者常在法院的監護宣告案件中，看到所有子女都在法官面前變成「孝順子女」，但在家裡和長輩的互動，與是否處理長輩財產管理時，真的都能以長輩需求為優先，就每個家庭都不同了！因此建議，在自己認知能力正常時，可以先和自己屬意信任的人（未必是親屬）一起到公證人處，簽署「意定監護契約」，備而不用。這文件，只有當自己被法院宣告需要監護人幫助自己管理財產時，才會用到；但能確保，法院選出來的人，符合本人的意願。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（五）安養信託（當長輩失智時，安養信託可以搭配監護宣告一起使用）</h3>
<h6>1、當長輩健康（沒有失智）時</h6>
<h5>可以為自己規劃未來的生活！把財產交給信任的受託人管理並指定監察人（當生病時，幫自己向受託銀行下管理指示的人），讓受託銀行和監察人，共同為長輩達成「我的財產，依據我需要的方式，用在我身上！」的目的。同時，也能防第三人詐騙（或家屬親情勒索、高齡金融剝削等）！最後，還是債務的防火牆，為老本另加一層保障！</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、當長輩失智（能）後</h5>
<h5>也能成立信託，建議由監護人代理長輩和銀行簽訂信託契約，可以避免家屬間，因為管理財產（或申請長照、外勞等的照顧方案）意見不合，而衍生其他糾紛。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（六）金融聯徵中心—註記</h3>
<h5>1、長輩可以向聯徵中心申請，在他的個人資料檔註記，他自己表達與金融機構往來的一些說明（例如：註記「不要再申請貸款」、「不要再申請信用卡」等）；金融機構查詢聯合徵信中心當事人註記資訊時，就可知悉並參考當事人意見辦理。這樣也可以避免長輩被話術拐去辦信用卡、刷卡等，避免引發不必要的債務與消費糾紛。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、如果長輩已被監護宣告，則要由監護人代理申請。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（七）贈與的保障</h3>
<h5>若要感謝子女照顧自己，請善用白紙黑字「附負擔的贈與契約」，並建議請律師見證或公證人公證。把自己希望財產贈與給子女後，要求他們每月要給的生活費、或自己仍要無償居住在贈與出去的房產到終老等條件，清楚寫明；並且有證人，避免未來的舉證困難。之後若子女反悔，不履行上面的約定，長輩還可以撤銷贈與，把送出去的房產或財產拿回來，或是要求子女履行當初贈與時的承諾。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（八）幫長輩設定帳戶轉帳額度與提領上限</h3>
<h3></h3>
<h3>（九）幫長輩下載，可以顯示來電資訊的手機 APP，拒接不明來電</h3>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>五、結語</h2>
<h5>要保障高齡者財產的方式，最基本的還是要回到第一點：「常和長輩互動，讓他們感受到我們的支持，以及有話都可以跟我們說，我們不要馬上就去批判禁止他，因為想想我們當小朋友時，和父母的互動，不也是如此嗎？」不然久而久之，彼此的心愈來愈遠，長輩有事愈不敢跟我們講，當有事要處理時，通常已經是火燒屁股，問題很大條了；這時再來透過打官司尋求公平正義，我想沒有律師敢保證（因為依據律師倫理規範也不能保證），所有的財產都能追回來！</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item></channel></rss>