<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[學老誌｜陪你一起學老的雜誌]]></title><description><![CDATA[《學老誌》旨在針對嬰兒潮世代提供學習面對老化的知能與資訊，期望透過刊物的出版與流通，滿足超高齡化社會的迫切需求，促成個人追求健康老化與活躍老化。]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Wed, 19 Jun 2024 22:19:34 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[談和田秀樹著《幸齡人生70開始》#04期]]></title><description><![CDATA[文／曾敏傑 國立臺北大學高齡與社區研究中心主任 本期「學老書庫」要介紹給讀者的新書，是商周出版社於2023年5月出版，由日本和田秀樹醫師所著，林慧雯翻譯的《幸齡人生70開始》一書。和田秀樹1960年出生於大阪府，畢業於東京大學醫學部，為精神科醫師，現擔任和田秀樹身心診所院長...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%AB%87%E5%92%8C%E7%94%B0%E7%A7%80%E6%A8%B9%E8%91%97-%E5%B9%B8%E9%BD%A1%E4%BA%BA%E7%94%9F70%E9%96%8B%E5%A7%8B-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">667003e8b10badf89332a915</guid><category><![CDATA[學老書庫]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 09:46:38 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_79e12188b7e349029c68de2086110c19~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／<span style="color: black;">曾敏傑 國立臺北大學高齡與社區研究中心主任</span></h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_49c430aec253408694c8af4f9810478b~mv2.jpg/v1/fit/w_596,h_726,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>本期「學老書庫」要介紹給讀者的新書，是商周出版社於2023年5月出版，由日本和田秀樹醫師所著，林慧雯翻譯的《幸齡人生70開始》一書。和田秀樹1960年出生於大阪府，畢業於東京大學醫學部，為精神科醫師，現擔任和田秀樹身心診所院長，基於他30多年高齡醫療的臨床經驗，指出70幾歲開始的階段，是人生當中的分水嶺，在這個約70〜80歲的關鍵時期，也是和田秀樹所謂人生中「最後的活躍期」，如果能夠自我努力，將可以決定一個人在80歲之後是否健康長壽，以及擁有幸福的晚年生活。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h2>70歲是人生的關鍵</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_65daa8fe1687492f8e698d2c08be7bb4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>為甚麼70〜80歲是人生的關鍵？為什麼本書一直強調70幾歲是人生的分水嶺，作者指出如果能夠在這個階段「奮老」，以積極的態度努力抗老或延緩老化，將會在晚年與一般高齡者產生極大的差異。這項主張最重要的立論依據，在於發現了iPS細胞（誘導性多功能幹細胞），這是可以分化成身上各組織與器官的萬能細胞，隨著再生醫學的研究和發展，有極大潛力可以透過治療讓各種器官新生與重返年輕，也意味著人類的壽命將可以繼續延長。</h5>
<h5></h5>
<h5>但遺憾的是，大腦是唯一一個原則上不會製造新細胞的器官，因此iPS細胞將無法在大腦的神經細胞分裂或新生，即使可以複製新生，也需要將原來腦內舊有的資訊置入新細胞中，這是人類的「學習」過程，但也是現階段醫學無法克服之處。因此人類固然可以延長壽命，但是長壽化之下，最終隨著長壽而漸漸步入失智，將成為未來的常態，也是不可避免的趨勢。</h5>
<h5></h5>
<h5>作者也指出就統計而言，85歲以上就有四成、而90歲以上則有六成患有失智症；同時作者過去在醫院每週也都會接觸亡故者的病理解剖報告，發現只要85歲以上的人，大腦中也都會有阿茲海默型失智症的情形，換言之，生者看來生活並無異樣，但其實大腦已存在失智的病理特徵。也因此，80歲之後是否能夠保有健康的大腦功能，以及如何將70〜80歲間所具備的動力延續到80歲之後，正是和田秀樹醫師在本書中一再關切的核心議題。</h5>
<h5></h5>
<h5>而相對於在70〜80歲階段，用「奮老」的積極態度抗老化與延緩老化，和田秀樹醫師則認為80歲之後應該用另外一種心態來看待「老化」，因為老化是一個自然的過程，80歲之後這個階段，如果繼續用「抗老化」的態度，只會給自己帶來挫折感；此時反而應該進入「坦然接受老化的時期」，一方面老化的慢性疾病將逐漸出現，而且高齡者一旦生病、受傷、手術或是發生意外，復原的時間都無法再像以前一樣快速，甚且將因此逐漸步入需要依賴他人的階段，也因此在80歲之後，我們需要在心態上、生活上、醫療決策上，用和過去不一樣的思維來因應。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>70歲如何延緩老化</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_4143405a14c042339d4bbdea7a2d9b15~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>高齡者在80歲之後，將存在健康的極度差異性，例如書中即指出：「同樣是高齡人士，有些80歲的高齡者可能因為失智症越來越嚴重，而無法隨心所欲與人溝通對話，但有些人則可以繼續從事以往的工作或需要運用大腦的活動，甚至還有人能夠榮獲諾貝爾獎、器宇軒昂地進行演講。有些人長期臥病在床，日常生活中的動作都需要別人協助幫忙；但也有些80歲的人可以每天出門散步、游泳、打高爾夫球等，享受各種運動帶來的樂趣。總而言之，高齡長者更容易因為身體能力與大腦功能而產生大幅度的個人差異。…像這樣由『健康』所造成的極大差距，將是以後社會最大的特徵。」（參見頁51）</h5>
<h5></h5>
<h5>而決定個人80歲之後的健康狀況，以及所致生活品質的差異，其關鍵就在70〜80歲之間——我們究竟做了甚麼努力？本書第二章的章名為「可延遲老化的七十歲生活」，即是作者針對70歲起的黃金十年——「人生中最後活躍期」，給予讀者的建設性建議。這些重點可以歸納為：對任何事都不可以萌生「退休」的念頭，持續工作和用腦，以延緩老化；透過助人、社會參與、貢獻社會，感受存在的意義；不輕易交還駕照，以維持活動量與健康活力（因為沒有明確數據證實高齡者事故率較高）；補充蛋白質和肉類，以避免老化；曬太陽，保持年輕也避免憂鬱；透過生活中的豐富內涵和變化，活化大腦前額葉；透過閱讀、學習、對話、消化、整合、說出等步驟，從被動學習到主動學習與輸出；養成並維持運動的習慣；留意用藥與行動，降低跌倒風險，以避免臥病臥床；注意營養，不要過分減重；適度享用美食，提升生活幸福感；關照自己，不給自己太大壓力，做喜歡的事，和諧人際關係等。上述這些都是在生活中可以輕易做到的，只要願意認真落實，也都會有效果。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>70歲時的醫療態度</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_4476d823a5e049f5928dfea944f0cd96~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>為了讓80歲之後的生活仍充滿活力，和田秀樹認為70〜80歲之間的醫療態度也需要調整，他也提供了一些建議供參考，但如同過去作者的主張一樣，也可能和時下一般的醫生觀點有所不同，這部分就有賴個人自我審酌參考了。</h5>
<h5></h5>
<h5>例如針對常見的高血壓、高血糖、與高膽固醇等，與其硬要控制在正常值而發生副作用或降低生活品質，他個人寧可稍微放鬆對於數據的要求，而以維持生活中的活力為優先考量；由於健檢項目多達50〜60項，是否正常多以個人在群體分布的相對位置決定，難免也有一些數值異常，但真正與疾病有明確相關的項目只有血壓、血糖、紅血球數量等5〜6項，因此無須強求用藥達到所有項目合乎正常，反倒是心臟和腦部磁振造影（MRI）等較為明確，更值得重視。</h5>
<h5></h5>
<h5>此外，由於醫生分科過細，不應該一昧聽從單一科別醫生的意見，因為可能只關注一處症狀，而忽略整體考量，因此應該綜合一下醫生們的意見再做決策，或是諮詢有診治高齡者醫生的意見；醫學仍是一門發展中的學問，許多醫療處置後來也常被證實錯誤，因此除了關心醫生的建議之外，也應該借鏡長壽者的生活和思考方式；聰明選擇醫生也很重要，多選擇願意傾聽病人意見的醫生，特別是那些會關注病人用藥副作用，且重視病人生活品質的醫生。</h5>
<h5></h5>
<h5>早期發現、早期治療是一般的原則，但是步入70歲之後，動用手術應該更加審慎，即使是癌症，也應了解是否會轉移後再做決定，尤其作者曾在專門診療高齡者的醫院工作過，每年都會看到一百位左右亡故者的解剖報告，發現只要是超過85歲的長者，幾乎每人身上也都有癌症腫瘤，但是生前也沒有任何自覺症狀，也還可能保持活力健康，因此高齡是否應該手術，應該更加審慎；年過70之後，憂鬱症風險提高，應該正常面對，不要忌諱外界觀感，而家人也應該給予支持；作者認為把失智症認為是老化的自然現象比較恰當，就如同老來掉髮與出現皺紋一般，即使被診斷出來，也未必會立即惡化，不要悲觀，更應該繼續使用現有的身體和大腦功能，維持跟往常生活一般，才能盡可能延緩失智症的惡化。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>70歲的危機與適應</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b9e7485f72884474a0172bc609916308~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>由於和田秀樹認為70歲起是很重要的黃金階段，就這個階段也歸納出四項挑戰，提醒大家要面對和克服。首先是要處理好因為退休所致的失落感，作者認為應該忽略原來的職務與名位，而回歸自我的本質，例如自我的經驗、能力、與智慧並未消失，仍可以尋求新的工作，發展自己的興趣，或是擔任志工來貢獻社會，用來消除因退休所致的失落。其次，70歲也可能面對要照顧父母或配偶，但不要一頭栽入照護角色，而把照護當作是自己存在的意義，避免影響了照護者的身心狀況，必要時應該善用支持系統，或是借助安養機構，這樣照護者才能在自我和家人之間尋得平衡，不要用僵硬的道德意識壓迫自我，這樣自己也才能在80歲還保有活力。</h5>
<h5></h5>
<h5>另外作者指出70歲這個階段，也要準備好與伴侶和父母生離之別，尤其考慮病人與高齡者的需求，居家安寧是一個可以考慮的選項，同時也要避免送走親人之後陷入憂鬱或一蹶不振，這時需要維持朋友和人際網絡，才能從悲傷中走出來。</h5>
<p><br /></p>
<h5>最後一項生活的危機，就是高齡的憂鬱症，70歲之後也容易出現憂鬱症的狀況，而血清素不足也是其中一個原因，因此應該多運動、多吃肉，以及多曬太陽，必要時透過補充血清素、抗憂鬱劑、以及男性荷爾蒙等，也可能讓陷入憂鬱症的風險降低，讓晚年生活更有幸福感和活力。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[《學老誌》前進臺中放眼全國#04期]]></title><description><![CDATA[文／施冰冰 國立臺北大學USR計畫助理 《學老誌》是由臺北大學高齡與社區研究中心與社科院USR計畫所合作出版，2023年9月於臺北大學創刊發表，第二期也於2024年1月在北大退休教職員聯誼會中公開，而第三期發表會則走出北台灣，前進台中與台灣健康照顧社會工作學會（以下簡稱健康...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C-%E5%89%8D%E9%80%B2%E8%87%BA%E4%B8%AD%E6%94%BE%E7%9C%BC%E5%85%A8%E5%9C%8B-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">6670008592602d69b183922d</guid><category><![CDATA[學老方案]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 09:37:14 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_90ee7762cfe143769921e4936b7ad1a5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／<span style="color: black;">施冰冰 國立臺北大學USR計畫助理</span></h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_90ee7762cfe143769921e4936b7ad1a5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>《學老誌》是由臺北大學高齡與社區研究中心與社科院USR計畫所合作出版，2023年9月於臺北大學創刊發表，第二期也於2024年1月在北大退休教職員聯誼會中公開，而第三期發表會則走出北台灣，前進台中與台灣健康照顧社會工作學會（以下簡稱健康社工學會）合作，於2024年3月16日在台中市社會局大里樂活館舉行《高齡健康與自我照顧：學老》研討會，首度將「學老」觀念透過線下活動推廣至中部地區。當日現場約有110位熱情的學員參與，出席者涵蓋了社工、醫院人員、長照人員、據點人員、志工、學生以及關心高齡議題的中高齡民眾等，大家進行了一日高知識含量的研討和交流。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>研討會報名秒殺額滿</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_f7f1b3e9e21c4a2aad2fa7bdd751bacc~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>因應高齡化社會的到來，為培育更多學生投入高齡活動帶領，USR計畫也曾在2022年與健康社工學會合辦「高齡活動設計與帶領員培訓」，透過精實的高齡長者團體設計與帶領培訓課程，幫助學生提早認識社區高齡者的樣貌與需求，並學習團體活動設計與帶領的能力，以便未來能投入社區據點、長照機構、與高齡團體等，一起為超高齡社會儲備新血。當時共有10位背景不同、但皆對高齡議題感興趣的臺北大學學生及社區民眾完成受訓。</h5>
<h5></h5>
<h5>這次《學老誌》的發表更擴大規模，結合健康社工學會的研討會，上午以演講和座談的方式進行，主題聚焦在學老；中午以海報發表交流，下午則進行論文發表與評論。主題涵蓋高齡照顧、心理健康與創新服務。健康社工學會理事長侯建州表示，這次活動受到許多在地人士的熱烈歡迎和期待，包括有真愛社福基金會與向上文教基金會，報名僅短短一天就快速額滿；真愛基金會長榮據點的陸元龍志工隊長也表示，志工隊還有40名夥伴想要報名參加，但最後僅有兩人報名成功，可見中部夥伴對高齡議題的關切。</h5>
<h5></h5>
<h5> </h5>
<h2>簡春安老師倡議「優雅老化」</h2>
<h5></h5>
<h5>本次主題演講邀請到76歲的社福界前輩，前東海大學社工系教授的簡春安老師，以「優雅老化」為主題與大家現身說法。簡老師以台日對比，探討兩國在福利政策上的不足，有鑑日本比台灣提早高齡化，所產生的「下流老人」及「孤獨死」的現象，臺灣社會應該提早預備，並且提出「文化養老」的社會處方籤，透過文化豐富老年心靈。另回應政府推動「在地老化」，社區的角色更為重要，因為華人還是有敬老尊賢的觀念，對台灣來說是一個優勢；相較於物質贍養，透過文化養老成本並不高，但對於精神上的力量卻很有幫助，並以國內外經驗爬梳四方面來介紹文化養老。</h5>
<h5></h5>
<h5>老有所樂：鼓勵社區可以透過公共活動空間提供老年交友、發展愛好共度金色時光。老有所學：老年大學一座難求，但課程的規劃要符合老人的需求，以免產生老人失學或輟學的現象。老有所為：透過老助老、互相扶持學習，對服務者來說是「積極養老」、對被服務者來說是「安全養老」，各取所需快樂養老。老有所用：鼓勵長者透過立言、立德、立功三不朽，著書立說成為社區向善的榜樣。</h5>
<p><br /></p>
<h5>另也以美國作家Joan Chittister《老得好優雅》書中所提「唯有了解歲月是個禮物，而非負擔的人，才能得到這個禮物。」勉勵大家老年是一份上天所賜的禮物，在這個階段，精神上應該是成熟而寧靜柔和的，對別人微笑也不輕易受傷。而老年生活是可以花時間經營的，就如《積存時間的生活》作者津端夫婦所說：「能優雅老化的人，有紀律地做他們喜愛的事，細心的處理生活中的種種事物。」</h5>
<h5></h5>
<h5>最後簡春安以日本優雅老化的典範曾野綾子、三浦朱門所著《熟年的才情》提出的六項，與高齡者的共勉：不停止工作，日本沖繩長壽村是沒有退休的觀念；生活作息獨立，不依賴別人；放下固執通達有彈性；有心靈寄託的信仰放下埋怨；享受獨處與心靈自白；安排好身後事不要給人添麻煩。鼓勵大家成為精神上成熟的高齡者，一起成為優雅的文化老人。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>銀髮達人傅櫻梅實踐「藝術傳承」</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_776e3a276fb94e3ea76890b8e73396e3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>臺中市政府社會局「銀髮生活達人」計畫，為使長者智慧及技能得以傳承，推展65歲以上活躍老化長者社會貢獻。六年來，以三個核心精神「生命韌力、技藝傳承、以老助人」已認證84位銀髮生活達人，本次研討會中也邀請具代表性的藝術家傅櫻梅女士以自身案例，分享她如何豐富老年生活安排。傅女士本身從事醫護工作，過去擔任文化志工多年，退休前即在思考對老年的期待，是希望成為獨立自主、身心健康、優雅睿智並有餘力助人者。因應老化的到來，她開始投入藝術上的學習，包含水墨白描、油畫、攝影、書法、陶藝等，透過藝術啟發了高齡者的創意與生命力，她自己創作也教學，看到長者因為藝術而樂在其中，是她最大的收穫。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>產官學民共同關切高齡學老</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_60ab437d1b314b2e8677fdb090f93f29~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_781,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>本次研討會邀請衛福部長照司祝健芳司長、台中市社會局廖靜芝局長及台中市衛生局王碧蘭專門委員親臨現場，大家都對高齡化議題表達關切，並說明政府相關單位的業務推動進展。接著進行「學老座談會」，先是由北大USR計畫主持人曾敏傑教授簡報《學老誌》創刊背景，介紹如何從2017年執行大學社會責任實踐計畫，到2023年《學老誌》創刊的經過，回顧了六年來在三鶯地區的高齡服務成果，同時也介紹前三期《學老誌》的主要內容，最後並對刊物的未來發展提出方向。現場觀眾則都對《學老誌》封面人物的優雅老化感到稱奇，翻閱著手中剛出版的第三期雜誌，想要從書中了解因應老化的經驗和案例。</h5>
<h5></h5>
<h5>接著邀請五位學者專家進行「學老圓桌論壇」，分別從不同的角度探討《學老誌》的內容，以及個人面對高齡化議題的觀察。回應人包括有台中市社會局長青福利科洪文潔社工督導、國立台南護理專校老人服務事業科龍紀萱副教授、中山醫大護理系邱怡玟副教授、真愛基金會陳筠騏執行長及長榮據點的陸元龍志工隊長。最後則是開放給現場參與者提問，在與會者關心刊物的經費來源和未來永續經營的討論中，熱烈的結束了上午發表會的場次。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>《學老誌》展望全國造福高齡</h2>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_8d42ab66d2754d61ac6951c3a649afda~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_882,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>《學老誌》第三期的「本期專文」由黃三榮律師所撰，主張高齡法制應朝向以人權為本；「封面人物」為中研院陳培豐研究員，由廖智賢助理回顧陳培豐的人生及其陪侍母親的歷程。在「學老主題」中，林儀芬組長整理了學習老化的網路資源；吳挺絹律師介紹高齡應如何做好財產保障；范守仁醫師以科普角度提出如何預防代謝疾病；帥賢斌醫師分享登山抗老化的經驗；凃奕豪助理紀錄了朱全斌教授對高齡者的演講；而林芳梅大姊則是側寫83歲作家張曉風的簽書會。另外在「學老筆記」中，分別由陳國鈞老師、曾季隆發行人、周博裕執行長、與劉玫吟大姊，分享了個人的學老經驗與心得。在「學老社群」中，王敏真組長介紹了佳齡失智症合唱團；而在「學老書庫」中，則是由曾敏傑教授評介蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書。</h5>
<p><br /></p>
<h5>《學老誌》發行人兼總編輯曾敏傑教授表示，第三期無論就內容的份量、頁數與設計，都較前兩期更加提升，同時也已經有6篇文章獲得聯合報元氣網、天下文化－銀天下、ETToday－新聞雲與今周刊的全文轉載，顯示主流媒體對於《學老誌》的內容也給予肯定。同時在美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）、新北市社會局、個人健康樂活行動聯盟與台灣鳶山社會實踐協會的贊助下，前三期《學老誌》也分別加印了二刷，合計加印了約一萬本，因此得以免費寄送全國各大學圖書館、六都總圖書館及分館、各縣市總圖書館等；同時國家圖書館也將《學老誌》收錄入期刊文獻資料庫當中，國內的讀者都可以在國家圖書館下載閱讀，而華藝線上圖書館也提供全世界一千多家大學，透過免費瀏覽和列印，都大大增加了《學老誌》的流通和社會影響力。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>助印學老 一起學老</h2>
<h5></h5>
<h5>高齡化社會的到來，每個人都會和「學老」有所關聯，除了自己會老化之外，家裡總也有長輩需要照顧，因此《學老誌》將會是不分年齡、面對老化最好的資源手冊。台灣即將在2025年進入到超高齡化的社會，屆時全國人口中就有20%以上是高齡者，而且台灣未來老化的速度更將在全球名列前茅，因此我們需要以嚴肅的態度看待高齡化議題，尤其是抱持終身學習的精神，努力汲取最新的科學新知，來因應自己的老化以及社會的超高齡化。</h5>
<h5></h5>
<h5>《學老誌》是一個公益的教育平台，我們也呼籲各界一起協力幫助《學老誌》成長茁壯，舉凡賜稿、建議、指導、捐助、合作、推廣，都歡迎大家一起投入。幫助我們，就是幫助中高齡者，就是幫助超高齡化的台灣社會；而幫助我們的第一步，就是加入國立臺北大學《學老誌》的Line群組<u><a href="https://lin.ee/DvIX9mL" rel="noreferrer" target="_blank">https://lin.ee/DvIX9mL</a></u>，最新文章絕不漏接，也讓我們感受社會的支持，一起為台灣的高齡化貢獻一份心力。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[食物森林與學老#04期]]></title><description><![CDATA[文／沙榮貴 臺北大學USR計畫食物森林成員 「ㄟ，要不要參加讀書會？」做完晨間運動後，李琳琳從面前走過，拋下這句。 搬來三峽，因為人地生疏，除了在臺北大學校園或鳶山走走外，都沒有與人打交道，正好有人邀約，我就跟著參加了歷史系辛法春老師帶領的「橘子讀書會」，這也是臺北大學社科...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%A3%9F%E7%89%A9%E6%A3%AE%E6%9E%97%E8%88%87%E5%AD%B8%E8%80%81-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666ffe50c68f811546cc8dcd</guid><category><![CDATA[學老方案]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 09:22:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0d76d04d40fd40808560154a75d81669~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／<span style="color: black;">沙榮貴 臺北大學USR計畫食物森林成員</span></h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>搬來三峽，因為人地生疏，除了在臺北大學校園或鳶山走走外，都沒有與人打交道，正好有人邀約，我就跟著參加了歷史系辛法春老師帶領的「橘子讀書會」，這也是臺北大學社科院USR計畫的方案之一。在讀書會裡，讀了好幾本很受用的書，日後在食物森林與大家一起互動，產生莫大的助益；而食物森林是團體合作，首先必須理解壞掉、放下自己，才能共同成就一件事情。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>食物森林</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d3c2ba9230547e98e2e0c081e6f4edb~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>辛老師一直希望上了年紀的人不要故步自封，應該多出來走走，接受新知，好好照顧自己，她千思萬想，設計青銀共學的學老課程，參訪、尋師，而食物森林就是其中一項，「只要有小小一塊空間就可不需施肥，仿森林，建立微氣候的食物的森林」她這麼說過。2020年6月，在臺北大學總務處的支持下，運用文學院旁廢棄的池塘，聯結梧桐基金會丘建賢經理、陳盈樺設計師的指導，並與辛老師的課程結合，逐漸發展出青銀共學共耕的食物森林，當時約有30人參與。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6796b2c7502d4e7fbcca481b67238b9c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_831,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>「食物森林」的構想源自美國西雅圖，目標為環境生態教育與社區營造，在國內大學校園中推動還是首次；除了可食性植物的種植外，很重要的是透過活動和社區結合，創造青銀世代的對話與交流，這樣以「校園食物森林」為基地，也把大學社會責任、生態教育、和社區營造一起結合起來了。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>學習栽種</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9b433521277b4c649be1fe2bf2e0bd51~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>臺北大學校園的落葉多，具備形成森林的條件。多次邀請丘建賢（泰山老師）來校，對大學生與社區長者耐心說明食物森林的理念與架構，從設計、討論，到實踐，都讓青銀世代一起參與共學。起先大家正式動手，由熟（傳統耕作）轉生（多樣性共生）難，習性難改；由生轉熟，也不容易，要不停的學習、練習。從收集材料，如厚紙板、枯枝與葉、咖啡渣、高麗菜廢棄葉（生廚餘）、到土壤等。而圍邊，以三明治的堆法，如是重複三遍，名為厚土，一點一滴，辛勤累積珍貴的有機質土壤，與草、蟲形成金三角關係，這也是我從國立中興大學土壤調查試驗中心學習到的知識。</h5>
<h5></h5>
<h5>栽種內容其實是一種美學。必須要符合森林的要件：喬木、灌木、地上植物、地面植物，層次分明，且均以食物為標的。除人食用之外，尚須涵蓋地下的、地面的、空中飛的，所有菌類，微生物、昆蟲、鳥類等的食物，形成完整共生共榮的生態森林。因方向、目標確定，幾年下來，森林樣貌也漸漸成形。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>青銀共耕</h2>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_8562ad6e63404f6c941fd3a3bf4d6576~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>種植對大多數高齡者與大學生而言，都是第一次的接觸，但都擁有一顆好奇心。從厚土、栽種、澆水、收成、工具使用，全部都是新鮮事。因此，興趣都很濃厚，有強烈的參與感，也樂於分享；有不懂的地方就一起討論、請教老師，或上網查資料。在這些事情當中，你可以從高齡者、大學生身上清清楚楚地看到自己。有趣吧！</h5>
<h5></h5>
<h5>我們都知道，人認識外界是透過健康的眼、耳、鼻、舌、身與心來認識的，老化雖是不可避免，但是我們仍可以學習健康老化。對高齡者來說，在食物森林與年輕學子，一起行動、互相學習，確實是訓練與維持眼、耳、鼻、舌、身與心健康最好的地方。 </h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>體驗當下</h2>
<h5></h5>
<h5>你只要端把凳子，找個地方，淨下心來，坐下，觀察周遭一平方公尺內發生了什麼事。看到什麼、聞到什麼、聽到什麼、嘗到什麼。你將會驚訝的發現，一棵茄子、一棵大頭菜、一棵蘿蔔，都是生活機能健全的「聚落」。訓練自己專心，只活在當下；活在當下，才算是最有能量的、才是真正擁有生命。</h5>
<h5></h5>
<h5>以我來說，共有3（晴、霧、雨）×3（早、中、晚）×4（春、夏、秋、冬）×5（見、嗅、聞、觸、嚐）×3（人、事、物）= 540種方式，可以體驗不同的「當下」。這也是之前我十幾年來行走陽明山養成的習慣，如今也可以把食物森林「類小陽明山化」，設計一條小徑繞著走走。時而蹲下，時而站起，增強肌耐力。2023年一月的我胃開刀，十個月內就能回到正常生活，與經常到食物森林走動，不無關係。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b1137c1a6c3046e08d981cb1bc1d6524~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>感謝與期待</h2>
<h5>五年來，在青銀世代一起辛勤耕耘下，食物森林才能花團錦簇、生趣盎然，大家也才能追求健康老化。生命的存在是不斷學習的過程，要自由，要安心，就是要不斷的學習。期待臺北大學食物森林能夠永續發展，推廣至社區，甚至各個角落，為保護生命所依存的地球盡一分心力，也讓年長者快快樂樂、安享餘年。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c1e680cf87a9452999eac6041479539d~mv2.jpg/v1/fit/w_280,h_280,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[人生的另一座橋#04期]]></title><description><![CDATA[文／黄素鳯 臺北大學USR橘子讀書會成員 山嵐雲霧，松杉呢喃，幽絕靜謐，五彩晨光照耀下，天使的眼淚——嘉明湖幻化出迷人的風采，悠然神往的我，依在她的懷抱裏，想起即將重返校園學習，興奮之情難以言喻。 重返校園 能再回到學校學習是我夢寐以求的未竟之志，一來彌補爸爸的遺憾，二來我...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%8F%A6%E4%B8%80%E5%BA%A7%E6%A9%8B-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666ffb44fa887935a06105b3</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 09:12:13 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_aed3d8a8fb31424781e4341be3173a53~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_972,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／黄素鳯 臺北大學USR橘子讀書會成員</h6>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>重返校園</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_2dc0ca0e291b4b28b02a0b1b5e9bbba0~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> 能再回到學校學習是我夢寐以求的未竟之志，一來彌補爸爸的遺憾，二來我可以繼續追夢，也想給子孫留下一個榜樣「活到老學到老」。更重要的是拓展人生的樂趣，暮年之際的我對於學習不僅追求新知識，更是在人生中尋找新的興趣與充實自己，為生活注入活力，透過學習與人互動交流、拓展人際社交，讓晚年生活過得更加充實與滿足。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「學習是精神的良藥」，有助於保持身心健康、在學習中保持活力，遠離退休後生活的空虛感；時代改變與科技日新月異，想藉由學習更好的與時代潮流接軌，擁有更廣泛的視野，更希望的是透過學習讓自己更有自信心，證明自己是可以做到的，因而改變社會對老人的刻板印象。在這一年多來的校園之旅，不管是在心靈中、知識上，我都收穫滿滿，心中充滿感恩，感謝好多好多的人給予我這個機緣，感謝上帝對我的恩寵、幸運之神對我的眷顧。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>學習中的困難與趣事</h2>
<h5> </h5>
<h5>記得離開校園已好久了，再次回到學校學習，難免遇到學習上的困難。經過歲月的轉變，學習環境及教學方法都已有很大的改變，就需要一些時間來適應；慶幸自己遇到了很好的老師、同學鼓勵我，讓我很快的適應環境，上課對我來說是一件開心的事情。</h5>
<h5> </h5>
<h5>現在的教學已與過去截然不同，在我那個時代較偏向於填鴨式教育，現在是著重於團體合作式的報告，不過這對於我來說不是最困難的，讓我覺得困難的是身在數位化的時代，所以要面臨電腦數位技術使用的挑戰，影響我對e化支援的利用，相對在學習上也變得較慢，與一些年輕同學相比，我可能要花更多時間來吸收新的知識及製作報告，但我願意接受挑戰，在學習中促使我更加努力，自己獲得成就感也是一股動力，推波我往前走。</h5>
<h5> </h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9db1787dd7b848a590d59e4788abf78d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>如果問我在學習的過程中有碰到哪些趣事呢，常常在分組討論中碰到傳統與現代結合的討論（喔喔！是這樣嗎？不會吧！怎麼可能？），這也產生了有趣的衝突與碰撞，是一種獨特的學習體驗。認知見解的不同，並沒有引起彼此之間的歧見，反而是激起更多的火花，縮小世代間的鴻溝，漸而建立了跨世代的同學友誼。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>克服學習上的困難與挑戰</h2>
<h5> </h5>
<h5>隨著年齡的增長，對於學習新的知識是一種挑戰，也有其困難之處，如在理論上的學習，理解認知上速度就較慢，常常會對自己的理解是否正確而產生疑慮，我碰到這樣的情況時，通常會找老師問，同時也會找同學討論，老師會仔細的說明幫我排除疑問，同學都樂於分享、相互扶持；寫報告在蒐集資料時，常常讓我大開眼界，因此在看待時事，視野完全不同。記得在大一時，社會學作田野紀錄報告時要訪問街友，原本我對街友存有一種偏見，總覺得他們多半是反社會份子、不友善的，實際走訪後讓我的看法完全改觀，了解其實各個社會領域影像裡都有其脈絡。</h5>
<h5> </h5>
<h5>上課中的點點滴滴，我學到許多我過去從來沒有接觸的知識，可強迫鍛鍊自己的腦力，雖然有時會有一些累，但總感覺非常充實快樂，因為這些都不是在和朋友閒聊時能得到的知識。在大學裡學習的這一年多裡，雖然有困難、有挑戰，但我告訴自己只要有熱忱，保持對新知識的好奇心，掌握基本的技術能力，皆有助於在學習中資訊的獲取，也提高學習的效果；用積極的態度尋求幫助，與同學和老師進行溝通共學，及靈活安排學習時間，不要因為艱辛而放棄，在動與靜中取得平衡，用自信心，感恩的心，反思的心，戰勝一切困難與挑戰。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>與師生同學的互動關係</h2>
<h5> </h5>
<h5>在我眼中的教授都身經百戰，在原則中帶著溫和熱忱，認真用心傾囊相授教導我們 ，面對我這個老學生，給予許多的關懷照顧，時時關心我的學習是否有困難，從各位老師專長裡也學習了許多的專業知識，讓我備感窩心與感恩敬佩。</h5>
<h5> </h5>
<h5>進修部同學年紀從20歲至50歲為多，60幾歲很少，較難找到有共鳴的話題，但並不影響我們的相處學習。同學都稱呼我「姊姊」，說不要把我叫老了，他們都好可愛，像我孫子一樣；電腦不會的地方會教我，我們互動很溫馨，在彼此交流學習中，我可以從他們身上感染到青春的氣息，也體驗到年輕一代的創新思維。大家共同創造價值，就像台北大學社科院USR計畫的辛法春老師在校園所推動的「青銀共學」一般。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>重返校園的準備</h2>
<h5> </h5>
<h5>深感台灣2025年將邁入超高齡社會，65歲以上的高齡人口將佔全國總人口數20％以上。面對龐大的高齡人口，及長時間的退休高齡生活，如何「成功老化」成了政府各部會及社會各界關注的議題，高齡者終身學習因應而生。身為高齡者的你，若想重回校園學習，雖充滿挑戰但也充滿機會，我的建議如下：</h5>
<h5> </h5>
<ol>
  <li><p><strong>明確要目標：</strong>確定自己想要學習的內容與要獲得的技能，以及未來可能從事的方向，目標確立有助於提高學習動力和效果。</p></li>
  <li><p><strong>選擇適合的學習方式：</strong>選擇自己喜愛的興趣來修課，就是快樂的學習。</p></li>
  <li><p><strong>尋求支持系統：</strong>在學習過程中尋找家人的支持，多與同學互動討論，有了支持的力量，將有助於應對學業的挑戰與困難。</p></li>
  <li><p><strong>培訓新技能：</strong>學習的過程中涉及使用新技術，有了新技能，便能提高學習的效果。</p></li>
  <li><p><strong>關注身體健康：</strong>學習不僅關乎自律，也要有健康的身體，保持良好的生活習慣很重要。</p></li>
  <li><p><strong>積極面對挑戰：</strong>學習的過程中可能會遇到困境，用積極的心態面對。提升新的專業知識和經驗，一來可充實老年生活，進而也對社會產生積極的影響。</p></li>
</ol>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>透過學習來延緩老化失能</h2>
<h5> </h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0495c7fd77f0429d85aefe4854cca8a8~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>透過重新回到校園學習，不僅提供了心靈情感上的支持，以及良好的人際關係，更建立了我的自信心與價值感，讓心靈保持活躍狀態；學習也讓我扮演著更積極的角色，覺得自身可以創造更多的可能，也許有機會重新找到新的目標，更想讓學習到的專業知識應用到實務上，能對有需求的人有所幫助，也能把專業技能傳授下去，鼓勵更多的高齡者參與學習，互相鼓勵互相學習，促進老年人能成功健康老化。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h5>此外，也期盼透過青銀共學，和年輕世代有更多連結互動的機會，讓高齡者對世代關係有更進一步的認識，於生活中不再認為老年無用的感受，讓高齡者身心獲得舒適健康。更重要的，也可以讓年輕世代在與老年人相處過程中，吸收年長者人生豐富的經驗與智慧，而達到共創價值、跨世代共融的效果。</h5>
<h5> </h5>
<h5>高齡化社會的浪潮衝擊下，失智人口越來越多，退休是人生最後重要的一座橋，我們不要追求長命百歲，而是要活得好，不期望養兒防老，而是要自立自強照顧好自己，規劃安排開創自己老後的人生。自從重返校園之後，也得到許多有關於社會都在為我們老後做準備的資訊，社會各界也共同啟動「青銀共創、共融、共學」，來締造高齡友善的環境（如曾敏傑教授所帶領的臺北大學社科院USR計畫）。有這麼多人一起耕耘高齡領域，我們更應該好好透過學習來延緩老化失能，並藉由青銀共學共好，讓自己老得幸福又健康，朋友們一起「動」起來吧！</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[輪椅族的音樂律動饗宴#04期]]></title><description><![CDATA[文／賴素卿 前遠雄耶魯社區主委 宇宙有成住壞空、月有陰晴圓缺、人有生老病苦，坐在輪椅上的長輩們，因病、意外、或自然老化，不得不藉助輪椅代步，需要家人和外傭的日夜照顧陪伴。 而臺北大學社科院USR計劃主持人曾敏傑教授，也是前社科院的院長，特別關注社區輪椅族長輩和照顧者的身心靈...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%BC%AA%E6%A4%85%E6%97%8F%E7%9A%84%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%BE%8B%E5%8B%95%E9%A5%97%E5%AE%B4-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666ff63dffb7aeab666c412e</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 08:58:11 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c26440a1fd1f4af8bc37667fbc7eedaa~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／賴素卿 前遠雄耶魯社區主委</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>而臺北大學社科院USR計劃主持人曾敏傑教授，也是前社科院的院長，特別關注社區輪椅族長輩和照顧者的身心靈需求，邀請鄭美淑老師規劃了一系列公益活動課程，在臺北大學辦理了「輪椅族音樂律動」方案。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c26440a1fd1f4af8bc37667fbc7eedaa~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_2056fe6154f04632aa60261906f86d00~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>鄭美淑是一位經驗豐富、且充滿愛心和耐心的音樂律動指導老師，在她的引領下，輪椅族長輩和照顧者度過了一個半月充滿歡樂和感動的美好時光。方案執行的過程中，本人也以志工身份全程參加，茲就活動中的體驗與觀察，和讀者分享這段充滿溫馨的歷程，也讓我們更進一步理解到輪椅族長輩的生命內涵。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>2024年2月19日起連續六週，每週一下午兩點半到四點，我們和十幾座的輪椅家庭聚集在臺北大學USR基地，其中甚有三位超過90歲的高齡長者，大家在鄭美淑的指導帶領下，歡欣度過了六週的音樂律動之旅。</h5>
<h5></h5>
<h5>活動內容豐富多彩，鄭老師所選的律動音樂，從臺灣民謠到經典老歌，從輕快旋律到抒情歌曲，每一首歌都帶給我們不同的情感體驗。臺灣民謠的《四季紅》，讓我們感受到了故鄉的美好和情懷；經典老歌如《月亮代表我的心》《月兒像檸檬》《小城故事》，則勾起了長輩對過去美好回憶的懷念；而輕快旋律的《健康是個寶》《快快樂樂每一天》《生活要樂在其中》《愛拼才會贏》，則讓大家感受到生活的禮讚與希望。</h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a3b0609149b04598b0082c8259c78926~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>鄭老師也運用極球、運動毛巾、彈力帶以及呼拉圈，配合著音樂節奏，搭配了一場場熱鬧的律動，讓長輩們舒展筋骨，活化大腦；除了中文歌曲之外，活動還穿插了多國歌曲，如韓文歌曲《1234》和英文歌曲《Walking In The Sun》，讓我們在跨越語言的音樂世界中感受到不同文化的魅力，每一首歌曲都讓我們產生心靈共鳴，也在肢體律動的過程中留下燦爛的歡顏。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_1098f5a076de4958b076d333cf2fba55~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在活動的過程中，我們不僅享受了音樂的美妙，還建立了深厚的友誼和互助的情感聯繫。從輪椅族長輩們的笑容中，我也觀察到了長輩堅韌的生命力，他們用堅強的意志和樂觀的態度面對生活的挑戰，展現了令人敬佩的精神丰采。</h5>
<h5></h5>
<h5>此外，我也發覺到這段時間中輪椅族長輩的變</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a92def8101d54e4bb9d592169d3c091d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>化，例如在第一次活動中，許多長輩表情木然，或是眼神遊離，肢體動作僵硬，似乎對新環境和活動內容感到陌生和不安。然而，隨著活動的進行，得以窺見他們參與意願的提升。在第二次活動中，一些長輩開始流露出興趣，眼神</h5>
<p><br /></p>
<h5>逐漸變得專注，身體也稍微活躍起來，有些人甚至嘗試著隨著音樂的節奏擺動身體，跟著哼唱「小城故事多，充滿喜和樂」「愛拚，才會贏！」</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>到了第三次和第四次活動，我察覺更多長輩的眼神開始會盯著鄭老師，隨著音樂節奏，主動揮舞手臂，更奮力扭動不聽使喚的腳掌，表情也變得更加豐富和活潑。最後一次活動中，我更驚喜地發現，許多輪椅族長輩的眼神已經焦點明確，面帶微笑跟著音樂努力哼起歌來，完全融入了活動的氛圍中。</h5>
<h5></h5>
<h5>這樣的轉變，讓我深深感受到這項活動對輪椅族長輩的益處，通過音樂和律動，他們不僅獲得了身心的放鬆和愉悅，還找回了生活的樂趣和希望；這個活動不僅是一場音樂律動的饗宴，更是一個溝通交流、凝聚情感的平台，為輪椅族長輩和照顧者帶來了快樂和收穫。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_dc21f85d7ff54d5d85ed556f7bb8e5fa~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>活動的最後，鄭老師以《期待再相會》手語作為結束，大家在依依不捨互相擁抱之下，揮手道別，祝福彼此健康快樂每一天，更期待未來很快再有開課帶領大家共度美好時光！這次活動不僅豐富了參與者的生活，也為每個人帶來了深刻的生命啟示，讓我們更加珍惜生活中的每一個當下，並樂於將愛和關懷傳遞給週遭的親朋好友！</h5>
<h5></h5>
<h5>最後，要特別感謝社科院USR計劃主持人曾敏傑教授及其團隊，如施冰冰、廖智賢、鍾佩芳等專員和學生志工的協助，也要感謝美國石氏基金會（The Dynamic Foundation）的贊助，讓這次活動能夠順利舉辦，嘉惠輪椅族長輩及照顧者；大家的關懷和付出，讓我們看到了大學社會責任的溫暖和共同努力的價值，萬分感恩。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b4c73161db0c46299fece2a511794ef3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b4d0ef5c12f64216b87babefce3e8df8~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5045248eb61f4665a3d60fb1c16a2995~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h3>合作串聯　延續服務</h3>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[走出憂鬱#04期]]></title><description><![CDATA[文／石賡 前美國石氏基金會執行長 憂鬱 自盤古開天闢地 從亞當夏娃偷食禁果後無衣敝體 這顆種子一粒 就已在人們心中孕育： 黃帝的憂鬱 為何要與炎帝分庭抗禮？ 蚩尤的憂鬱 子孫萬代都將在南荒為夷？ 舜帝的憂鬱 治水是否會活活累死大禹？ 姜太公的憂鬱 何時方能再回渭水釣魚？...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E6%86%82%E9%AC%B1-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fee0584fcc2de01dc7519</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 08:12:12 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_eb4d6bfca9df43c5a275b2102379421d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／石賡 前美國石氏基金會執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_eb4d6bfca9df43c5a275b2102379421d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>憂鬱</h5>
<h5>自盤古開天闢地</h5>
<h5>從亞當夏娃偷食禁果後無衣敝體</h5>
<h5>這顆種子一粒</h5>
<h5>就已在人們心中孕育：</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>黃帝的憂鬱</h5>
<h5>為何要與炎帝分庭抗禮？</h5>
<h5>蚩尤的憂鬱</h5>
<h5>子孫萬代都將在南荒為夷？</h5>
<h5>舜帝的憂鬱</h5>
<h5>治水是否會活活累死大禹？</h5>
<h5>姜太公的憂鬱</h5>
<h5>何時方能再回渭水釣魚？</h5>
<h5>夏桀王的憂鬱</h5>
<h5>真會江山一毀為妹喜？</h5>
<h5>殷紂王的憂鬱</h5>
<h5>是否黎民受災因妲己？</h5>
<h5>周幽王的憂鬱</h5>
<h5>真因寵愛褒姒一把烽火亡社稷？</h5>
<h5>春秋五霸的憂鬱</h5>
<h5>誰能勝出將華夏統一？</h5>
<h5>老子的憂鬱</h5>
<h5>《道德經》後世誰能透徹解析？</h5>
<h5>孔子的憂鬱</h5>
<h5>道不行真能乘桴浮于海與？</h5>
<h5>戰國七雄的憂鬱</h5>
<h5>年年相互征伐何時已？</h5>
<h5>屈原的憂鬱</h5>
<h5>離騷、九歌、天問等，何能表吾之牽掛於萬一？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>嬴政大帝的憂鬱</h5>
<h5>大秦始皇之後真可永遠稱帝？</h5>
<h5>漢高祖的憂鬱</h5>
<h5>何時又會出現一個項羽？</h5>
<h5>漢武帝的憂鬱</h5>
<h5>何大將李陵背叛降敵？</h5>
<h5>曹孟德的憂鬱</h5>
<h5>何大耳郎與碧眼兒對本座如此無禮？</h5>
<h5>諸葛武侯的憂鬱</h5>
<h5>為何阿斗這般扶之不起？</h5>
<h5>曹子建的憂鬱</h5>
<h5>手足竟也如此相逼？</h5>
<h5>司馬昭的憂鬱</h5>
<h5>何吾篡逆之心眾人已疑？</h5>
<h5>王羲之的憂鬱</h5>
<h5>妍美書法恐在中土難以拾遺！</h5>
<h5>李世民的憂鬱</h5>
<h5>大唐聖主是否被人知曉是混種鮮卑夷狄？</h5>
<h5>唐明皇的的憂鬱 </h5>
<h5>馬嵬坡後不復再聞霓裳羽衣曲！</h5>
<h5>李太白的憂鬱</h5>
<h5>並非次次均能興酣落筆搖五嶽！</h5>
<h5>杜子美的憂鬱</h5>
<h5>誰能願意落實解救蒼生苦黎！</h5>
<h5>李商隱的憂鬱</h5>
<h5>身後誰能了解他的詩中之謎？</h5>
<h5>蘇東坡的憂鬱</h5>
<h5>何時方能魂歸故里？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>宋徽宗的憂鬱</h5>
<h5>為何自己對誤國的書畫如此痴迷？</h5>
<h5>趙孟頫的憂鬱</h5>
<h5>中土文化如何在馬上得天下的異族下持續？</h5>
<h5>朱元璋的憂鬱</h5>
<h5>流氓出身也可真的稱帝？</h5>
<h5>明思宗的憂鬱</h5>
<h5>吊死煤山有啥義意？</h5>
<h5>康熙的憂鬱</h5>
<h5>南方尚有幾個吳三桂、耿精忠、尚可喜？</h5>
<h5>雍正的憂鬱</h5>
<h5>南蠻子真有人不懼文字獄？</h5>
<h5>乾隆的憂鬱</h5>
<h5>還有這麼多書畫來不及品題！</h5>
<h5>咸豐的的憂鬱</h5>
<h5>誰能治癒寡人之疾？</h5>
<h5>慈禧太后的憂鬱</h5>
<h5>還能坐多久這把垂簾龍椅？</h5>
<h5>光緒的憂鬱</h5>
<h5>為何這麼多知識份子要起義？</h5>
<h5>.</h5>
<h5>.</h5>
<h5>.</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>時至今夕</h5>
<h5>憂鬱如春草蔓生變本加利</h5>
<h5>侵蝕在每個人的心裡</h5>
<h5>時代的巨輪不停轉移</h5>
<h5>機械早已取代了人力</h5>
<h5>科技馬不停蹄地日新月異</h5>
<h5>通訊更縮短人們的距離</h5>
<h5>但</h5>
<h5>生存的壓力仍日日進逼</h5>
<h5>無憂的日子卻遙不可期</h5>
<h5>如此紅塵這般無趣</h5>
<h5>這是什麼道理？</h5>
<h5>孩子們不再天真嘻戲</h5>
<h5>青少年為升學背負壓力</h5>
<h5></h5>
<h5>情侶間的憂鬱</h5>
<h5>彼此真能互信莫疑？</h5>
<h5>恩愛夫妻的憂鬱</h5>
<h5>他是否也會有小三外遇？</h5>
<h5>怨偶間的憂鬱</h5>
<h5>究竟何時方能分手離異？</h5>
<h5>為人父母的憂鬱</h5>
<h5>孩子們的一生是否會崎嶇？</h5>
<h5>為人子女的憂鬱</h5>
<h5>年邁雙親可否餘年安怡？</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>再會吧！ 憂鬱</h5>
<h5>不管你是帝王將相</h5>
<h5>還是升斗苦黎</h5>
<h5>它都陰魂不散地纏繞著你</h5>
<h5>讓我們堅毅地站起</h5>
<h5>用樂觀與正能量將它革斃</h5>
<h5>畢竟</h5>
<h5>憂鬱化解不了人生的狐疑</h5>
<h5>也止不住你我靈魂的哭泣 !</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[體驗高齡科技遊戲#04期]]></title><description><![CDATA[文／凃奕豪 文字工作者 2017年瑞典曾舉辦「夢想駭客」電玩比賽，出現了全球首支長輩電競戰隊「銀色狙擊手」參賽，這支平均年齡71歲的隊伍，向世人宣示電競遊戲不只專屬年輕人，也翻轉世人對高齡者的認識；受到此賽事的鼓舞，各地也開始將遊戲推廣給長輩們，讓他們能夠透過遊戲維持身心健...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%AB%94%E9%A9%97%E9%AB%98%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E9%81%8A%E6%88%B2-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fea94ee5d892ec012f17f</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:58:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62dd5713d6fa4e1181bb2ae0a3675505~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／凃奕豪 文字工作者</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>2017年瑞典曾舉辦「夢想駭客」電玩比賽，出現了全球首支長輩電競戰隊「銀色狙擊手」參賽，這支平均年齡71歲的隊伍，向世人宣示電競遊戲不只專屬年輕人，也翻轉世人對高齡者的認識；受到此賽事的鼓舞，各地也開始將遊戲推廣給長輩們，讓他們能夠透過遊戲維持身心健康，用以延緩老化。例如弘道老人福利基金會即曾於2021年11月舉辦「不老電競賽」，邀請28名長輩組成3隊電競隊伍競賽，也打破國人對老人的刻板印象。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62dd5713d6fa4e1181bb2ae0a3675505~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>日本埼玉市也曾組成「市民銀髮電競協會」，鼓勵長輩接觸遊戲、避免大腦退化。2022年，神戶市政府更創辦了銀髮電競中心，鼓勵高齡者透過電玩促進健康，也增進社會互動。2022年知名遊戲大廠任天堂也在官網宣布，將針對日本長者展開以家機Switch為基礎的計畫，要在日本當地服務型高齡住宅和老人社福機構中，提供遊戲資源給高齡者，並由工作人員協助，隨心所欲的遊玩《大人的Nintendo Switch腦部鍛鍊》《Nintendo Switch Sports》和《瑪利歐賽車8豪華版》等遊戲。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>高齡遊戲 效果顯著</h2>
<p><br /></p>
<h5>美國羅徹斯特大學在2010年，曾進行電玩遊戲的研究，發現玩動作遊戲的受測者，做決策的速度，比另一組玩靜態電玩者快25%。2014年愛荷華大學也發現，玩電玩遊戲有助於提升中高齡者的認知功能，並扭轉與年紀有關的腦部退化；此外，玩電玩的受測者腦部功能「回春」時間最長達7年，經1年後再測試，玩電玩至少10小時的受試組別，其認知能力至少「回春」3年。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2014年美國心理學會也發表研究，指出玩遊戲有助於改善情緒、減輕焦慮，並且讓人冷靜下來。2017年加拿大蒙特利爾大學的研究也指出，每天玩遊戲的人們腦內「灰質」顯著增加，而灰質是大腦中樞神經系統中，負責處理資訊的部位，灰質增加能讓人的智商提高，也增強學習跟記憶能力。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>北大實驗 青銀共玩</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e44bbaa647b4fa3ae439ed400d2fc11~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_831,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫主持人曾敏傑教授，基於個人遊玩Switch遊戲的心得，有感於這些遊戲需要身體協調、具有趣味、富含科技及共玩增進人際互動，預期應可促進長輩健康，乃於2021年在臺北大學開始建置遊戲相關的軟硬體設備，藉3月份舉辦第四屆北大玩具節時，首次將銀髮Switch遊戲設為遊戲攤位。</h5>
<p><br /></p>
<h5>接著於11月，邀請5位長輩進行5週的Switch試玩，經修正操作方式與確認合適的遊戲項目後，於2022年4月舉辦第一屆Switch健康工作坊，邀請7位獨居長輩體驗，並獲得高度肯定。至今累計已辦理過四屆次的銀髮Switch遊戲，合計有36名長輩參與，計服務325人次；其中第四屆更與三峽佳醫公托中心合作，邀請8名具輕微認知障礙長輩體驗，也讓團隊得到不一樣的收穫和啟示。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>精挑細選 合適遊戲</h2>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_3828421323464849a795e995f1df84fd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在遊戲項目的選購上，為求兼顧長輩不同功能的訓練，購置有動態及靜態等7款遊戲。其中《健身環大冒險》《Just Dance 2021》《Sports》《Fitness Boxing 2》這4款遊戲皆為動態，透過體感偵測玩家是否能達成指定動作，並自動給予評分，讓玩家知道自己的分數為何，也激勵玩家們能持續挑戰自我，用以鍛鍊肌肉能力、手眼協調等能力。另外，《瑪利歐派對之超級巨星》《瑪利歐賽車8豪華版》《世界遊戲大全51》則屬於靜態遊戲，玩家需要一邊看著遊戲畫面，一邊透過按鈕完成遊戲項目，內容多為即時性，可以考驗玩家的反應力與專注力。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>量化觀察 數據說話</h2>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>多數長輩因為沒有遊玩電玩的經驗，初期需花較多時間上手，面對部分較複雜的遊戲時，也較容易手足無措，但慢慢多能跟上遊戲節奏與動作。對於遊戲的節奏、時機掌握、以及高專注和反應力的部分，也需要較長的適應期；但隨著遊玩的次數增加，多數的反應也能逐漸跟上遊戲。</h5>
<p><br /></p>
<h5>在與佳醫公托的合作中，特別邀請8名具輕微認知障礙的長輩遊玩，由於長輩已經進入認知功能衰退的階段，前3週的分數都是上下起伏，較難維持在相同的區間，或是逐漸增加；但8名長輩中仍有3名長輩的成績逐步增加，發現這些長輩的認知功能、身體功能，本來也相對較佳。</h5>
<p><br /></p>
<h5>在2022年4月第一屆北大Switch方案中，發現長輩在《健身環大冒險-大腿內側騎士》遊戲中的進步幅度最多，平均而言，長輩們進步了4,500分，平均進步幅度達302%。而在《瑪利歐賽車》遊戲中，也有長輩從第一次遊玩的第10名進步到第1名，該長輩雖已是74歲的年紀，卻展現超出該年齡的專注力與反應力，令人讚賞。在第三屆Switch方案中，長輩在《健身環大冒險－破箱》中，16位參與的長輩，平均進步幅度也達228%。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>質性分享 世代共融</h2>
<p><br /></p>
<h5>第一梯次有長輩分享：「期望未來能開設電玩競賽的方案或課程，讓我們可以來這邊遊玩、比賽，透過遊戲強化大腦、肌力，維持健康。」也有長輩表示：「希望可以增加更多競賽環節，增加刺激感。除了長輩之間的競賽，也可以跟年輕人一起比，這樣才會想要更好。」此外，也有長輩提到：「健身環遊戲很棒，可以運動到平常不會運動到的肌肉，看著逐漸增加的分數，心裡很有成就感。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>第二梯次則有長輩說：「遊戲登場時，我手忙腳亂，幸好老師分析要領，瞭解訣竅，重回童年遊玩快樂。心態不在乎比賽，開心無競爭，重要是當我們同在一起，其快樂無比。」另一位長輩：「每次參加活動後，當晚都能快速入睡，睡眠品質也非常好，十分期待每週前來參加活動。」更有長輩提到：「自從跟孫子說我有去學校參加Switch遊戲方案後，孫子都會找我一起玩遊戲，也增加不少祖孫間的互動。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>第三梯次有長輩說：「過去鮮少有機會和年輕人互動，參加活動之後，能跟年輕人交流，學習新知，對於我認識新事物很有幫助」也有長輩分享：「參與Switch遊戲，讓我有動力走出家門，跟其他夥伴互動，排除孤單的感覺。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>而參與的大學生提到：「Switch遊戲可以一邊教長輩玩，自己也能參與，很有趣也很好玩，希望未來還有更多這類方案能夠參加，長輩在玩跳舞和賽車遊戲，出乎意料的上手、熟悉。」也有學生則觀察說：「Switch方案5週太短，可以延長次數觀察長者的變化，太靜態的遊戲長輩會提不起勁。」還有學生驚訝說：「前來參加活動的長輩出乎意外的厲害，有些遊戲甚至比我還高分。」</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>科技遊戲 推廣高齡</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_1ffdde3cac2f401abab483855314848c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_831,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>經過四梯次的執行，團隊確信Switch遊戲可以提升長輩的身體健康、促進社交互動、增加青銀共融。在青銀共玩的過程中，學生也驚訝的發現長輩其實比想像中更健康，而長輩也很樂於和學生一起遊玩。此外，許多長輩在遊戲的過程中也會相互砥礪、互相分享遊玩心得，幫助他人更快上手，也讓每一位長輩更願意前來參與。經過觀察也發現，長輩在玩需要高度專注與反應的遊戲時，也比初期更專注、反應更靈活，也呼應了過去文獻中的研究發現。</h5>
<p><br /></p>
<h5>綜合而言，Switch遊戲不僅讓長輩比以往更健康，也促進社交，更提供青銀互動的機會，對維持長輩身心健康確有幫助。而在活動中也觀察到，長輩大約執行到第5至6週時，身體的機能看來都比一開始有明顯改善，但對於輕微失智的長輩而言，可能需要督促長輩平時養成良好的生活習慣，多運動、多動腦，這樣遊戲減緩失智惡化的效果才會更加明顯。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[練習和自己一起變老#04期]]></title><description><![CDATA[文／段鍾沂  滾石文化董事長（許翠谷採訪整理） （本文獲授權轉載自法鼓山《人生雜誌》2016年第393期：熟年好好；特致謝忱） 「我能想到最浪漫的事，就是和你一起慢慢變老。」 相對於這首曾經紅極一時的歌曲，滾石董事長段鍾沂卻說： 學會獨處，和自己一起變老，才酷！...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%B7%B4%E7%BF%92%E5%92%8C%E8%87%AA%E5%B7%B1%E4%B8%80%E8%B5%B7%E8%AE%8A%E8%80%81-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fe59e37c6ce488b44fcda</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:39:28 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6cd88a44ac30440b8e6df281868b9e70~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／段鍾沂  滾石文化董事長（許翠谷採訪整理）</h6>
<p><br /></p>
<p>（本文獲授權轉載自法鼓山《人生雜誌》2016年第393期：熟年好好；特致謝忱）</p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6cd88a44ac30440b8e6df281868b9e70~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>相對於這首曾經紅極一時的歌曲，滾石董事長段鍾沂卻說：</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>學會獨處，和自己一起變老，才酷！</strong></h5>
<p><br /></p>
<h5>從不服老、接受老，他體驗到老年原來可以很有意思。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>「老」這件事，其實是不知不覺的，因為從小到大，日子一天天地過，經歷過青少年、壯年、中年，當你警覺到老的時候，會覺得有點唐突、意外，甚至不願意相信自己老了，但慢慢地會有一些現象、身體上的訊號，告訴你：你老了。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>我不想變老</h2>
<p><br /></p>
<h5>幾年前我的食量開始下降，我覺得很奇怪，因為以往食量很大，現在是再好吃的東西，都只能淺嘗，一開始還以為身體出了狀況，後來請教醫師，醫生問我幾歲，那時大概六十五歲左右，他說：「這是正常的。」我還很納悶：為什麼！</h5>
<h5></h5>
<h5>食量下降之外，經常打翻杯子或是東西拿不穩，剛開始很懊惱，覺得自己怎麼那麼不小心，後來才曉得，年輕時皮下組織分泌很多油脂，拿東西時會產生摩擦力，可以握緊物品，隨著年紀漸長，皮膚越來越乾燥，隨手拿取物品時，以為自己握到了，其實沒有。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ee14a1fa90294be08d76172619456949~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>老的跡象也逐漸蔓延到各個器官，家人和朋友都反應我說話的聲音變大了，電視機的音量也越開越大，原來是聽力退化，所以不自覺地提高音量。而且，看電視經常看著看著就睡著了，閱讀也是如此，很難完整地看完一本書…一點一滴的累積，包括體力下降、注意力不集中，最嚴重的就是記憶力衰退。</h5>
<h5></h5>
<h5>這幾年身邊的朋友都有一個共通現象，就是忘記車子停在哪兒。前一陣子，我騎腳踏車去淡水，一般我都是早上騎車，那天忙到下午才出門，所以直接開車到河濱車道。</h5>
<h5></h5>
<h5>當時心裡有點急，停好車，腳踏車一卸下來，我就開始騎，結果回來找不到車子，加上天色暗了，我找了一個多鐘頭，非常沮喪，甚至一度坐著發呆，因為沒體力了，最後只好打電話叫兒子來接我。</h5>
<h5></h5>
<h5>生理的退化，立刻帶來很多生活上的挫折，接著心理的挫折也會跟著浮現——沒有信心。以前騎單車，凌晨一、兩點騎也沒問題，現在膽子變得很小，天黑了就想趕快回家，開車速度也變慢了。面對這些現象，你會覺得沮喪、懊惱，大概還有點兒不太服氣。</h5>
<h5></h5>
<h5>老來，我們沒有警覺，當我們要面對它的時候，又很排斥，最大的抗拒就是疾病和死亡。我常在想，悉達多太子四出城門看到老病死的現象，他也想不通，人生在世是否一定會面臨老病死，有什麼方法可以避免嗎？於是悉達多去尋找答案，後來他覺悟了，人生本來如此，有生就有滅，老了就會病會死，所以佛陀給我們方法，告訴我們不要害怕。話雖如此，面對老病死還是會感到不安，我常開玩笑說自己「貪生怕死」，幾年前戒了菸，而且飲食越來越健康、維持運動習慣，因為想要活得舒服一點、活得久一點。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>從觀察中學習老</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e21be86e41b74222abdd4e146c612d9e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>我有一群朋友，以前常約出去打球，這二、三年間，大家的健康陸續出了問題，其中一個心臟開了二次刀，需要坐輪椅；一個最近得了流感，變成肺炎住進加護病房；也有人心肌梗塞往生。突然間，你會發現生活周遭都是老病和死亡。這有點像是，當你開BMW時，你會覺得滿街跑的都是BMW；當你開Honda時，你會發現街上都是Honda；當你六十五歲時，你眼裡看到的也都是老人。</h5>
<h5></h5>
<h5>我的公司在國父紀念館附近，天氣好的時候，兩側的公園內會看到一群老人坐著或躺在輪椅上，後面跟著一群外傭在聊天、講電話，看到這樣的情景，你有什麼感覺？我幾乎每天看到這樣的情景，這也讓我思索：我們用什麼態度迎接老？面對老？</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>我是1948年出生，我們這一代，也就是現在六十～七十五歲之間的人，所有的生活經驗都是自己摸索出來的，父親那一代的生活和我們截然不同，沒有人可以做示範，我們必須自己摸索怎麼老。老是需要學習的，如果不去學習，就會跌跌撞撞、付出代價。如何學習？向彼此學習。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>載大哥去安養院時，感觸很深，他的家當就是一個黑色塑膠袋，那些他珍藏的畫作、旅行時買的紀念品、名家吹製的花器、數百本藏書、幾面牆都不夠放的唱片、CD…都送人了，這也讓我看到，原來人生走到最後，一個袋子就搞定了，很多東西，真的是多了。</h5>
<h5></h5>
<h5>相較之下，媽媽為什麼可以一個人住？這狀況是誰創造出來的？不是我們兄弟，是她自己創造的。媽媽的健康不算很好，因為支氣管擴張，進過加護病房幾次，但是她懂得生活，有自己的消遣，經常動腦筋、找事做，而且能夠享受生活中的成就感和挫折感。如果一個人對什麼都無感，那就完了。</h5>
<h5></h5>
<h5>從媽媽身上讓我看到，要擁有獨立自主的老年生活，第一個要健康，不只是身體健康，還有心理的健康。這些觀點，年輕時我也不相信，現在終於服氣了，而且完全信服，因為眼前所有的毛病都是過去十幾、二十年累積而來，種什麼因就結什麼果。</h5>
<h5></h5>
<h5>古希臘哲學家推崇音樂和體育，因為運動鍛鍊身體、音樂陶冶心靈，身心得以和諧發展，生活品質就能提昇。所以無論什麼年紀，都可以從飲食、運動、閱讀、聽音樂等方面著手，將來會結什麼果，我們不知道，但要種下善因。當你懂得照顧自己、安排生活，別人自然就會來親近你，老了，身旁圍繞的是孩子、孫子和朋友；如果沒有照顧好自己，旁邊就是醫生、護士和陌生人。</h5>
<h5></h5>
<h5>所以「老」這件事，不是只有自己的老化，還涉及醫療照護、人力資源配置等複雜的議題，這也是臺灣人口老化遭遇的困境。老了，如果沒錢怎麼辦？病了，由誰來照顧？…歸根究柢，還是先把自己照顧好，尤其年輕的一代，現在就要開始練習照顧自己，不要成為家人的負擔、社會國家的負擔。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>學會獨處 享受一個人</h2>
<p><br /></p>
<h5>對老的理解，可以透過觀察、閱讀，尤其現在資訊很多、取得很容易，但每個人的狀況不一樣，最重要的還是自己的體驗，因為老是自己的事情。</h5>
<h5></h5>
<h5>這幾年，獨自外出開會或談事情，一回到辦公室就忘了會議內容，只記得其中一、兩件事情，太太曾建議我做筆記，但寫一寫又懶了，這就是老了。其實我也想退休，但身邊有許多退休後生病或者惶惶不可終日的例子，讓我不敢輕言退休。</h5>
<h5></h5>
<h5>幸運的是，我很會沒事找事做；不用做偉大的事，就做平凡的事，平凡的事，會越做越開心。平常除了公司的業務，我還到政大、淡江教書，下了班，如果沒事，我就回家做飯。我很喜歡做飯，因為料理要有plan，從採買、備料、洗菜，最後還要洗碗收拾，動腦又動手，充滿樂趣。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>心態決定一切</h2>
<p><br /></p>
<h5>回顧這一生，覺得自己很幸運也很感恩，因為自己天性樂觀，所以即便遇到一些棘手的事，也不覺得是挫折。就像當初辦雜誌，負債累累，每天就是借錢、借錢、借錢，晚上睡在辦公室的桌子上，沒錢吃飯時就蒐集玻璃罐換錢，或者典當相機，採訪需要用時再贖回來…現在回想起來，仍然覺得那是很棒的一段經歷。</h5>
<h5></h5>
<h5>那已經是三十五年前的事了，說不定我還可以活個二十年、三十年，這中間會發生什麼事？會老、會病、親人會離開，這些都可能發生，所以我就是珍惜現在、感恩現在所擁有的一切。</h5>
<h5></h5>
<h5>多年前，我受邀到雲南蒙自擔任時報廣告獎的頒獎人，典禮結束時，被湧進來的人潮踩斷腳，還好很幸運，送醫速度很快，獲得妥善的照顧。回臺後，太太從美國來看我，一進醫院就要拍照傳給朋友看，讓人啼笑皆非。當時還接到岳父的電話，他說：「恭喜，打斷腳骨顛倒勇！」這就是生命的哲學與面對。</h5>
<h5></h5>
<h5>聖嚴法師說過，環境不會變、事情不會變，但自己可以變。其實我的腳一直沒好，變成創傷性關節炎，走路走久了會痛，一開始我還拿拐杖，後來決定丟掉柺杖，要痛就讓它痛吧，照常走路、騎車、游泳，才發現真的可以和「痛」和平相處。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[北歐式健走 強健身心靈#04期]]></title><description><![CDATA[文／楊正華 台灣北歐式健走協會秘書長 西諺有云：「Exercise is Medicine.」運動即醫藥之意。誠然，運動治百病！而北歐式健走，更適合中高齡者健身。 兩根特殊設計桿子健走 雙手握持特殊設計的兩根桿子健走，國際稱之為「北歐式健走」。我手持美國愛行者健走杖，從事北...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%8C%97%E6%AD%90%E5%BC%8F%E5%81%A5%E8%B5%B0-%E5%BC%B7%E5%81%A5%E8%BA%AB%E5%BF%83%E9%9D%88-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fe23745e965c548f2d2f3</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:27:21 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bd4017b1968a4bba851ef1418b626367~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_649,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／楊正華 台灣北歐式健走協會秘書長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_af14237683514e56aa82cc7dbb71a340~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_843,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_03fea8e4a77e42f186b02c775ec7b857~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h2>兩根特殊設計桿子健走</h2>
<p><br /></p>
<h5>雙手握持特殊設計的兩根桿子健走，國際稱之為「北歐式健走」。我手持美國愛行者健走杖，從事北歐式健走，已然十五年。古人「劍不離身」，我則是「杖不離身」。這運動，讓步入71歲的我，身手矯健，體形曼妙；每日工作長達十四小時，不需午休，還能連續伏地挺身五十下。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_72e7128eb2a1454ca3409d684b180fb7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h2>養身 養心</h2>
<p><br /></p>
<h5>銀髮族容易罹患髖膝痛、駝背、肌少症，甚或失智症、巴金森氏症，以及憂鬱症與癌症，高血壓、高血脂、高膽固醇、糖尿病等慢性疾病，更是常見！北歐式健走，尤其愛行者式北歐健走法（Exerstriding Method Nordic Walking, EMNW)，透過器具與方法合一，不但能減輕下半身髖膝踝關節壓力，尚能協助挺正脊椎、強健肌力、肌耐力。而健走於戶外天地景物之中，每日三十至四十分鐘，更能堅靱心智、提升靈性。實整合自我身心靈良方！</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>北歐式健走要領</h2>
<h5></h5>
<h5>愛行者北歐式健走，是一種低衝擊的中強度全身運動。其生物力學理論係第三類型槓桿。首先，將愛行者健走杖（Exerstrider) 調到對應自己身高之刻度，杖底置掛橡膠鞋套；繼將整支大手臂伸出到握手般高度，形成最長的抗力臂，但肘關節不僵直，手刀抵住握把靠台並向靠台按壓，往後撐蹬，借地使力，對角線跨步；則為排除小小抗力，即需施用4倍的力道。以此作用力來撐起上半身核心肌群；其反作用力的垂直分力，則能拉開脊柱，挺正脊椎；下半身關節壓力因而減輕；而反作用力的水平分力，則帶動雙腳跨出前進。</h5>
<h5></h5>
<h5>至於脊椎、腰椎、髖膝踝開刀、中風後復健，以及步態不穩、易摔跌者，則改採穩定健走法(Stability for Mobility)，即杖底置掛鐘型腳墊，兩支健走杖調到上手臂與下手臂垂直高度，健走杖分置於雙腳外側前方，手刀抵住握把靠台並向靠台施力，右手配左腳，曲肘穩定前行；甚或採用雙重點杖法（Double Polling)，即雙杖往前方伸出同時落地，雙腳再分別踏出、合併。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>神奇醫藥</h2>
<h5></h5>
<h5>基於正義感，我在2012年替一位被控詐盲之大腦性視覺損傷患者免費義務辯護。纏訟6年，其間費盡苦心，尋找神經眼科醫師、視覺科學家、電生理專家鑑定，並蒙諸該專家出庭作證我方當事人重度視障。未料2018年春節前，高分院二審刑事確定判決仍認被告詐盲；緊接著，三件民事損害賠償案，亦全部敗訴。感於法官自由心證權限過大，竟以被告能跑、能跳及參與筆試之動、靜態行為，即無視醫學、科學專家意見。</h5>
<h5></h5>
<h5>痛徹心扉下，我萌輕生意念，想死諫司法不公！憂悶期間，茶飯不思。嗣蒙神看顧，靈機一動，拿起愛行者健走杖，往住家附近美術館公園健走；經環湖健走三大圈後，突然頭腦清明，一掃憂鬱；我火速聯絡司法改革基金會、法律扶助基金會，請求協助救援該冤案。就這樣前仆後繼，經過兩年，三件民事損害賠償翻案免賠確定；刑案幾度聲請再審，屢戰屢敗，迄今已進入第12 年，仍積極奮鬥中！可敬呀！原來內鍵於人體的神經傳導物質——腦內啡、血清素、多巴胺、正腎上腺素等，於運動過程會充分分泌，讓人心情開朗、思慮清晰、鬥志高昂！</h5>
<h5></h5>
<h2>推廣因緣</h2>
<h2></h2>
<h5>身為律師的我，怎會成為台灣北歐式健走運動的先驅者及推廣者？這真是一段饒富趣味的因緣——外子因事業忙碌，生活緊張。歩入中年後，為控制血壓，遂長期慢跑。十數年下來，膝蓋受損，不但中輟跑步，連「快走」亦難勝任！嗣透過網路搜尋減輕膝蓋壓力的運動，得悉歐美行之有年的「北歐式健走」，有助膝關節壓力減輕。經與美國原始發明人Tom Rutlin聯絡，蒙他慨贈兩組愛行者健走杖，並於2008年11月初空運來台。</h5>
<h5></h5>
<h5>外子接獲後，見健康有望，旋速閱隨附之英文版指導手册及教學DVD，並於翌日晨運手持雙杖，展開「愛行者北歐式健走」之旅。詎沿途關懷之聲，此起彼落，咸認外子已然失能，竟持用兩支拐杖！困擾之餘，向我訴苦，謂其畏懼眾人眼光，恐半途而廢！我聞悉，乃速閱指導手册，並播放教學DVD，見影片中，Tom Rutlin賢伉儷持杖昂首闊步健走模樣，好生羡慕。深信這是一項美好的運動！</h5>
<h5></h5>
<h5>於是次日起，我便陪同外子一起在台灣大學校園持杖健走，路人見我等兩人持杖同行，尤其見我動作尚稱俐落，均投以訝異眼光。經過月餘，期間兩人多次觀看教學影片，並相互切磋健走技巧。我完全了然於胸。深感發明人之先知先覺，送來兩組愛行者健走杖，讓沒有滑雪背景的我倆台灣夫妻，得相互揣摩、彼此借鏡！我鼓勵外子繼續「北歐式健走」，因為它確能讓人抬頭挺胸，步履輕鬆！外子連續健走三個月後，美國發明人Tom Rutlin來函邀請外子協助在台推廣這正脊護膝的全身運動。素有社會責任感的外子，竟認真、嚴肅地思考在台推廣「北歐式健走」運動的可能性！經外子幾度誠摯邀請，我終於應允協助推廣。慎重計，外子與我等計四人，還特地遠赴美國親受發明人訓練！</h5>
<h5>                     </h5>
<h2>早用早福氣</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_018ebd3d389947e2a2a51e8fafaa085d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>「夫妻同心，齊力斷金」！兩個原本極為忙碌的人，為推廣此運動，利用週末假日，山之巔、海之涯，走遍台灣各地；並於2012年，與志同道合的朋友，成立「台灣北歐式健走協會」，外子為這公益社團，出錢出力！協會成立後，每個月，北、中、南各開設一次「北歐式健走－愛行者式」專業教學課程；協會並應各機關團體健康促進邀請，除前往指導北歐式健走，尚提供教具愛行者健走杖，供學員體驗借用；而北中南熱心志工，每個月，更義務帶領大家戶外北歐式健走；無健走杖者，亦可向協會辦理借用。陸續地，我們接獲許多朋友，分享他們使用愛行者健走杖，從事北歐式健走的心得。</h5>
<h5></h5>
<h5>協會將這些連結生命的運動故事編纂成册，謹擧數例分享，如蔡凱宙醫師著有〈脊椎側彎好幫手〉；周英俊先生著〈我治癒淋巴癌的運動處方〉一文；小腦萎縮症患者張中興先生則著〈鍛鍊肌耐力最佳安全輔具〉；邱坤賓先生撰述〈北歐式健走數月　十六年巴金森病症變好轉〉；兩側人工髖關節同時置換的盧素雲女士著〈脊椎挺了不再向前傾，左右搖擺情況大幅改善〉；小兒麻痺患者鍾昭菊女士撰文〈走出家門　踏出國門〉；中風復健有成的杜春蓮女士著有〈愛行者健走，讓人生從黑白變彩色〉；糖尿病患者蔡孟哲先生著〈每天一萬步，遠離糖尿病威脅〉一文；陳秋蜂女士撰寫〈制三高 不失禁〉；輔仁大學專業瑜珈李林峰老師著有〈我的逆齡回春術－養生、強身、健身、護身、調身」；楊富程先生撰述〈愛行者健走6個月，減重12公斤〉一文；退休雙腳關節老化的高景川先生著有〈健走杖，助我完成八日西藏高山之旅〉；曾能傑先生著〈健走杖能給中老年人無限活力和希望〉一文；新北市新店區長春里里長李傳傑除著作〈北歐式健走12 週，骨質密度恢復正常〉，尚帶領里民落實愛行者北歐式健走規律運動習慣，讓長者國內、國外趴趴走！  </h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>富足人生</h2>
<h5></h5>
<h5>一組健走杖，健康有希望！雙杖在手，健康自主管理！從春、夏，走到秋、冬。景物更迭，由繁華興盛，到蕭索寂然。在鍛鍊身體之餘，能讓你領悟生命的有限性；從而不但更加珍惜今生有限時光，對不同物種惺惺相惜之情，亦油然而生，這種「動中襌境」，讓人培養出「仁民愛物」情操；而健走過程，與天地景物心靈互動，「天人合一」的感受，讓你靈魂翺翔飛昇，不受制於肉體的侷限。北歐式健走，係與自己身心靈戶外約會的美好時光！雖今生短暫須臾，然內心卻常感富足，讓自身擁有充足的能量，勇敢、熱情行走人生路；並享受沿途旅程風光！</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[營養與樂趣兼顧的高齡享食生活#04期]]></title><description><![CDATA[文／陳珮蓉 臺大醫院營養室主任 在談營養之前，我先分享我對高齡養生的美好印象。記得幾年前去日本參訪居家營養照顧，有兩個場景印象深刻。在日本居家營養師的引領下，我們進入個案家中，迎接的是個案自種自製的冰梅子茶；而她是一位有巴金氏症而坐輪椅的老太太。另一個畫面，是我們參訪一個共...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%87%9F%E9%A4%8A%E8%88%87%E6%A8%82%E8%B6%A3%E5%85%BC%E9%A1%A7%E7%9A%84%E9%AB%98%E9%BD%A1%E4%BA%AB%E9%A3%9F%E7%94%9F%E6%B4%BB-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fde760300a7987803a25b</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 07:12:03 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a43b63fbe27a446c9d5763b48f165912~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／陳珮蓉 臺大醫院營養室主任</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_15cf364982354f3483e9b518ed31c4a4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在談營養之前，我先分享我對高齡養生的美好印象。記得幾年前去日本參訪居家營養照顧，有兩個場景印象深刻。在日本居家營養師的引領下，我們進入個案家中，迎接的是個案自種自製的冰梅子茶；而她是一位有巴金氏症而坐輪椅的老太太。另一個畫面，是我們參訪一個共餐點，來參加的長輩們全部穿著體面，展現精氣神！這給了我很大的啟發，儘管年老而身體功能退化，仍然能夠做出自己喜歡的食物，同時還能分享親友，並且呼朋引伴常常聚餐並且認真打扮出場，能讓人維持年輕活力！而這些需要一些學習，以及主動積極的生活態度。高齡養生，熱量（卡路里）與心情能量是同等重要的。高齡營養保健，也有一些需要關注的部分。</h5>
<h5></h5>
<h2>一日之計在於晨</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c98adc783fba4b06905bbcc640435a4d~mv2.jpg/v1/fit/w_533,h_355,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>退休後的樂齡族，不再需要趕上班時間，早餐應該好好享受一個營養豐富，且充滿儀式感的早餐。高齡需要注重蛋白質的攝取以預防肌少症，而重點是蛋白質以分配至三餐，會比集中在晚餐更好。每一餐依據個人體型，至少需要2至3份的蛋白質食物。所以，早餐有顆蛋，一杯奶或優格，及豆漿，就有足夠蛋白質。搭配適量五穀雜糧，如果再來點水果與蔬菜，並且吃幾顆堅果，這樣各類食物均衡攝取，接著飯後來個手沖咖啡或泡杯烏龍茶，就可慢慢開啟活力的一天。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>健康餐盤蔬果佔一半</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ef598a4596584b46a65004c0743b98c4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>資料來源：雲林縣古坑鄉鄉公所</h5>
<p><br /></p>
<h5>均衡健康的飲食，其實很簡單，只要掌握健康餐盤的搭配原則。準備一個手掌張開與大拇指和小拇指尖距離約相等的直徑的圓餐盤，大約22公分的盤子，一半是蔬菜水果，四分之一是蛋白質食物（豆魚蛋肉類），另外四分之一是五穀雜糧（圖二），基本上都能達到餐餐均衡營養攝取的目標。當然，個人體型大小，需要做一些調整，建議樂齡族多多參加社區或樂活據點的營養講座，社區營養師會教大家，尤其有一些慢性疾病的話，營養學要列個人必修課程，才能吃得健康又安心。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h2>一手好廚藝，養生樂趣多</h2>
<h5></h5>
<h5>雖然在寶島台灣，外食很方便，但是練就一手好廚藝，是樂齡族很值得學習的選修課。自己上市場買菜兼逛街運動，挑選菜也動動腦，然後在家鑽研廚藝，為自己與家人做健康飲食，把健康與衛生安全都掌握在自己手裡，最有成就感，吃對飲食，絕對是最好的養生法。</h5>
<h5></h5>
<h5>同時，懂得吃，會做菜，也會容易交上許多朋友；時不時呼朋引伴，來家裡聚餐，歡聲談笑，唱歌聊天，都可以不受餐廳場地或時間限制。如果同伴都有共同興趣，來個Potluck Party，大家帶拿手菜，或備食材一起做，樂趣無窮。不過，樂齡族辦Potluck Party最好是有事前計畫，例如在LINE群組，依據六大類食物均衡營養概念，分配同伴準備的食物，聚餐順便學習均衡營養，這有點像是上了健康飲食選修課，再加上實驗課。</h5>
<h5></h5>
<h4></h4>
<h3>關於Potluck Party文化</h3>
<h4><strong>又譯為「百樂餐」，流行於歐美國家的聚餐形式，由來主要是早期社區、宗教團體經常舉辦派對，後來開始把餐點任務分配給每個與會者，隨著簡化，派對變得更容易了，延伸為主人準備場地，賓客則一人帶一道菜前來。</strong></h4>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ebb75ac875e8458c8b601ed86b695a2c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>每日飲食指南（來源：衛福部國民健康署）</h5>
<h5></h5>
<h2>牙口保健與合適的食物質地</h2>
<h5></h5>
<h5>老時能一口好好咀嚼食物的好牙非常重要，這關係能否享受飲食生活，所以需要定期跟牙醫報到，並時時做好牙齒清潔保健。高齡如果牙齒功能不好，那麼需要調整飲食質地，以便能攝取各種食物，不應限縮飲食種類而導致飲食不均衡、或甚至攝取不足導致營養不良。最常見是青菜攝取不足，導致便秘。綠色青菜煮久變黃，有些纖維也煮不爛；此情況可以運用食物處理機絞碎，即可方便攝取。肉類也可以絞碎剁泥，做成烤蔬菜蛋肉餅或包水餃，以免蛋白質不足；當然，多吃魚、豆腐、豆包或豆漿，也是蛋白質很好的來源。</h5>
<h5></h5>
<h5>來到高齡，或有神經肌肉退化性疾病，或巴金氏症，甚至失智症，都可能會有吞嚥功能障礙的問題，此時，製備安全的飲食格外重要。例如，當喝水或喝清湯容易嗆到；咳嗽，就需要注意是否有吞嚥問題；嗆到食物，可能導致肺炎，這也常是高齡長輩肺炎住院的原因。除了稀薄的液體，黏稠的食物，如麻糬，這些都是高風險的食物，也要小心。而最好能去醫院經專業人員評估後，學習製備適合的飲食質地，以確保進食安全。</h5>
<h5></h5>
<h5>樂齡族做好吞嚥能力的保健也很重要，平日裡多多開口講話，練唱歌，還有大笑，或者練網路上的健口操，都很有助益；反之，沉默寡言，口腔肌肉容易退化，咀嚼吞嚥功能也容易衰退。所以，老來學唱歌，參加合唱團；又或者經常參加要講話的聚會，最好有同伴會說笑話，經常逗大家大笑，這些都是最好的咀嚼吞嚥肌群訓練。</h5>
<h5></h5>
<h5>高齡飲食應該不只是維持生理需求的進食，我們可以學習更高層次的享食生活，包含學做健康又美味的佳餚，與親朋好友鄰居共食共享；還包括學唱歌，學樂器，在玩樂之中，一起享受健康飲食人生！</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h3>高齡享食好生活，搭配教材動起來</h3>
<ul>
  <li><p>臺大醫院飲食衛教學影片<a href="https://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061" target="_blank">https://</a><a href="http://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061" target="_blank">health.pms.ntuh.gov.tw/km/1061</a></p></li>
  <li><p>臺大醫健康上菜教學影片<u><a href="https://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077" target="_blank">https://</a></u><u><a href="http://health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077" target="_blank">health.pms.ntuh.gov.tw/km/1077</a></u></p></li>
  <li><p>《國民飲食指標手冊》<u><a href="https://www.hpa.gov.tw/Pages/EBook.aspx?nodeid=121（來源衛生福利部國民健康署）" target="_blank">https://www.hpa.gov.tw/Pages/EBook.aspx?nodeid=121（來源衛生福利部國民健康署）</a></u></p></li>
</ul>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[抗老化的生活實踐#04期]]></title><description><![CDATA[文／曹賜斌 曹賜斌整形外科診所院長 抗老化醫學 隨著高齡化社會到來，抗老化醫學愈來愈熱門，它涵括抗老化生活及抗老化醫療兩大項，前者包括抗老化的餐食、運動、睡眠、營養品補充及壓力解除等，後者包括補充賀爾蒙、排除重金屬、生化檢驗與體適能檢測、客製化抗老化醫療規劃與處方及基因改造...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%AF%A6%E8%B8%90-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fd48537c6ce488b44ee57</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 06:51:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_333f0bd9e4874325aadc3c7f29b7de5f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曹賜斌 曹賜斌整形外科診所院長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_333f0bd9e4874325aadc3c7f29b7de5f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>抗老化醫學</h2>
<p><br /></p>
<h5>隨著高齡化社會到來，抗老化醫學愈來愈熱門，它涵括抗老化生活及抗老化醫療兩大項，前者包括抗老化的餐食、運動、睡眠、營養品補充及壓力解除等，後者包括補充賀爾蒙、排除重金屬、生化檢驗與體適能檢測、客製化抗老化醫療規劃與處方及基因改造等。個人除了受整形外科醫學的專業醫師訓練，同時也是美國抗老化醫學會（A4M）會員，因此，對抗老化有一定程度的研究與實踐。提到抗老化的實踐，雖說醫療是重點之一，但更重要的是日常生活的抗老化實踐。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的餐食</h2>
<h5></h5>
<h5>今日主題既然定為抗老化的生活實踐，我就逐一說明，首先講抗老化餐食。所謂「民以食為天」，老祖宗也說「食補勝於藥補」，挑選食用符合抗老化法則的食物與飲料，是很重要的抗老化實踐法則，也是最容易著手的抗老化生活。就因為我們天天都要吃，因此，我們要建立「老從口入」的觀念──你怎麼吃，就會怎麼老或不老，接著，我們要真正落實抗老化餐食的挑選法則。</h5>
<h5></h5>
<h3>什麼是抗老化餐食的挑選法則？我羅列如下：</h3>
<h5></h5>
<ul>
  <li><p><strong>抗老化餐食黃金比例：</strong>一是433熱量比例，請營養師調理4成碳水化合物、4成蛋白質、3成脂肪；二是4411份量比例，一般人自行調理4成碳水化合物（蔬果）、4成蛋白質、1成米麵以及1成的油脂。
</p></li>
  <li><p><strong>蔬菜的挑選方法：</strong>一是深綠色蔬菜，例如花椰菜、甘藍菜、紫高麗菜、洋蔥；二是根類食物，例如山藥、牛蒡、人參、蕃薯。</p></li>
  <li><p><strong>水果的挑選方法：</strong>比較不甜的水果，例如番茄、奇異果、草莓、檸檬、蘋果。
</p></li>
  <li><p><strong>蛋白質的挑選方法：</strong>一是植物性蛋白，例如黃豆、豆腐、豆漿、豆乾；二是動物性蛋白，例如肉、瘦肉、去皮雞肉；三是蛋類，選天然無加工之雞、鴨、鵝蛋；四是乳類，比如低脂牛奶、起士。
</p></li>
  <li><p><strong>米麵的挑選方法：</strong>半碗量之米、麵。</p></li>
  <li><p><strong>油脂的挑選方法：</strong>一是蔬菜油，例如橄欖油、芝麻油、葵花油；二是深海魚油；三是堅果，例如核桃、杏仁、南瓜子。</p></li>
  <li><p><strong>調味料的挑選方法：</strong>蕃茄醬、大蒜、蔥。
</p></li>
  <li><p><strong>飲料：</strong>綠茶、紅酒。</p></li>
  <li><p><strong>點心：</strong>山藥、無糖巧克力。</p></li>
</ul>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的運動</h2>
<h5></h5>
<h5>介紹完如何吃出抗老化之後，緊接著介紹抗老化運動，主要涵括下述三項：</h5>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>有氧運動：</strong>項目有游泳、走、跑、登山、騎單車等；公式是運動時維持每分鐘心跳速率介於（220－年齡）x0.6〜0.8之間；頻率每次1小時，每周至少3次以上；目的在於增強心肺功能、延緩老化。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>重量訓練：</strong>項目包括核心肌群訓練、擧重、舉啞鈴、仰起坐等；目標以全身肌肉均衡訓練，重量的選擇以身體能負擔為原則；目的是為了增強肌力、肌耐力，以提升體敏捷度、防杜意外傷害。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<ul>
  <li><p><strong>柔軟度運動：</strong>項目包括瑜珈、軟操、伸展機伸拉等；目標為伸展常較少活動之關節，或做與慣性相反之體活動，如倒走、倒立；目的是為了緩解肌肉及關節緊繃，促進血液循環，使身體活動自如，防範意外事故。</p></li>
</ul>
<p><br /></p>
<h2>抗老化生活的營養品</h2>
<h5></h5>
<h5>第三類是補充抗老化營養品，主要目的是清除自由基，防杜老化、生病、罹癌。這類營養品包括體內自製自由基清除劑之原料，包括：維他命、微量元素硒、鋅等；自由基清除劑之外來補充食品，包括：葡萄籽、茄紅素、兒茶素、類黃酮、多酚類、NMN（β-煙醯胺單核苷酸）等。食用法則最好是複方、適量，長期服用。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的睡眠</h2>
<h5></h5>
<h5>第四類是管控抗老化睡眠，每天睡足8小時，老人也是，最好每晚11時至凌晨2時之間是深睡狀態（完全睡著）；假如太早醒來，先躺床、閉眼，思考今天要做之事，直至睡足8小時，才可起床。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化生活的壓力解除</h2>
<h5></h5>
<h5>最後要講的是解除壓力，目的是身心舒暢、健康抗老，方法包括下列五種：一、運動；二、補充維他命B群及維他命C；三、良好的睡眠品質；四、心靈解壓，比如正向思考、靜坐、利他、宗教等；五、環境解壓，比如音樂、香氛、科技新穎儀器之環境配合等。</h5>
<h5></h5>
<h2>抗老化的旅遊</h2>
<h5></h5>
<h5>這些抗老化生活法則，如果在日常生活上沒有落實執行，則很容易事倍功半、成效不佳。為了有效落實，可行的方法之一是，透過安排抗老化的旅遊活動來「強迫」自己落實，亦即將抗老化餐食、運動、管控睡眠、解除壓力等都列入旅遊行程，包括挑選或規劃適合的餐食、動態活動、旅館地點、景點、動線等，如此才能促成真正的身體力行、感受，並藉此改變過去老化性的生活習性。一般而言，經由連續兩、三次抗老化旅遊活動的規劃與實踐，改變生活習性，就會逐漸有效達成減緩老化進度，使人看不出實際年齡的抗老化標竿了。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h4><strong>作者曹賜斌為美國抗老化醫學會（A4M）會員，曾任台灣美容外科醫學會理事長、東方美容外科醫學會台灣國家代表、全球華裔整形外科醫師協會理事，目前擔任曹賜斌整形外科診所院長。</strong></h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[從儒家思想汲取老年生活智慧#04期]]></title><description><![CDATA[文／霍晉明 大學退休教師 眾所周知，深受儒家思想影響的中國文化，有著尊敬老人的「敬老」傳統。所謂「家有一老，如有一寶」，在傳統家庭中，老人是有很高的地位的。而老年人的生活，在卸下了照養全家的重擔後，顯現出更多的自由自在；既受晚輩的尊敬，又享有所謂含飴弄孫的快樂，這幾乎是我們...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%BE%9E%E5%84%92%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E6%B1%B2%E5%8F%96%E8%80%81%E5%B9%B4%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%99%BA%E6%85%A7-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fd2f2c68f811546cc683e</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 06:14:00 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bf74a15ae9734ac18179548cc1e5a1c5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／霍晉明 大學退休教師</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_bf74a15ae9734ac18179548cc1e5a1c5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>眾所周知，深受儒家思想影響的中國文化，有著尊敬老人的「敬老」傳統。所謂「家有一老，如有一寶」，在傳統家庭中，老人是有很高的地位的。而老年人的生活，在卸下了照養全家的重擔後，顯現出更多的自由自在；既受晚輩的尊敬，又享有所謂含飴弄孫的快樂，這幾乎是我們所想像的傳統家庭之正常圖景。然而，時至今日，這樣一幅溫馨的畫面，似乎也只存於我們的想像之中了。在現實的生活裡，空巢老人、獨居老人越來越多；並非子女不孝，而是工業化浪潮下的必然。都市生活空間的限制、年輕夫婦都要工作上班等等因素，傳統家庭形態很難維持下去。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>儒家重視「為己之學」</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0267c6ec61104a52814a2c71f3fa0b90~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>我想，儒家給老年生活最重要的啟發，就是「學」。因為儒家所謂的「學」，不是我們今天學知識、學技能的學，不是要求「有用於社會」的學，而是強調「為己之學」。學，純粹就是為了自己。年輕時候，為了養家活口，為了這、為了那…，有各式各樣的理由，強迫我們不得不學好多東西，以使自己能在社會上立足。而我們真正感興趣的事，反而沒有時間去學習。現在退休了，則正好是彌補當年缺憾的機會，可以好好地為自己而學習。</h5>
<h5></h5>
<h2>孔子一生熱愛學習</h2>
<h5></h5>
<h5>千萬不要有「人都老了，學這些還有什麼用？」的想法。要知道，孔子的一生，也不過就是「學之不厭、誨人不倦」而已。孔子一生熱愛學習，《論語》開宗明義第一章第一句就是「學而時習之，不亦悅乎。」（原文作「說」，就是「悅」的意思）。孔子活了七十二歲，在當時平均壽命只有三、四十歲的時代，孔子的年紀相當於今天的百歲老人了。</h5>
<h5></h5>
<h5>而孔子「五十以學易」，相當於今天六、七十歲才開始學習易經，還學得「韋編三絕」（那時的書是竹簡，用牛皮做的繩子貫穿起來。孔子翻來覆去地看，把那牛皮繩都弄斷了好幾回）。可見他老人家是學得多麼認真，多麼勤奮。而且，孔子還學得很開心，他說自己「發憤忘食、樂以忘憂，不知老之將至云爾。」學習能學得都讓自己忘了自己老了，豈不是效果十分宏大？所以說，孔子本人，就是最好的「活到老、學到老」的典範。</h5>
<h5></h5>
<h2>孔子教人「不憂、不懼、不惑」</h2>
<h5></h5>
<h5>然而，孔子都在學些什麼呢？前文提到，儒家所說的學，是「為己之學」。那為了自己什麼呢？為了讓自己能活得好，活得快樂。原來人活得好不好，有內、外兩方面的條件。外部的條件，比如是否有吃有穿、有沒有病痛、錢夠不夠等等，這方面，坦白說，大家都相差不了太多；而且，更重要的是，我們發現很多外部條件很好的人，也未必生活的快樂啊！因為更關鍵的因素是內部的條件，就是我們自己的觀念、思想、態度。我們自己想不開、想不通、看不穿、看不破，則隨便外部條件好還是壞，都不免憂心忡忡、神經緊張、患得患失，嚴重的更是焦慮失眠，甚至到了憂鬱症的地步。</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>老年如何「不憂、不懼、不惑」</h2>
<h5></h5>
<h5>其實人自懂事以來，就有了很多的憂慮害怕。俗話說得好︰「人之生也，與憂俱生。」過了三、五歲的稚齡，人就不可能無憂無慮了。只不過，年輕的時候，我們憑年輕人的銳氣與充沛的生命力，無視於那些憂慮的存在就是了。但到了老年，己經沒有什麼偉大的事業要去拚搏，加以血氣稍衰，則種種憂懼不免襲上心頭。然而，這個時候再去思考人生，再去學習那些人生大道理，是否太遲了呢？</h5>
<h5></h5>
<h5>不、一點也不。而且，重要的是，也並不需要直接去學習、去思考那些硬邦邦的「人生大道理」，而是真正的「為了自己」，就從自己的感受出發，從自己的興趣出發，甚至可以從自己的憂慮害怕出發，關鍵在於敢於真心面對。那麼，「感覺」就是我們最好的老師，它會帶我們去探尋；去發現；在今天資訊那麼充足與方便的年代，我們不難找到自己感興趣的、讀得下的書籍。不管是小說、是傳記故事、還是古今詩文，乃至是電影電視（其中很多不乏是改編自名著），都可以給我們帶來滿滿的感動，開動我們的腦筋去思考，去與自己的生命經驗相印證，也不妨偶爾再去與古聖先賢的名言隽語相印證，則我們對生命意義的體會，不就是日新又新、源源滾滾，奔流不息嗎？</h5>
<h5></h5>
<h2>老年要為自己而學</h2>
<h5></h5>
<h5>著名的作家琦君女士曾說，人生最重要的三件事，就是讀書、交友、遊山玩水（她用兩句詩來涵蓋︰「三更有夢書當枕、千里懷人月在峰」）。老人要交友、遊山玩水，多少都受點限制，唯有讀書（包括看影片），最不受限，最自由也最容易。而讀書，就等於是與作者、與書中人交朋友。而自己有所感有所得，也可以隨時透過社交媒體網路發表，有來有往，既動頭腦也有感情的溫暖，而且使我們的心靈活躍，常保同情與愛心，常有所關注而能思考，這些對身心各方面都是非常有幫助的。</h5>
<h5></h5>
<h5>學、為自己的興趣而學，為自己的快樂而學，為更好的自己而學，是每一個人打破自己的限制，而走向無垠宇宙的不二法門。儒家思想重視「學」，而孔子更是親身為我們示範。我想老年朋友只要鼓起勇氣，邁出學習的步伐，則必定能走出「擔心、憂慮」的封閉世界，而重新感受到天寬地闊、人生美好的喜悅。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[李自中用薩克斯風吹響第三人生#04期]]></title><description><![CDATA[文／廖智賢 國立臺北大學USR計畫專任助理 許多人在退休後選擇投入音樂的懷抱，就此展開全新的人生階段，而臺灣退休族群更掀起一股學習薩克斯風的熱潮；其中有一群退而不休、志同道合的成員，組成天韻志工薩克斯風樂團（以下簡稱天韻），以樂聲療癒弱勢與民眾。這個樂團的核心，正是創辦人李...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%9D%8E%E8%87%AA%E4%B8%AD%E7%94%A8%E8%96%A9%E5%85%8B%E6%96%AF%E9%A2%A8%E5%90%B9%E9%9F%BF%E7%AC%AC%E4%B8%89%E4%BA%BA%E7%94%9F-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fc2ba38479d83e944b8a3</guid><category><![CDATA[人物專訪]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 05:57:40 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7eb60175443c4eebacfeb179d0561546~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_756,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／廖智賢 國立臺北大學USR計畫專任助理</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>許多人在退休後選擇投入音樂的懷抱，就此展開全新的人生階段，而臺灣退休族群更掀起一股學習薩克斯風的熱潮；其中有一群退而不休、志同道合的成員，組成天韻志工薩克斯風樂團（以下簡稱天韻），以樂聲療癒弱勢與民眾。這個樂團的核心，正是創辦人李自中，他帶著創作能量、爽朗笑聲，以及開懷的胸襟、服務熱忱，在退休後以薩克斯風學老，並吹響自己的第三人生。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0c98274bec2d4105a27d0b1d07398131~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>臺灣的高齡化已日益明顯，根據內政部的統計資料，最大的嬰兒潮出現在1958到1966年之間，出生的人口數高達378萬人，若以65歲的法定退休年齡來推算，2023年的臺灣已迎來歷史上最大的退休潮（預估10年內將達300多萬人）。如何讓第三人生充滿色彩與活力，已然是個人和社會熱議的話題。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>退休報名音樂課　基隆河堤獨樂樂</h2>
<p><br /></p>
<h5>臺北市國道一號下的基隆河河堤，因為空曠又可避雨，經常可見一群揹著樂器箱的長輩「群聚」，箱子裡面裝的是薩克斯風，大家從四面八方到此辛勤練習，而這也是李自中的生活日常。故事要從2015年說起，甫退休的他剛將公司交棒給兒子經營；「交給兒子那一天，我就跑到Yamaha山葉音樂教室報名薩克斯風課程，太太也開我玩笑說，不要退休後都待在家裡，她一直看到我就會覺得很煩。」李自中笑談剛退休後的決定。回首兒時的他從臺中清水負笈臺北工專，再埋首職場與創業數十年，直到小孩離巢各自成家立業，加上現代社會風氣開放，才讓這些嬰兒潮世代的長輩更懂得「愛自己」。</h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_49967960d5784967a2960df937aedad5~mv2.jpg/v1/fit/w_973,h_973,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>眾多樂器中，薩克斯風為何能成為高齡族群的首選？首先，它的音色富有絕佳魅力，而且這項最具個性的管樂器能夠適應各種風格的音樂，像是爵士、古典，甚至野性的搖滾、率性的龐克、靈巧的電子音樂，都可以產生出千變萬化的效果；而且音域寬廣、曲目多元，深受大眾的喜愛。除此之外，李自中也分享說，薩克斯風相較於其他樂器易於上手，往往練習三個月就能吹奏出美妙的旋律並公開演出，相對學鋼琴10年可能都無法上臺表演，更增強了大家學習的興趣與動力。</h5>
<p><br /></p>
<h3>「后里牌」薩克斯風</h3>
<p><br /></p>
<h4>臺灣是舉世聞名的薩克斯風生產國，而全臺薩克斯風的生產重鎮，即在臺中市后里區，所以愛好者在樂器的取得上極為便捷，平價或高階都有，這也是成就學習薩克斯風門檻降低與風潮盛行的重要原因之一。</h4>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62f7bea1b3e640399ea375d209a6627d~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>初學時期，在基隆河河堤練習吹奏的李自中還是獨樂樂的階段，談到組成「天韻」的契機與因緣，他心懷感恩地說「一切都是老天爺的成全」。當時的李自中學習薩克斯風已半年多，得知該領域有個很厲害的業餘演奏家林凡人，他形容說：「無論你在Youtube怎麼用關鍵字搜尋薩克斯風，都會看到他的影片，他的頻道幾乎是一天更新一部，然後我也會去現場欣賞他的演出，真的很精采。」久而久之，兩個人透過音樂交流而熟識。有次林凡人原本敲定的演出不克出席，一通電話就找到了李自中代班，「我馬上答應，因為這是難得的機會，於是趕快跟對方窗口聯繫，天韻就是當下靈光乍現命名的；電話掛上，太太就在旁邊念我說，現在整團才你一個人，還敢答應人家！」李自中娓娓道來草創期的趣事。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5581ed989aff46acadfb22549488a23f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_755,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>鑽研原民文化　創作樂界傳唱</h3>
<p><br /></p>
<h4>李自中不只擅於吹奏薩克斯風，還專精譜曲寫詞，加上自身喜愛原住民的文化，所以創作下了很多苦功，就是為了把族群的特色與用語都融入其中。如今，已完成多首膾炙人口的原民歌曲在樂界傳唱，像是〈部落情歌〉，他邀請知名音樂人胡笙編曲，被臺視連續劇《加油喜事》選為片頭曲；另外一首〈快樂原住民〉則是民視《臺灣傳奇》的片頭曲。</h4>
<p><span style="color: #000000;">＊掃描收聽〈部落情歌〉</span><u><a href="https://bit.ly/3VoUkkV" target="_blank"><span style="color: #000000;">https://bit.ly/3VoUkkV</span></a></u></p>
<p><span style="color: #000000;">＊掃描收聽〈快樂原住民〉</span><u><span style="color: #000000;"> </span></u><u><a href="https://bit.ly/3z5cpwO" target="_blank"><span style="color: #000000;">https://bit.ly/3z5cpwO</span></a></u></p>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>天韻成立聚好漢　音樂表演不嫌老</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_007bd35bd17c419ba446ce84661237b3~mv2.jpg/v1/fit/w_526,h_296,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>決定到基隆河河堤招兵買馬的李自中，就在現場大力宣傳近期要去桃園一家啟智教養院公益演奏，意外地引起大家關注與支持，並且成功邀請到7〜8位同好共襄盛舉；自此，天韻也就在2015年3月14日順勢成立，並成功完成第一場公演。難能可貴的是，本來以為任務結束，這群臨時組成的團體就此原地解散，沒想到彼此的內心受到共鳴，曲終人不散，因為對於年長者來說，團員互相帶來很大的學習動力；李自中也分享自已愛上這個團體的原因，一個人學習很容易就因挫折而沮喪放棄，出來和團員一起互動，更是一周動力的泉源。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>天韻逐步展開各地的公益演出、街頭表演，所有團員有模有樣，玩得不亦樂乎。李自中笑著說：「完全是天意啊！不是我有雄心壯志，而是感謝天意，彷彿連結著我們團名天韻，而快樂是我們的宗旨，我們的訴求不是得名，而是大家一起陪伴，慢慢變老。」如今，天韻有16名團員，退休前的職業包含士、農、工、商，可以說是社會的典型縮影，每個團員更是都考取了街頭藝人證照，固定於南港忠孝醫院及內湖三軍總醫院義演，也會不定期到養老院、教養院、漸凍人協會等地關懷弱勢；最重要的是，他們擁有一致的共同目標，藉著薩克斯風的獨特旋律，來傳達愛心回饋社會，希望將溫暖，傳遞到臺灣每一個角落。</h5>
<h5></h5>
<h5>回首天韻初期也曾經有過差錯，李自中也侃侃而談。剛開始去安養中心表演，他們就選了〈阿母的手〉〈我的家庭真可愛〉這類比較傷感的曲目演奏，現場大家聽了很有感觸，但是離開園區不到5分鐘就接到院方來電，李自中補充說著，「院長說以後不能吹奏悲戚的歌曲，因為有人可能母親好幾年沒來看他，所以我們的感動是10分鐘，但是他的悲傷會是2天或者更久；透過演出我們也慢慢知道，在這些場合吹奏歡樂的歌曲比較妥當。」這些反思也讓人感受到，李自中的第三人生不只是滿足自己的想望，更是要讓服務的對象樂在其中、讓團員彼此支持獲得能量。</h5>
<h5></h5>
<h3>現任天韻團長有話要說</h3>
<h4></h4>
<h4>蕭德霖為天韻本屆團長，也是在Youtube欣賞林凡人的影片後欲精進技術，輾轉認識李自中而加入。他分享說自己還是團員時就有發現到，李自中對大家都是讚美與鼓勵，即使你去抱怨，李自中也不會附和，而是很尊重每一位團員的想法，把大家融合在一起，讓關係融洽。他認為這也是天韻的價值與精神所在，所以這團體才能夠維持10年之久。</h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>做出口碑展創意　車站巡演開先河</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_05a7f67b86aa4cca8a430e4349cb4d58~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_972,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>除了練習精進技術與安排義演活動，李自中擔任團長期間更是不停思考如何呈現天韻的亮點，畢竟到處都有薩克斯風樂團演奏，但如何讓同一件事做出口碑、與眾不同，他便思考要把表演的場所移到「火車站」。李自中解釋說這個空間具備了兩個優勢，第一個是火車站永遠不缺聽眾，而這些人潮又可以區分成兩種，一類是屬於歸人，另一類則是過路客，他們都需要音樂的療癒去放鬆心情。「看見大家聽到音樂時的笑容，就是最滿足的事了，我們會持續演奏，走遍各地，將快樂伴隨著薩克斯風樂曲，送進每一個人的心裡，對我們來講，用才藝貢獻社會，也是獲得很大的成就感。」他肯定地說。</h5>
<h5></h5>
<h5>「如今在火車站很常看見其它的薩克斯風樂團演奏了，但是天韻還是很了不起的，因為我們曾經在臺北車站表演過，這是我挑戰很久才成功的！」李自中補充說。儘管天韻初期達成了全臺的多個重要車站巡迴演出，美中不足的就是獨缺臺北車站，於是他不斷發函與去電站方提出申請，但是受限於場地與規模限制，屢屢被婉拒；鍥而不捨的李自中想盡多方管道與辦法，最後總算得到美好的結果，他略帶玩笑話的形容：</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_60e9aa97b8e54c2aaeec65f1a0730217~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>天韻與臺北大學社科院USR計畫結緣</h3>
<p><br /></p>
<h4>李自中有固定游泳的習慣，因而在運動中心結識了復健科名師簡文仁。2023年秋天，簡文仁知道臺北大學社科院USR計畫、高齡與社區研究中心將舉辦「老大人音樂節」，於是向計畫主持人曾敏傑推薦李自中與天韻，也順利促成這次跨界合作，並在該年10月27日於校園演出，用悠揚的薩克斯風為輪椅族長輩帶來美好的青銀同樂時光。</h4>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>國門國外躍舞臺　申請補助自己來</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_4cd9bd8c7a8447a18a7843bc5aabd501~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_705,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>完成臺北車站演出夢想的李自中，已經年將70歲，從企業主退休的他沒有因為身分的轉換或光環的消失而失去人生重心，而是重新擬定更有意義的計畫，在興趣中享受學習、由公益服務得到動力、從推廣天韻中找到活力。接下來他馬不停蹄，再把目標放到臺灣國門——桃園國際機場，當計畫再次落實，他又帶領著團員在端午佳節遠赴海外，來到越南平陽省臺灣商會的宴席演出；回想起那些值得紀念的里程碑，李自中連曲目都記憶猶新，他特別選了容易催淚的歌，像是〈黃昏的故鄉〉〈想厝的人〉與〈媽媽我也真勇健〉等多首歌曲，獻給辛苦在越南打拚的臺商，並得到絕佳的迴響。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<h5>每場看似輕鬆順利的登場演出，其實背後都有著李自中努力不懈的身影；像是桃園國際機場表演申請，規定需要兩個公家單位的推薦信，原先的他是公司老闆、負責合約上蓋印章下決策就好，這回要化身行銷與公關放下身段，請託車站站長與醫院院長撰文給予好評。從越南出國演奏後才知道僑委會有提供補助，六月去申請時，結果是「二月補助申請就截止了，要我隔年再來！」李自中說起當時的失敗經驗，但臉上仍是帶著笑容，可以清楚感受到他為了讓更多人聽到薩克斯風的美妙樂音，儘管不斷遭遇挫折，也未曾抱怨或放棄，更沒有因為自身年紀而有藉口或退縮。</h5>
<h5></h5>
<h2>勇敢築夢不嫌晚　下半人生創不凡</h2>
<h5></h5>
<h5>美國有位羅絲老奶奶，在87歲時毅然決然報名社區的短期大學，她在一次受邀演講時，引用了愛爾蘭劇作家蕭伯納（George Bernard Shaw）的一句話：</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>是的，不管我們活到幾歲，隨時都可以開始學習新事物，如今的李自中雖已76歲，回看他這10年的精采——學薩克斯風演奏、學著成立樂團、學習將團長的位置交棒和傳承、學習與公部門打交道、寫計畫、學習跨領域及跨世代合作，把從前沒時間學到的，趁現在盡情地學、欲罷不能地學。或許可以換個說法套用在他的退休生涯，「我們不是因為年老而停止學習，而是因為停止學習才會變老！」</h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_cfc520089a4c4faf9a655093c33bb5a7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h3>紀念母愛　獻上〈天倫夢〉</h3>
<p><br /></p>
<h4>深深感念母親給予的慈愛，李自中把對她的思念化為〈天倫夢〉一曲以茲紀念（<a href="https://bit.ly/3xixR0W" target="_blank">點擊收聽</a>）。</h4>
<h4>該歌曲並入圍2018第二屆旺旺孝親獎詞曲創作大賽，參賽作品來自16個國家，總計多達一萬一千多首報名，榮獲入圍肯定實屬不易。</h4>
<h5></h5>
<h5>在有限的生命裡，李自中持續探索、冒險、體驗、學習，即使感受到身體開始變老，依然不改初衷，堅持為夢想及目標而前行，以身作則的他更鼓勵高齡長輩，「若是嚮往音樂，就勇敢去做，不要在意別人的眼光，看不懂豆芽菜也可以學會的，吹得好壞都是旋律。」身為天韻終身團員的李自中，用薩克斯風吹響自己的第三人生，曾演奏的樂音迴盪在心中，又落階成為向前的基石，而他的腳步仍持續奔馳著！</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>採訪後記</h2>
<p><br /></p>
<h5>與李自中的約訪安排在1月底，那天寒流來襲，更是下著毛毛細雨的濕冷天氣，但一走入他的辦公室並坐下開始訪問，就能夠感受到溫暖，是一種扣人心弦的直率情意，引著我走入他的學老之旅；而這股暖流也未曾停止，春寒料峭的2月11日，手機突然傳來他寫下的短詩，一瞬間，覺得世界和煦起來。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h3><span style="color: #c36347;">〈台北市信義區福德公園映象〉 李自中</span></h3>
<p><br /></p>
<h5><em><span style="color: #c36347;">被春天吻了一下/福德公園搖晃櫻花的粉紅</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">溜滑梯/藏有許多人的童年/蒙太奇著/初為人父母的喜悅</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">銀髮客吹噓當年/半日風馳雙塔/飲盡半個日月潭</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">瑪麗亞以鄉音互相取暖/歌聲環繞醉芙蓉/眼淚與鄉愁同框</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">相約曬陽光/年輕媽媽更年輕/廣場舞融化/人與人間的薄冰</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">里長是守更的雁/提著願景的燈籠/巡視轄區</span></em></h5>
<h5><em><span style="color: #c36347;">公園飄著燈芯絨的柔軟/遊子記憶中/永遠的曾經</span></em></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[中高齡用藥安全#04期]]></title><description><![CDATA[文／林彥君 和信治癌中心醫院藥劑科臨床藥師、姜紹青 國立陽明交通大學藥學系助理教授 一、中高齡用藥問題的重要性 根據內政部統計處資料顯示，截至2022年止，65歲以上老年人口已占總人口的17.56%；另根據2017年衛生福利部中高齡健康狀況調查報告發現，我國民眾55〜64歲...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%B8%AD%E9%AB%98%E9%BD%A1%E7%94%A8%E8%97%A5%E5%AE%89%E5%85%A8-04%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">666fb959351928ad44629996</guid><category><![CDATA[本期專文]]></category><pubDate>Mon, 17 Jun 2024 04:39:08 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5fa369147ffa43128349f887c1f0e25a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林彥君 和信治癌中心醫院藥劑科臨床藥師、姜紹青 國立陽明交通大學藥學系助理教授</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5fa369147ffa43128349f887c1f0e25a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>一、中高齡用藥問題的重要性</h3>
<p><br /></p>
<h5>根據內政部統計處資料顯示，截至2022年止，65歲以上老年人口已占總人口的17.56%；另根據2017年衛生福利部中高齡健康狀況調查報告發現，我國民眾55〜64歲有40.68%自述患有慢性疾病，至65歲以上並增加為64.88%；此外健保署2017年資料也指出，高齡健保醫療總支出已達2,612億元，占總醫療支出四成以上。隨著老年人口增加，醫療費用也將增加，而藥費支出為醫療費用的主要部分，因此在高齡化下，隨著慢性疾病盛行率的上升，健保對於藥品支出也將逐年增加，都凸顯了高齡化下中高齡用藥問題的重要性。</h5>
<h5></h5>
<h5>此外，不同的研究也顯示當年齡漸增，在處方藥品、非處方藥品、保健食品的使用都有上升的趨勢。而中高齡用藥的風險因子，從老化引起身體吸收代謝機能的變化，身體急慢性疾病的持續發生，自我照護能力的退化與照顧者的可近性，到中高齡理智上與心理上對於藥品的態度等，都攸關中高齡的用藥安全，在高齡化下也值得深入探討。</h5>
<h5></h5>
<h2>二、中高齡用藥的風險因子</h2>
<h5></h5>
<h3>1、藥品動力學（pharmacokinetics）及藥效學（pharmacodynamics）改變</h3>
<h5>中高齡生理機能衰退，如肝腎功能退化，可能會改變某些藥品的藥品動力學（身體對於藥品的處理，即藥品的吸收、分布、代謝、排除）；中高齡身體也對於某些藥品的反應不同於其他年齡層，也就是藥效學（藥品對於身體的影響）的變化。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、較高機會具有多重疾病，而且重複就醫</h3>
<h5>中高齡常伴隨著多重疾病，例如高血壓、糖尿病等慢性疾病，服用的藥品數量與種類也較一般年輕族群多。而複雜的用藥則常使老年病人處於用藥錯誤、忘記服藥、服藥遵從性不佳、藥品間或與食物的交互作用、藥品不良反應等危機之中。加以健保就醫的方便性，且就醫費用低廉，民眾在求診後因症狀未改善或其他原因，再到其他醫療院所就醫，並重複領取同樣或同類的藥品，都可能產生重複用藥的問題。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、服用較多的處方藥與非處方藥品</h3>
<h5>中高齡由於身心組織器官的衰退，較容易產生用藥的不良反應，藥物與藥物、或藥物與食物間的交互作用，也比年輕者發生機率為高，而且反應可能也比較明顯。另外在華人的社會中，中草藥的服用也需要注意，同時中高齡使用保健食品的比例也在上升，都將使得藥品的使用安全更加複雜。</h5>
<h3></h3>
<h3>4、因身體或認知的退化以致正確服藥有困難</h3>
<h5>中高齡族群可能因為聽力減退而沒聽清楚醫囑指示，或因為視力不佳、不識字、看錯處方說明、記憶力退化、動作無法順利操作特殊給藥設計（例如治療緊急氣喘發作的吸入劑）、以及自行判斷藥品不良反應而調整用藥等，都可能影響服藥的遵從性。照顧者（家人或外勞）也可能因為錯解藥品資訊、誤認藥品、自行調整用藥等問題，間接造成中高齡服錯藥品或服用方法錯誤。</h5>
<h3></h3>
<h3>5、較高的機率有吞嚥困難</h3>
<h5>老年人有吞嚥困難的狀況並不少見，但是口服藥品液體劑型並不常見；因此口服劑型往往需要切割或磨碎；然而，一些具有特殊設計的口服劑型，例如腸衣錠或緩釋錠，卻不一定可以磨碎服用，尤其在機構照護下的部分老年病人，因為管灌給藥，不當地破壞劑型也可能危及到用藥安全與治療效益。</h5>
<h5></h5>
<h2>三、老化對於藥品使用的影響</h2>
<h5></h5>
<h3>1、藥品吸收能力的改變</h3>
<h5>藥品吸收的程度，受到給藥途徑與藥品本身特性的影響。給藥途徑中，經腸道吸收是最常見的路徑，其中又以口服為最方便，但是也受到最多的因素影響。年齡增加使胃腸道生理功能改變，如小腸表面面積減少（小腸是最主要藥品吸收部位，此改變可以降低藥品的吸收）、胃排空減緩（在酸環境不穩定的藥品可能減少療效）、胃酸分泌減少（酸性藥品的吸收可能降低）、腸胃道蠕動變慢 （可能增加了藥品的吸收）。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、藥品體內分布的改變</h3>
<h5>藥品被吸收以後，必須經過血液或淋巴液傳送到作用部位。隨著年齡的增長，肌肉質量與全身水分減少，可能使水溶性藥品的分布體積減少，導致血中濃度增加，例如抗生素；另外，中高齡全身脂肪含量會相對較高（約兩倍），也可能增加親脂性藥品停留在脂肪中的時間而延長其藥效，例如鎮靜安眠藥品（diazepam10、lorazepam、haloperidol）。而血清白蛋白（serum albumin）是重要的藥品結合與運輸蛋白，會隨著年齡增長逐年下降，而這會使得和白蛋白高度結合藥品之血中有效濃度增加，因此容易會增加藥效或副作用，如抗癲癇藥品（phenytoin）、抗凝血劑（warfarin）、甲狀腺素（levothyroxine）等。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、藥品代謝的改變</h3>
<h5>藥品代謝的目的是改變藥品的結構，變得容易溶於水，而被身體排出。大多數藥品主要仰賴肝臟代謝，但肝臟體積、肝血流量隨著老化逐漸減少，肝臟代謝酵素活性亦會隨著年齡增加而減少。因此依賴肝臟代謝的藥品，將在體內停留時間延長，易於增加副作用發生的風險。</h5>
<h5></h5>
<h3>4、藥品排除的改變</h3>
<h5>30歲後肌酸酐清除率（creatinine clearance）每十年降低約8 mL/min；然而，因為中高齡通常具有較少的肌肉量、且活動量較年輕成人少，因此可能會因血中測出的血清肌酸酐偏低（肌酸酐的來源是橫紋肌），而誤導臨床判斷，令人誤以為其腎功能是正常的。</h5>
<h5></h5>
<h3>5、藥效學的改變</h3>
<h5>老化使生理機能衰退，以及其體內接受器（receptor）功能產生退化，如接受器數量改變、與藥品接合力改變，細胞內生化反應速率改變等，導致藥品對於身體的作用、或是身體對於藥品的反應不同於年輕族群。某些在年輕成人少見或輕微的副作用，在中老年族群上卻相對明顯。例如使用甲型接受器阻斷劑（α-receptor antagonists）引起的姿態性低血壓（orthostatic hypotension），在老年族群上特別明顯，因為中高齡自主神經系統機能退化，正常調節血壓的機轉無法在短時間內達成，且中高齡的壓力感受器（baroreceptor）調節功能變差。因此給予老年病人這類藥品時，必須特別考慮此副作用之發生。另隨著中高齡腦部的老化，中樞系統合成多巴胺（dopamine）的量減少，相對增加多巴胺阻斷藥品的敏感性，因此中高齡使用metoclopramide （多巴胺阻斷劑），較易出現錐體外症候群（extrapyramidal symptoms）。</h5>
<h5></h5>
<h2>四、中高齡多重用藥 （polypharmacy）的問題</h2>
<h5></h5>
<h5>多重用藥是中高齡用藥常見的一項重要議題，一般泛指同時使用5種以上的藥品。高齡族群常同時合併多種慢性疾病，如高血壓、糖尿病、心臟疾病、關節炎等，常就診多科別或不同醫療院所，使用多種藥品來解決疾病的問題，但多科就診可能會延伸出各科醫師開立相同或相似機轉藥品的情形。醫療改革基金會曾調查發現，65歲以上中高齡中，5成以上有慢性疾病，其中平均用藥種類超過5種者，有67%；用藥超過10種者有28% 。然而，若以不必要藥品為研究對象，使用用藥合理指數（medication appropriateness index, MAI），65歲以上病人在不同的調查下，44〜75%至少服用一個不必要藥品，最常見的不必要原因為缺乏適應症。</h5>
<h2></h2>
<h2>五、中高齡潛在性不適當用藥的問題</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h5>中高齡潛在性不適當用藥可以定義為——在中高齡族群中應該要被避免的藥品，因為這些藥品引起較高副作用發生率、或沒有足夠的證據證明它們的效益，而且同時存在更安全及有效的治療選擇。使用評估的工具可幫助降低中高齡的潛在性不適當用藥（potentially inappropriate medications, PIMs），而目前臨床上常用高齡潛在性不適當用藥準則，分別為Beers criteria與STOPP  （screening tool of older people&apos;s prescriptions） &amp; START （screening tool to alert to right treatment） criteria，以及台灣在2012年與2019年更新版的PIM （potentially inappropriate medications）-Taiwan。</h5>
<h5></h5>
<h5>雖然這些準則告訴我們哪些用藥是高齡族群應該避免的，但是由於臨床治療所需，我們依然會發現有許多中高齡正在使用這些高風險藥品。因此，除了追蹤、監測可能的藥品不良反應之外，我們也需要評估是否有其他藥品可以替代與使用的必要性。參考上述三種準則，表列出幾項常見老年不適當用藥以及處理的建議。</h5>
<h5></h5>
<h3>1、抗膽鹼作用的藥品 （Anticholinergic Drug）</h3>
<h5>隨著年齡的老化，體內膽鹼生成量減少、膽鹼受體敏感度增加、藥品清除率下降等因素，使中高齡對抗膽鹼的副作用更為敏感。抗膽鹼藥品雖然在臨床上應用廣泛，但其常見副作用包含排尿困難、便秘、認知障礙等，導致在高齡族群中，加重便秘、攝護腺肥大造成排尿困難等問題。因此中高齡用藥選擇上，需要特別考量抗膽鹼藥品使用之必要性與衡量其風險。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、鎮靜安眠藥（benzodiazepines，簡稱BZD）的使用</h3>
<h5>此類藥品使用於失眠、鎮靜、抗焦慮、癲癇或酒精戒斷症侯群，使用極為普遍，包括中高齡者。然而，高齡族群由於生理功能的改變，本身對BZD代謝排除能力差，導致藥品在體內停留時間延長，使其引起的中樞神經抑制作用較年輕族群強，所產生之較長時間的鎮靜作用，可能會增加跌倒及骨折的風險。對於高齡病人的失眠，首先要了解其失眠成因，可先從非藥品治療開始嘗試，如放鬆治療、限制日間休息時間等，其次再考慮搭配藥品治療；而藥品治療的初始劑量應從最低的劑量開始，慢慢增加。以安眠為目的之鎮靜安眠藥，應於睡前或睡眠中斷時使用，考慮選擇短效與長效藥品的搭配，避免病人在白天裡出現昏睡、意識不清、注意力不集中等不良反應。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、跌倒風險之藥品</h3>
<h5>跌倒是中高齡重要的常見問題，跌倒與跌倒相關的併發症是已開發國家第五大的死亡原因。跌倒風險受到多重因素影響，包含內在風險因子，老化後導致平衡感變差、步態不穩、認知功能退化等，以及外在風險因子，如環境、使用增加跌倒風險之藥品等原因。藥品使用是中高齡造成跌倒的重要原因，亦為其中較易改變的因子之一；常見增加跌倒風險之藥品，包括鎮靜安眠藥、抗憂鬱藥品、鴉片類止痛劑等。</h5>
<h5></h5>
<h3>4、常見藥品交互作用</h3>
<h5>中高齡常伴隨著多重疾病，服用的藥品數量與種類也較一般年輕族群多，而使用的藥品種類愈多，其發生藥品交互作用的風險愈大。一般而言，藥品交互作用定義是當兩項藥品併用時，因其相互影響導致藥品本身或藥效的變化。常見藥品交互作用包含藥物動力學以及藥效學的影響。藥物動力學方面，某些藥品具有抑制或促進其他藥品代謝的作用，導致藥品的效用降低或增強，例如磺胺類抗生素會抑制代謝抗癲癇藥Phenytoin的肝臟酵素，導致Phenytoin血中濃度增加，毒性上升。</h5>
<h5></h5>
<h5>而某些藥效學方面的交互作用在中高齡身上，要比年輕人更容易發生，因為在生理上自我調節的機制下降，所以對於這樣的交互作用更為敏感。舉例來說，有前列腺肥大疾病的中高齡，若併用兩個以上具有抗膽鹼作用的藥品，如某些三環抗憂鬱劑或第一代抗組織胺，可能會誘發尿液滯留的現象。除了藥品與藥品交互作用外，因中高齡常見服用中藥、保健食品之習慣，尚有西藥與中藥交互作用、藥品與保健食品交互作用；以及併用會惡化潛在疾病的藥品與疾病交互作用等。</h5>
<h5></h5>
<h3>5、不適合磨粉之藥品</h3>
<h5>中高齡病人常見有吞嚥困難、需要管灌進食之病人，對於這些病人而言，液體製劑是最適合給予的劑型。若沒有液體劑型可以替代，則須將錠劑磨成粉之後給藥。然而，有些藥品因為特殊劑型設計不適合磨粉：如腸溶劑型，其腸衣設計在鹼性環境（腸道）才會被分解，因此可減少胃部刺激，或可避免藥品被胃酸破壞，若磨粉可能造成藥品提早在胃部釋放出來，遭胃液破壞或刺激胃黏膜，失去了腸溶錠的意義。又如緩釋劑型（slow-released）、控釋劑型（controlled-release），為了長時間維持穩定藥品血中濃度或是為了減少服藥頻次，有些藥品會利用緩釋劑型讓藥品在體內慢慢的釋放出來，而磨粉會失去緩慢釋放的功能，將會導致藥品短時間內大量釋出。</h5>
<h5></h5>
<h3>表一  常見不適合磨粉的藥品與原因</h3>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_cf8f1d9174c2406b8ae130307cb0b1d4~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>（參見 周正修、 胡昆宜、 高東煒、 羅慶徽，2008。 藥物管灌投予使用之探討。臺灣醫界， 51: 29-32。）</h5>
<h5></h5>
<h2>六、中高齡或照護者用藥應注意事項：代結論</h2>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_397e571eca1146de895ff88f21b6efcb~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>1、給藥時的照護</h3>
<h5>照護者應遵醫囑並考慮病人之生活作息、進食時間、就寢時間，規劃適當的服藥間隔及給藥時間。服藥時也應盡量保持上半身直立，以避免嗆到或噎到。此外，亦須注意正在服用之特殊飲食與藥品間的交互作用，以及留意不宜磨粉的藥品。</h5>
<h5></h5>
<h3>2、服藥順從性</h3>
<h5>中高齡常因空間及時間感不佳，而忘記服藥，因此自我或照護者可運用器材輔助按時服藥；例如利用鬧鐘、手機、藥品日曆紀錄或藥盒協助，提醒按時服藥。同時，自己或照護者也應了解藥品的作用（為何要服用這個藥品、服用後的好處）、服藥時間、是否需和食物錯開（空腹或隨餐，或與進食相隔的明確時間）、服藥方式等。最後，老年病人自行購買或服用非醫師處方之用藥或保健食品前，應該與自己的醫師或藥師確認，以免造成錯誤或重複用藥。</h5>
<h5></h5>
<h3>3、藥品儲存</h3>
<h5>自我或照護者應了解藥物正確的保存方式，一般藥品若無特殊保存方式，皆建議放置於室溫、避光、陰涼、乾燥處；除非有特殊指示，切勿放置冰箱、浴室等較為潮濕的地方，以避免藥品變質。另外，針對特殊藥品則應特別注意儲存方式，以免藥品變質或失效。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/181UDb1hwunrePc0Tp20R1Fnzrq-dmq1m/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第04期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[談蔡英傑著「益生菌2.0大未來」#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授 《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%AB%87%E8%94%A1%E8%8B%B1%E5%82%91%E8%91%97%E3%80%8C%E7%9B%8A%E7%94%9F%E8%8F%8C2-0%E5%A4%A7%E6%9C%AA%E4%BE%86%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd477b6dc74a40a71b6bcc</guid><category><![CDATA[學老書庫]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 09:02:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授</h6>
<h5></h5>
<h5>《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍。挑選這本書主要的原因是，時下有關益生菌的廣告和產品實在太多，加上中高齡者隨著年齡的增長，好菌漸失優勢，腸道菌相不再多樣均衡，因此如何在生活中正確補充益生菌，透過「養菌顧老」，已成為老年生活中重要的議題。這本書籍雖然已經出版幾年，但仍是國內討論益生菌最為完整的好書，不僅可以作為認識益生菌的入門，也可以在這本書的引領之下，認識學術界與科學界在益生菌研究上的進展，對於個人在生活上的養生保健，或是在健康知識的學習上，都會有重要的收穫。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h2>閱讀的重要</h2>
<h5> </h5>
<h5>台灣即將在2025年進入超高齡化社會，對於中高齡者而言，健康是面對老化最重要的基石，但是健康說來簡單，要做到也不容易，中間的障礙如沒意識到健康的重要、沒接觸到正確的知識、沒在生活中養成習慣等等；這些因素都相互糾雜，導致有人不知、有人不行，有人知而不行，有人行而不知，都提高了健康的風險。而中高齡者日漸老化，對於健康本應更加重視，但接觸的資訊往往過於片段零碎，缺乏完整體系，若能透過有系統的閱讀來改變認知，逐步認識自我的身心變化，並且實踐所學習到的健康新知，都能讓健康的行動更有依據、也更能持久。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a177de96566e4b409a441bd3e2d347c8~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫在2023年即推出「閱讀健康書庫」，逐一挑選國內有益健康的好書，目前已經建置一個微型圖書庫，收集800本的新書、好書，並且逐一分類。其中也收錄國內益生菌相關的書目，鼓勵長者透過Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing, 以達到自我培力、重點摘記、團體分享、以及生活落實的目標。「閱讀健康書庫」也收集有蔡英傑教授歷年來益生菌有關的著作，包括《你不能沒腸識》（2006）、《腸命百歲》（2010）、《腸命百歲2》（2012）、《腸命百歲3》（2019），以及《益生菌2.0大未來》（2020）；前四本都是通俗易懂的介紹，但是《益生菌2.0大未來》與前四本顯有不同，不僅內容更加豐富，也介紹科學在益生菌的最新研究發現，間接幫助讀者了解科學家的角色、科學實驗的設計、科學社群的運作、以及科學的嚴謹與發展。</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>相遇益生菌</h2>
<h5> </h5>
<h5>在2017年9月，筆者首次接觸到益生菌相關的主題，當時在台中一中的同學會上，聽到時任台中榮總腸胃科主任的連漢仲同學，為大家介紹腸胃的養生保健，並且提到「糞菌移植」，即將健康人的糞便透過採菌製成膠囊，用來治療並重建病人的腸道生態，也就是目前所稱的「腸道微菌叢植入治療」（Fecal Microbiota Transplantation, FMT）。當時同學們目瞪口呆，但如今這項治療已為美國FDA認可，台灣也已有條件的開放為常規的醫療項目；美國甚至也有收集正常人捐贈的糞便資料庫，也有商業性的公司提供幾千元台幣便可分析糞便，提供菌相組成分析，作為生活和飲食的建議參考。個人也注意到國外探討益生菌的書籍中，也提到中國在宋代的文獻上，也有用「黃湯」（糞便）為病人治病的作法，彼「黃湯」即與前述「FMT」相似；其中的共通和關鍵，都是和本文討論的「益生菌」有關，只是古人「知其然，而不知其所以然」。</h5>
<h5> </h5>
<h5>現代的科學家有了基因定序的方法，在傳統「界門綱目科屬種」的分類下，也已經能夠透過基因定序分辨每一「株」菌，加上動物實驗和人體實驗也累積了更多的科學數據，往前跨出重大的一步，但即使如此，目前的科學也尚未完全「知其所以然」，但這也正是吸引科學家競相投入研究的原因。傳統中醫善用藥材，講究調理，似與透過益生菌改善腸道生態有關，而腸內菌相改善不僅需要「益生菌」（probiotics），更需要「益生質」（prebiotics） ──也是好菌的食物；說不定哪一天，科學家也將發現中藥正是最好的「益生質」，古人也是養好菌相，再透過時下「腸腦軸、腸腎軸、腸肺軸」等等觀點，逐步透過提升免疫達到養生祛病，也不無可能吧！</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的作者</h2>
<h5> </h5>
<h5>本書作者蔡英傑教授是連漢仲的老師，也是我多年的好朋友。蔡教授是國內益生菌研究的先驅之一，本身是日本東京大學的農學博士，記得20幾年前，我在創辦罕見疾病基金會之後，為了解日本民間稀少疾病組織的運作，曾經拜託蔡教授協助安排赴日參訪，當時即已了解他正在研究極為冷門的微生物課題；知道他經常在外帶領學生採集發酵後的菌種，逐步建置菌庫進行分析，也擔任食品產業界的顧問，想當然爾，當時都是一些和發酵有關的低廉食物產品。</h5>
<h5> </h5>
<h5>殊不知物換星移，科學界開發出基因定序的工具和方法，在完成人體基因定序之後，這項方法漸趨成熟且價格日益低廉，美國歐巴馬總統更在2016年推出「國家微生物體計畫」，將基因定序應用在微生物的識別，才打開潘朵拉的盒子，由糞便認識腸內的奧秘才變成可能。如今益生菌研究已經成為科學與醫學的顯學，每年發表的論文不斷攀升，相關的研究也從消化、代謝、肥胖、免疫、皮膚、口腔、癌症，直指與腦部相關疾病的關聯，如憂鬱、自閉、過動、注意力不集中、帕金森症等；甚至在部分的罕見疾病和COVID-19的治療上，也都獲得極大的關注。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授本身是微生物的長期研究者，對於科學研究知之甚詳，加以過去也參與過產業的協助與政府規範的訂定，對於國內的技術與市場也深有認識，基於學者與科學家的角色，費力完成這本200多頁的著作，對於普及益生菌的教育和推廣幫助極大。近年來，蔡教授也參與產業技術轉移，開始將多年來找到的好菌K21、PS128、PS23等加以生產上市，並且運用產業資源推動多項臨床實驗，都有助於了解益生菌對於人體健康保障的潛力，實為國內少數集益生菌教學、研究、推廣、研發於一身的指標人物。</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的特色</h2>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_af6111f28e4048c3aab0c07b96b083e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在55歲左右，我就在想像退休的生活應該如何度過？體認到過去所讀的書，都是為工作、為教學、為研究而讀，往往對於真實的生活助益不大，退休不是應該要為「生活」而讀嗎？因此也養成每個月走入台北市立圖書館，以每個月讀完十本養生保健的書籍為目標。多年下來，逐漸建立自己的保健認知，並且嘗試在生活中落實，包括持續補充多樣的益生菌，而這也是後來推動「閱讀健康書庫」的遠因；希望幫助中高齡者「知而後能行」，並在生活中養成習慣，日以繼夜以「複利」方式累積自我健康。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去我喜歡從圖書館借來兩種類型的書籍，一種是翻譯自日本的養生保健書籍，往往輕薄短小、簡單易懂、著重插圖、講究實用，且多數為醫師所著；另一種則是翻譯自英文的保健書籍，頁數常是數百頁起跳、著重科學學理、研究成果、歷史案例、以及深度性的討論，常常是由專家學者或知名記者所撰寫的暢銷書。前者易讀、方便快速、生活實用、即知可行；但是後者，則需要慢慢閱讀消化，頗具廣度與深度，快是快不來，但閱讀之後，會讓自己的保健知識更具體系。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授所著的書，兼具上述兩項特色，既具有前者的生活實用性，也有後者知識的教育性。另外，又有一項特色就是研究的科學性，娓娓道來具體的研究案例，相互比對印證，就如同科學研究中的文獻回顧一般；相較於消費者與讀者的關注不同，若您是帶有研究意識的學生或研究者，閱讀時腦中可能浮現的不是如何買對益生菌、如何知道益生菌的功效，而是自我探問益生菌預期可以有甚麼效果？為甚麼會有這種效果？這種效果在科學上如何認定？</h5>
<h5> </h5>
<h5>對於迫切講究立即可用的讀者而言，建議可以直接跳讀最後一章，即第6章「益生菌使用的關鍵Q&amp;A」。這一章正是要回答絕大多數消費者的問題，因為面對市面上眾多的益生菌品牌，您心中的疑惑和混淆，都可以從這12道問題中得到答案和建議；而這本書的第6章，也是我目前看過，對於消費者在購買前、或是食用益生菌前，國內最完整的專業建議了。</h5>
<h5> </h5>
<h5>但是如果您不只是要當不吃虧的消費者，不是只要買對、吃對，而是真正關心益生菌如何有助於健康，也期待蔡教授將生硬的科學轉換成易懂的解釋，這樣就推薦應該從第一章開始慢慢看起；因為蔡教授會廣泛的談到益生菌的前世今生，如何從不起眼的微生物變成各國競相研究的對象、益生菌研究的人與事、益生菌的分類、產業、功能、與疾病和身心健康的關聯等，讓我們對於益生菌的理解更全面。而且除了蔡教授所撰寫的本文之外，本書尚有10位學者、專家、醫師等，也從不同的角度和專業，來推介本書或參與益生菌的討論，在在擴大了讀者學習的視野。</h5>
<h5> </h5>
<h2>Beyond益生菌的「科學那些事」</h2>
<h5></h5>
<h5>多年來我廣泛閱讀益生菌的相關資訊，個人已持續服用多年，也在生活中推薦給親朋好友使用，大家使用後的經驗，普遍反應都相當正面。但因為益生菌並非藥物，無法立即看到效果，而是著重慢慢調整自我的腸內生態，以達到促進消化、提升免疫、以及綜合的保健效益，因此使用後仍需一些時間來體驗和觀察。目前市面上益生菌的產品極多，也分別強調特定菌株的特殊化功能，而益生菌因被認定為食品管理，市場進入門檻不高，但是價格並不便宜，為了保障自己的健康和保護自己的荷包，建議讀者於購買前或使用前，都可以先閱讀蔡英傑教授這本好書。書中沒有建議您購買哪一種產品，但卻教您如何辨識產品的好壞，以及Beyond益生菌的「科學那些事」，實在值得全家人一起當成學習手冊來使用。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e7dd83b97af4f95adb4cde78a1da817~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[佳齡合唱團的音樂魔法#03期]]></title><description><![CDATA[文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任 背景 財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BD%B3%E9%BD%A1%E5%90%88%E5%94%B1%E5%9C%98%E7%9A%84%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%AD%94%E6%B3%95-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd466c70da193e042c6159</guid><category><![CDATA[學老社群]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:54:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_711663a7e048444aa7fde4aeb9b6a22c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a7516f58d2fa410e9ebef845a7678ef7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>背景</h2>
<p><br /></p>
<h5>財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱團的確能顯著提升失智症者的生活品質與促進溝通，而照顧者也回饋生活品質、自我價值、社會支持、溝通都有顯著的改善（參見Mittelman, 2018）。</h5>
<p><br /></p>
<h5>由於發現失智合唱團在英國和美國運作多年，有了很不錯的成效，因此便在三峽佳醫公共托老中心籌設了新北市第一個失智症合唱團—「佳齡合唱團」，合唱團由平均年齡80歲的輕中度失智症長者組成，希望透過音樂來豐富這群長者多元的生活樣貌。「佳齡」這個名字也富有意義，一方面是這群曾走過戰亂和貧困時代的長輩們，多表示現在是他們生命中最美好的年紀；另一方面，也代表了希望失智合唱團可以成為社區的好鄰居。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>使命</h2>
<p><br /></p>
<h5>除了為長者帶來樂趣和活力，「佳齡合唱團」還有另一個重要使命，即化解社會對失智症患者的刻板印象。佳醫健康基金會董事長蘇秀鑾即表示，希望透過「佳齡合唱團」的成果，讓台灣民眾看見失智症長輩的潛力，並改變社會對這個疾病的固有觀念。</h5>
<p><br /></p>
<h5>失智症是一個讓家庭陷入無奈的病症，不僅讓患者感到自卑和絕望，也給他們的家人帶來極大的壓力，「佳齡合唱團」的成立，希望為他們和社會帶來感人的轉變。這個音樂團體的目標，是作為失智症長者的一個平台，期待讓他們能夠透過音樂和合唱，重新找回自己的自尊和自信。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>和聲</h2>
<p><br /></p>
<h5>在合唱團成立之前，有一位失智症長者因一次跌倒而住院，對自己的身體感到沮喪，認為自己成為子女的負擔。然而，參與合唱團活動後，她的生活發生了巨大的改變。她不僅能參加中心的課程，還積極參加合唱練習，情緒變得開朗，體能也有了明顯的改善。更令人感動的是，她開始鼓勵新的合唱團成員參與活動，為她們注入信心和希望。</h5>
<p><br /></p>
<h5>家屬也表示，自媽媽參加合唱練習之後，現在回家他們也會鼓勵孩子跟奶奶一起練習唱老歌，增添生活中些許的歡樂。儘管媽媽有時會忘記歌詞，但能夠一起開口合唱的片刻，彷彿回到過去──媽媽還沒有生病前、精神奕奕的模樣。合唱團的外出表演時刻，也成為家人間能彼此交流的正向共同話題。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」的音樂表現也受到社區民眾的高度評價。2023年4月，他們應邀參加李梅樹紀念館「梅樹月」的開展典禮，與北大悅爾絲竹樂團一同演出。現場約有80位民眾，其中三峽區區長施玉祥表示：「第一次聽到佳齡合唱團的歌聲，很感動聽到長輩渾厚充滿磁性的歌聲，真的是充分展現強韌的生命力！」</h5>
<h5>演出後有家屬主動來表達，自己曾有照顧失智媽媽多年的經驗，知道要能讓失智者出門到美術館，進行優雅又從容地表演，是需要集眾人之力才能完成的艱難任務。因此看到表演覺得特別感動，很肯定我們的努力和用心。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>展望</h2>
<p><br /></p>
<h5>從2024年起，「佳齡合唱團」將用歌聲推動台灣成為接納失智的社會，期待持續以音樂和歌唱的力量，將這個特別的合唱團帶向台灣不同的角落。我們也計劃未來在台北、台中、高雄及屏東等地區，邀請更多社區有興趣的民眾來參與，一起認識失智、友善失智，也創造台灣更大的包容力量。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來希望和歡樂。合唱不僅讓他們重新找回自己的價值，還為社區帶來了溫馨的音樂和美好的回憶。我們相信，音樂的魔法可以改變人們的生活，而「佳齡合唱團」正是這一魔法的生動體現。</h5>
<h5> </h5>
<h6>參考文獻</h6>
<h5>Mittelman, Mary Sherman. 2018. The Unforgettables: a chorus for people with dementia with their family members and friends. International Psychogeriatrics, 30(6): 779-789.</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>「佳齡合唱團」簡介</h2>
<p><br /></p>
<h5>平均年齡：81歲</h5>
<h5>成員人數：30位</h5>
<h5>所在地址：新北市三峽區文化路59號5樓</h5>
<h5>練唱時間：每周三下午2:30-3:30（歡迎有興趣的民眾一同加入）</h5>
<h5>演出經驗：</h5>
<h5>2022年，國立臺北大學USR計畫「第三屆老大人音樂節」</h5>
<h5>2023年，梅樹月開展典禮、恩主公醫院國際失智日開幕活動</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[在求學之路遇見自己#03期]]></title><description><![CDATA[文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員 回顧前塵 回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%9C%A8%E6%B1%82%E5%AD%B8%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E9%81%87%E8%A6%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd4455c586c20fd0ac7a39</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:50:33 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_fff9b9a59f3a4fe6892665755f6ff595~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_912,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員</h6>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_f3bf23949e1d480a811207d624e1b1b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>回顧前塵</h3>
<p><br /></p>
<h5>回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣，開始迎接職場中的各項競爭與不斷變革的挑戰。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而職場與校園最大的不同，乃在於它非「容錯」的學習場域，指導與知識傳承亦非同儕之間天經地義的義務。在過去非網路時代，知識的取得不若目前容易，競爭的過程得經常面對「試誤」的挫折，再再體認「學然後知不足」的道理。逐漸職場中的創新與變革，早已成為顯學，即便過去在實務上累積了豐厚的職場能力與經驗，但拿到現在用以決策未來的事務，恐怕幾經時代巨輪的快速飛轉，早已差之毫釐失之千里。「多元的學習整合能力」在產業界線模糊，商業模式導入技術與服務創新後，早已成為職場必要的競爭能力與特質；學歷原是視野的墊腳石，但也嘆息望見被封印在吹彈可破畢業證書下的青年化石。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h3>起身嘗試</h3>
<h5>於是我孤身踏上了這段不凡的學習之旅，期待逐步循著學術的等高線向上攀爬，替我開啟一片能融會悠遊於遼闊知識的雲端。藉由學術體系，架構性與系統性的學習訓練，期以補強思維邏輯不夠嚴謹之處，來跳脫自我學習方法上慣性的盲點、與可能取材偏誤造成的錯誤與限制，以此來厚植知識力與資訊判斷力。尤其近年資訊爆炸，各種偽訊息被佯裝在眾多新穎的創新詞彙裡，不假思索則難以辨識，容易照單全收，以致錯誤決策；醒著卻渾渾噩噩，倒不如睡時的清醒，都是影響重返校園的動機。</h5>
<h5> </h5>
<h5>雖然產業隨著市場快速變化，然而學術理論為產業實踐最基本的判斷基石，能有效縮短產業發展中試誤的過程；況且就學習成本而言，重返校園學習絕對是「性價比」最高，且最能獲得無私授業的學習場域。藉此來具足人生下半場更多嘗試跳脫經驗值的底氣與勇氣，擴展職涯的眼界並創造機會，實踐知識經濟的價值，同時為人生下半場的各項決策找到真正屬於自己安佇立命之所在。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>尋找方法</h2>
<p><br /></p>
<h5>當專注腳下，期望逐步踏實時，時間管理是最大的挑戰，在有限的時間內必須面對繁重的工作、課業與兼顧生活，體力與意志力都是莫大的考驗。「正確的心態」是支持這條求學之路是否能堅持走完的最關鍵因素。然而學習最大的自我反饋，就是用最有效率的方式、把所有授課講師所教授的內涵全部學起來，但中高齡在學習旅程之初，卻很容易遇到撞牆期，閱讀、思考、學習像是重新結識的老朋友——既熟悉又生疏；原以能駕馭的記性早已馳乘遠去，因此找到屬於自己的「學習方法」才是進步的真正原動力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在閱讀上以段落紀錄摘要的方式來取代長篇閱讀，再以片段的摘要建構組合成易於內化的文字說明，來彌補記性的不足，也更有效率。在思考上必須不斷與學伴利用相互提問的方式，來檢核是否有邏輯上的漏洞，才能透徹明晰。而在學習的方式上，可向各科別拔尖的同學請益，善用並融會自己原有的學習方法，逐步從中發展屬於自己更有效率的學習方式，這無法一蹴可幾，但此後就如虎添翼了。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>享受學習</h2>
<p><br /></p>
<h5>在心態上，必須保持學習的初心，經常自我檢視、自我對話，為各項日常及短、中期目標排出時間分配的權重、與處理的優先順序；必要時隨時修正，以取代時間壓迫所帶來的焦躁，才不致不求甚解、囫圇吞棗的學習。若將繁重的課程視為傳授武功祕笈的演講活動，看著穿梭於講台上的講師，傾畢生之精華滔滔不絕、振振板書，作為學生還能在台下拜科技之賜，或以智慧型手機拍下板書以取代手抄筆記，或還能被允許啜飲著手搖飲料，剩下僅需專心聽講思考內化所傳授的內涵而已，在這樣舒適的殿堂下獲取知識，是何等輕鬆快樂幸福的事。</h5>
<h5> </h5>
<h5>而若能將考試當如華山論劍的試武大會，這樣就有趣多了。專注於檢視自己所學是否已經內化成為常識，時辰之內精準接招反應，即能通過試煉，以正確的心態及方式學習，自然就能在考試的關卡上所戰皆捷；這些紀錄像是戰袍上的榮譽勳章，逐漸強化求學之路的信心與實力，課程反而變成增加戰力的方式。</h5>
<h5> </h5>
<h5>學習之路說穿了就是不斷實證的過程，與產業無異，愈加投入並以正確且嚴謹的邏輯修正錯誤，愈加堅實與平坦。在學習過程中難免遇到不易跨過的難牆，最重要的是主動尋找學習資源，無論是學校圖書資源的借閱與線上資料庫的利用，或是與平時建立良好關係的學長姐們，請其在學術道路上作為自我提攜的教練，都有助於在學習的道路上不偏離正軌。當然同學之間的討論是不能少的，也是最有助於打開自己思維漏洞的方式，時而用他人的思維看問題，換個角度可能就豁然開朗；知識的泉源就如醍醐灌頂般，澆得一身舒爽。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>世代共學</h2>
<p><br /></p>
<h5>每位重返學院的二度就學者，都有不同的動機背景與目標，各自精采。同時因同學間年齡的跨距較大，際遇與認知各不相同，對成天在線上打遊戲把玩電子產品、卻不知道什麼是BB CALL的「屁孩」，與自豪能導出數學公式、算微積分卻不懂什麼是8+9的「老耄」，彼此玩笑似的嘲諷，在課堂間討論時經常詫異相望，懷疑彼此是同住一個星球的另類生物；但也因為這樣，撞擊出銀河系般廣闊知識的天際。</h5>
<h5> </h5>
<h5>各領域的教授像是引路人，串起世代的差異，因為傳道、授業、解惑是其天職，況且學術研究像是終身使命，如同矗立在專業海域的燈塔，看著前仆後繼知識的浪湧奔向沙灘，因為長期研究，總能述說那些是不合時宜的、如何早已被沖刷退潮，更能說明留在沙灘上給莘莘學子撿拾的知識，為何得以在現在變得彌足珍貴。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而時代與時俱進，人類文明的巨輪已發展到由AI再向前跳躍，因此必須拋開舊有的執著，面向青年共同學習，才能在時代裡活出自己。而年紀相近的師生的關係，能同理也能各自主張，可以是單向的學術專業獲取，也能是雙向的產學實務交流回饋。然而亦師亦友是師長們愛護與氣度的展現，維繫這樣純粹且難能可貴的良好關係，將是人生中最正向的獲益。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>看見自己</h2>
<p><br /></p>
<h5>而今回顧這一路兀自扛起行囊，獨自啟程，途中試探過自己的堅定，懷疑過對頂峰美景真切的渴望，也質疑過這一切價值是否真能體現。自知放下即能悠然日常，痀瘻強行也未必順利，此行的真正意義到底是拚比別人頭頂的皇冠，還是為了僅只於在別人眼中證明自己，抑或是期待藉此補足對職位的追求。如是為何，如不是又為何；但不論為何，不同的只是在不同的道路上前行，同的是依然得專注腳下向前邁進。</h5>
<h5> </h5>
<h5>頂峰的美景依然，轉彎處的驚奇乃因我抬頭所望，是自以為是的執著，還是分別心的傲慢。途中偶有同行，然而疲累沉重的箇中滋味只能獨自承受，像在一個人的武林中拚搏。在疲累的持續前行中暫歇腳步，突然遇見了自己，赫然發現所有的武林竟是自己虛構的場域；環顧四週，沒有武林只有自己腳下，逐步踏實的真實，早已千舟已過萬重山！</h5>
<h5> </h5>
<h5>慶幸自己當初鼓起勇氣選擇這條求學之路，過程中跋山涉水的艱辛，是人生道路上的一段重要的修行，讓我重新認識、發現了自己，更堅定了面對人生的態度。相信不管何種年齡，追求知識的道路，都會是一種啟迪，相信沿途也一定會遇見更加燦爛的自己，絕對值回票價。</h5>
<h5> </h5>
<h5>（編按：作者為國立臺北大學企管系進修部畢業，畢業成績優異曾獲國立臺北大學飛鳶獎；53歲時以筆試考入國立臺北大學企管系碩士班，目前仍就學中。其再度就學的經驗與心得，於超高齡化社會來臨之際特具意義。）</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[崑曲與退休生活#03期]]></title><description><![CDATA[文／周博裕　鵝湖月刊社執行長 一、 緣起 我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%B4%91%E6%9B%B2%E8%88%87%E9%80%80%E4%BC%91%E7%94%9F%E6%B4%BB-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd3acf6b49994534837134</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:40:32 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b761e143bc004a678d8947a3893425d5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_633,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／周博裕　鵝湖月刊社執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>一、 緣起</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6dc93e3d845d4980b3c7024b66e5e57b~mv2.jpg/v1/fit/w_475,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚，開心回家。我的目的是要學生們「能思、能文、能言、能行」，在某個意義上期待他們未來成為「全能」的將才，但也隱藏我背後傳承中華文化及哲學義理的心思。這是我第一次與「戲曲」結緣，也應該是此輩學員們生命中的唯一。</h5>
<h5> </h5>
<h5>後來到紐約，內人帶我去看百老匯的《悲慘世界》，我深受震撼；週末則陪岳母及內人看京戲，自然當時的程度只能看懂劇情故事、中國戲曲等簡單的內涵。崑曲的興盛是2001年，也被<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD%E6%95%99%E7%A7%91%E6%96%87%E7%BB%84%E7%BB%87" target="_blank">聯合國教科文組織</a>列為「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%8F%A3%E8%BF%B0%E5%92%8C%E9%9D%9E%E7%89%A9%E8%B4%A8%E9%81%97%E4%BA%A7%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BD%9C" target="_blank">人類口述和非物質遺產代表作</a>」，此時，我的戲曲世界才進入另一層次。</h5>
<h5> </h5>
<h5>事實上，當年我為學生辦的就是「儒學營」，我試圖將中華文化最好的元素帶入營隊，含戲曲。與我合作規劃的教授伙伴，奉命來說服我，希望我不要折磨學員，結果鍛羽而歸。營隊結束，他特地打給電話給我謂：「的確不錯!」。我認為「儒學營」不是「快樂營」，我試將「戲曲」與「哲學」結合，期望帶領學生從戲曲進入境界更高的義理世界。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>二、崑曲與百老匯</h2>
<p><br /></p>
<h5>我從事文化教育推廣工作，從大學轉進唯一推廣「當代新儒學」的鵝湖月刊社及東方人文學術研究基金會，其實我大學時就被我的老師王邦雄教授推薦進入，是免費義工，在鵝湖月刊社成立第三年就進入；鵝湖月刊社至今多年未停，馬上就要滿五十週年。對我來說無所謂「退休」，此與一般人不同，若要我說出退休者在文化活動上的需求，似乎有點困難。我只能說一定要有，否則生命會「乾枯」，至於甚麼樣的文化活動，我無法替他人做任何建議，只能分享我的經驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」與「百老匯秀」是兩個世界，一為「寫意世界」，一為「寫實世界」。「百老匯秀」是要槍有槍，要炮有炮，很具體。變成電影會失去現場感，震撼力消失，如《悲慘世界》拍成電影之慘狀，屬「寫實世界」可以吸引很多觀光客看，賣座太好，並可以演十幾年，因很熱鬧。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」只有二椅一桌，用唱或身段等，來感覺千軍萬馬或美麗花園。去欣賞是它的身段、眼神、舞蹈等等，即身體能表演的全部表演出來，手指、含水袖等。娓娓道來，慢慢的，不急躁。要上舞台身段，自然其中要有真誠、氣質。眼神都要訓練好幾年，方可出場，手指示蓮花指要有力又要自然，有任何造作觀眾都會不滿意。也要字幕，因全是文言文。用簡體字則不美。且很前衛，女生追男生、道姑談情說愛、尼姑思凡等等太多精彩的戲，重覆看百看不厭。但要看是誰演的？訓練、氣質不夠，觀眾會中途跑掉，自然只有我。</h5>
<h5> </h5>
<h5>崑曲很雅，京戲則屬俗。崑曲劇種很特別，與其他劇種混演會遭人罵，也許又只有我。崑曲屬「寫意世界」，單獨只有舞蹈，不知屬哪個劇種？要看懂很難。我也看過大學生的崑曲表演，出場腳發抖，但我仍打賞給社團伍佰元以示鼓勵。其實京崑都很難，要背長長的腳本並演出，非常人所能為。且崑曲又是文言文，非白話文。崑曲是「腦補」，此是大陸的說法，即需要看者自己去想像補充，空的成為有。</h5>
<h5> </h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_36ec5acd65dd48c3bd58cfb264bdb6c9~mv2.jpg/v1/fit/w_844,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>白先勇的青春版《牡丹亭》經多位教授、專家的協助，加入書法、舞台設計等與「崑曲」調合不衝突，且具美感的因素，讓舞台展現更精彩，不是只有二椅一桌。其他崑曲亦同，新的安排更具美感，因而吸引更多人。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>三、崑曲在兩岸</h2>
<p><br /></p>
<h5>崑曲在台北的表演不如大陸，大陸是「搶票」，不管老中青都喜歡。但我不會特地跑去大陸看，因字幕是簡體字就不美。大陸劇團至台北演出則可能場場滿，滿到什麼程度沒特別去注意。且是正體字，就是飽滿的美。大部分是較年長來看。有一次一批北一女學生，被國文老師推薦來看，因是首次看就「嘰嘰喳喳」，我們只好忍受。</h5>
<h5> </h5>
<h5>台北年青人不來看崑曲，也許是被「去中國化」所左右，甚為可惜。而崑曲之表演地點則以「城市舞台」屬最佳之演出場所，其他演出地點，我只好現實接受，縱使是「國家戲劇院」都難比。「城市舞台」看崑曲應屬高級享受。「大稻埕戲苑 」我長期觀察，觀看人員始終不多，應是價錢及劇團因素。</h5>
<h5> </h5>
<h5>大陸崑曲女神單雯來台演出，我從「中山堂」看起，戲後卸妝簽名，就像鄰家女孩般，當時未成名、未成為大陸「女神」時，也與她人有不同的氣質。上妝真的就是「女神」，與她搭演的施夏明（現也任江蘇崑劇院院長）師父不同，氣質亦是不凡。穿戲服與不穿戲服演出，我都看過，在誠品書局演出也很精彩。她們都先後得「中國戲劇梅花獎」，單雯還拿第一。最近的新搭檔張軍，有「崑曲王子」之雅稱，也是「梅花獎」得主。我未完全注意演員的背景，只關注是她們的演出。</h5>
<h5>她們來台不管在劇場或見面會，我都參加。上次《西樓記》連看五場，最近的重逢《牡丹亭》也連看三場，錯過一場見面會，因票早被搶光。</h5>
<h5> </h5>
<h5>本地的崑曲我當然也會追著看，尤其之前疫情下，大陸劇團無法來台，就只能看他們。台北的現況當然差大陸許多，要追上很難。我不是「追星族」，只是「欣賞者」。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>四、美的極致</h2>
<p><br /></p>
<h5>於我來說，欣賞崑曲是為了欣賞其「美」，此與我的背景相關，當做休閒，也當做功課；卻從不想去當「票友」。但曾經看白先勇的青春版《玉簪記》DVD，近百遍，看到錄影片壞掉，正頭痛如何是好？所幸有好友幫我安裝機器，直接從網路看，bilibili網站都有，家用電腦都可看。</h5>
<h5> </h5>
<h5>美的極致就是如此？與學問上是可結合的一件事，相互輝映。此是個人特殊的背景，未必適合他人。但純看崑曲，性情氣質必然不同。有人追星，追至日本，崑曲與日本「能劇」結合，我認為「執著」太深。此話無意批評其他劇種及追星人。</h5>
<h5> </h5>
<h5>哲學大師牟宗三先生也是「京戲迷」，他在世時崑曲並未興盛，那不然他又是一位「崑曲迷」。牟先生說：「反照判斷（reflective judgment）既不屬於知識判斷，也不屬於道德判斷。康德就通過反照判斷這個觀念把它拉進判斷力裡面來，從而對它作出批判。並且，拿反省判斷來溝通知識判斷與道德判斷這兩個世界。這不最後的成於樂嗎？這不最後的和諧（harmony）嗎？美就是擔負這個責任。」（引自鵝湖月刊出版，牟宗三先生講演錄108年3月，第8冊《康德美學》，頁111）。我不應於此多做解釋，但此即是個人走進崑曲劇場的最大原因。我也無意在此賣弄，畢竟兩者都很難，在人生的課題上都是。也不是簡單的「看戲」而已。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>五、重讀古籍</h2>
<p><br /></p>
<h5>「退休」並非一切終止，是在等待另一件事發生。人生是「生生不息」，那自然會有許多事要去做，看戲只是其中一件事，不是全部。前單指崑曲，可研究的部分就有許多，您要單純當做「休閒」亦可，培養「氣質」也甚為重要。我另給的建議是再將《論語》、《孟子》、《易經》書本拿出來，讀給自己的心靈及人生。讀《易經》不要走向算命之途，直接讀本文。人生一切由自己掌控，進而推廣至家人及社會，如此方可以說是「幸福的人生」。但幸福不會從天上掉下來，要靠自己去「奮鬥」。最後我將我製作的「水自茫茫花自紅，統觀蕩盡奪人心」影片資料提供出來，在YouTube打上這些字眼即可看到。也做為本文之結言，並獻給看官們做為獻禮與祝福。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[以書會友 不知老之將至#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾季隆　台北內科週報發行人 尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BB%A5%E6%9B%B8%E6%9C%83%E5%8F%8B-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E8%80%81%E4%B9%8B%E5%B0%87%E8%87%B3-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd38827ecfe9d9ccb8c1e6</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:00:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾季隆　台北內科週報發行人</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！</h5>
<h5> </h5>
<h5>如何「發憤」，以致「忘食」？又如何「樂以忘憂」呢？雖從《論語：述而篇》沒有看到下文，無從得知孔子老人家是怎麼個想法，但是以我75年來的親身體驗，也可以談談，或能提供大家參考一下。</h5>
<h5>歷代的書，有浩瀚書海之喻，是人類智識的結晶，藉著文字代代傳承；朋友，有「友字天下情」之喻，如果沒有朋友，人生必然是孤寂的，那還有什麼情趣可言？一個人發憤，所謂「十年寒窗無人問，一舉成名天下知」，即使在今日的創就業，若有心出人頭地，也必定要十年磨一劍，才能讓人刮目相看。那，閱讀的工夫是不可少的了！若「獨學而無友，則孤陋而寡聞」，便需將「書」和「友」牽連在一起，達到相輔相成的效果。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>他怎辦到一天看一本書</h2>
<h5> </h5>
<h5>從1975年，我在政治大學新聞研究所畢業的第二天，自己告訴自己：「以後看書，不再為了考試、升遷或任何目的，只想從書得到樂趣」，便每天看書，什麼書拿到手翻閱一下，只要喜歡就看，不知不覺從三個月看完一本，數年後進步到一週看完一本，又數年後進步為每天看一本，到現在習慣已養成了，再忙碌的話也平均每天看一本。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去，有些朋友曾問我：「怎麼可能一天看一本書？」其實說開了也沒有祕密可言，天下的書都是參考前人的著作，再加上自己的心得與創見而成，依80/20法則，只要書看多了，大部分都不必細看，每本書都找出前人沒談的部分就可以，豈不是得來全不費工夫？</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>書不在看得多 要懂得用才好</h2>
<h5> </h5>
<h5>看書，當然不是快就好，也不是多就了不起，而在於「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，更透過我創辦的「無紙報—台北內科週報」為媒介，我藉著「互助共學」的交流模式，以提升個人的學習與競爭力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>累積了大約49年的功夫，我才懂得「書在友中」的道理。閱讀，是開啟學習的最佳管道；朋友，不只是增進學習效果，而且能夠相輔相成，使生活不斷進步和發展。以書為友，正是將書的作者視同自己親近的朋友，一卷在手，可以突破時空的限制，無拘無束的談天說地，增益自己所不能！若能再進一步的以書會友，藉「無紙報—台北內科週報」無遠弗屆的傳播力，讓自己學習所得能夠「不論識與不識」廣與朋友交流。和書友相交一段時日之後，再進一步以友為書，好好「閱讀」朋友這本書，並從朋友學到許多書本上沒有的學問。</h5>
<h5> </h5>
<h5>以「學老」來說，老化，是一種自然現象，也是現代超高齡社會必須學習的課程，可是向誰學習呢？向書和友學習，便是最佳的管道！可惜過去「讀書會」重視的是，「富家不用買良田，書中自有千鍾粟；安居不必架高堂，書中自有黃金屋；娶妻莫恨無良媒，書中有女顏如玉」，而不在交友！若是「書友會」，則將書和友的關係合而為一，將可發揮極大的「學老、忘老」功能。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>逆轉人生五怕 開創第二春</h2>
<h5> </h5>
<h5>素有長壽之國稱譽的日本，將「老人學」（Gerontology）譯成「創齡學」，它的本意是指人類雖然「生理年齡」會隨著歲月的不斷地增長，但仍能以全然不受限的「精神年齡」來正面思索人生課題，繼續築夢、追夢，不斷地開創充滿挑戰的人生第二春。</h5>
<h5> </h5>
<h5>通常說來，創齡者在人生晚霞時期將面臨「五怕」的問題，所謂的「五怕」，這裡指的就是：創齡族一般所擔心的「怕死（臨終）、怕病（患疾）、怕無伴（寂寞）、怕貧窮（無財）、怕舞台喪失（掌聲消失）」。這五種，都是「創齡族」要面對與克服的生命課題。不同的是，對於吉澤久子（以101歲高齡安詳辭世的日本作家）來說，「年老是很好的事情，代表你有非常豐富的人生經驗、更多的知識和生活經驗，所以不要怕老，老是很美好的事情。我們年輕時看夕陽，總是嫌夕陽匆匆，一下就過了。年紀變大，即使夕陽下山是那麼短暫，還是感到美好，這就是年齡帶來的美好感受。」</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>怎樣實踐 老是很美好的事情</h2>
<h5> </h5>
<h5>自從看過很多老後的書，包括吉澤久子寫的書，我「以書為友」之後，才領略了「老」的真實涵意，懂得「老是很美好的事情」，自然就不怕老！同時，我更發現了「閱讀」不只是「讀」，更要「閱」，而「閱」指的是「閱歷」，也就是跳脫文字的阻隔，直接吸收作者的人生經驗。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_05177e026b084e8c93b3c759711bd11c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>之後，在重讀《傳習錄》時，對陽明先生所說：「知者行之始，行者知之成；聖學只一個功夫，知行不可分作兩事」，便有深一層的體悟。原來只有知而沒將自己的所知所學落實在行為上，知道得再多也不是真知，而且除非付諸行動，才能領悟其中的道理。換言之，透過「以書會友」，我們實際印證書中所學，才能夠將他人的經驗化為自己的體驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>有一句話說：「讀萬卷書，行萬里路」，我以前讀書不求甚解，以為萬卷書是一萬本書，或是很多很多書；萬里路是指到過很多很多地方，後來才明白這句話的意思是說：「多讀書、多實踐」啊！只要能夠師法孔老夫子（他在當時可以稱得上是高壽）的「發憤忘食，樂以忘憂」策略，落實「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，樂在其中，便可達到忘老的境界，尤其對創齡族的「五怕」，連年輕人都再也不用耽心了！</h5>
<h5></h5>
<h5>(編按:本文作者投入媒體經營一甲子，從1964年就發願要創辦一份報紙，以「驅動媒體、媒體驅動社會改善」為念。曾歷任國會記者、總經理、總編輯、副社長、日報執行長等職；於2007年創刊無紙報「台北內科週報」，並於2015年創刊「富貴有道週報」。目前也成立數個書友會，包括有「爸飛特滾雪球書友會」及「省時省力圓夢書友會」等，透過「互助共學」，期能移風易俗。)</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[靜思是學老者源源不絕的動力#03期]]></title><description><![CDATA[文／陳國鈞　景美高中退休教師 欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。 何謂老？...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%9D%9C%E6%80%9D%E6%98%AF%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%80%85%E6%BA%90%E6%BA%90%E4%B8%8D%E7%B5%95%E7%9A%84%E5%8B%95%E5%8A%9B-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd37722ad9685ac5337a67</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:50:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／陳國鈞　景美高中退休教師</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>何謂老？</h2>
<p><br /></p>
<h5>首先，就「學老」一詞來探討一下。「老」這個字從毛匕會意，取人老毛髮變白為義，是從一個人的外表特徵來看。若以年齡來看，《禮記》云「六十曰耆，指使，七十曰老，而傳；八十九十曰耄，雖有罪，不加刑焉；百年曰期，頤。」意思是六十歲不宜從事體勞的工作，但能憑經驗指導別人；七十歲告老，應把工作責任交付後人；八十九十視力聽力心力皆衰，和七歲一般，犯了過錯可以原諒；到了百歲，是人生之極，只待人供養。所以今日朝百歲人生規劃，從六十歲就可以開始。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>怎麼學？</h2>
<p><br /></p>
<h5>學這個字很有意思，後人通作學習之義，但不只是非學什麼不可，主要是從做中學。為何要做中學？原來學是「斅」的簡體字，覺悟之義，學了才會轉迷成悟，所以這個本義更教人注意。</h5>
<h5>學就是要動起來，身體動、心腦動、與人互動，缺一不可。老人肯定會比年輕時少動，而這就是人加速老化的原因。老化不能逆轉，但可以延緩，動起來就是延緩老化，是友善老境的不二法門。而動，具體而言，即與外界保持連結。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>學甚麼？</h2>
<p><br /></p>
<h5>外界，約略說，指自然界、知識界、器物界、技藝界、哲學界、食品界、運動界。連結的方式是學習、閱讀、玩賞、研究、走訪、經歷、信仰、著述、演說、享用、服務…等。我找到了一幅對聯，很能象徵一位學老者的意境：風聲、雨聲、讀書聲，聲聲入耳；家事、國事、天下事，事事關心。此聯以對仗形式呈現，本具美感，又詩情畫意；一位學老者與自然界、人事界、知識界融合的意境躍然紙上。它是明代顧憲成題江蘇無錫東林書院聯。</h5>
<p><br /></p>
<h5>器物界是許多人「學老」的憑藉。北宋歐陽修，不說他在人事界、知識界的成就斐然。他與器物的相契，從他晚年自號六一居士可以察覺，「吾家藏書一萬卷、集錄三代以來金石遺文一千卷、有琴一張、有碁一局，而常置酒一壺，以吾一翁老於此五物之間，是豈不為六一乎？」這是後人讚佩他一代文豪之餘，容易沒注意到的。</h5>
<p><br /></p>
<h5>孔子是春秋晚期一位照亮古今的人物。他自云「述而不作、信而好古」，愛好古代文物制度，態度謹慎。又云「默而識之，學而不厭，誨人不倦，何有於我哉？」對於這些知識界、人事界的工作，他竟然「發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至」。</h5>
<p><br /></p>
<h5>明代徐宏祖號霞客，是歷史上最富盛名的旅行家；博覽史籍、輿地誌，遍遊宇內，終身來往於山水間，未嘗或息；所至均以日記誌其勝景，成《徐霞客遊記》為古今遊記第一，為多少與自然界連結的學者旅行者津津樂道。</h5>
<p><br /></p>
<h5>人生於天地之間，為萬物之一；研究宇宙人生深層意義的哲學，學老者捨我其誰？他們多將宗教信仰作為生命的寄託、依靠。</h5>
<p><br /></p>
<h5>凡動聽、悅目、賞心的技藝，無人不喜歡。所以孔子云「志於道，據於德，依於仁，游於藝」。學老者或從欣賞的角度，或從創作的角度，人生因此而得到了滋潤，增加了趣味。</h5>
<p><br /></p>
<h5>飲食界，《論語》云（白話來說），食物不嫌精緻，肉不嫌切細；放久腐壞了不吃；變色不吃；烹調壞了不吃；不是正餐不吃；宰殺處理不當不吃；醬不適當不吃；不使吃肉比吃飯菜多；喝酒按酒量，不喝到醉；零買的酒不喝；肉乾怕不乾淨不吃；桌上生薑不撤；食物不可多吃；吃時不講話。以上多為可行的叮嚀。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>結語</h2>
<p><br /></p>
<h5>人老了，難免漸漸不愛動、不想動，但腦筋不能不動。積極的做法是靜下來，心腦保持靈動，在深長呼吸的帶動下，進入深思的境界，也就是靜坐或禪修。你應該曾體驗過，在與外界連結時，總會自然而然進入思想的狀態，然後專注地進入所連結的外界，為你所用。《大學》說，「知止而後有定（確立所要投入的外界），定而後能靜，靜而後能安（深長的呼吸），安而能慮（深思），慮而後能得（與外界連結）」。靜坐雖然不動，但靜思是一種動，所以成為身體動、心腦動、與人互動的三動之一。靜思是有時候人所不察覺的，靜思是學老者源源不絕的動力。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9360853609a440189fc4efca6522ebed~mv2.jpg/v1/fit/w_863,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>（編按: 作者為一名教過將近40年國文課的景美高中退休教師，現年80歲。作者自敘：國學浩如煙海，為了次日的教課，我常首其中，在靜思之下不以為苦，並教學相長。我視慢跑為最理想的運動項目，老少咸宜，不受場地器材擺布；陰天小雨，穿上雨鞋、撐著雨傘，一樣上路，日行萬步。在陽光空氣、青山綠水包覆下，尤其是獨自一人邊走跑邊靜思中，愛上了它，覺得自己好像是享受著唐代柳宗元《江雪》中，寒江獨釣的境界。除了靜思當下，竹師附小、新竹二中、新竹一中、台灣師大、陸步兵學校的學習經歷，以及新竹女中、景美女中的教學過程，都化為我今日「學老」的養分動力。）</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item></channel></rss>