<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[學老誌｜陪你一起學老的雜誌]]></title><description><![CDATA[《學老誌》旨在針對嬰兒潮世代提供學習面對老化的知能與資訊，期望透過刊物的出版與流通，滿足超高齡化社會的迫切需求，促成個人追求健康老化與活躍老化。]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Wed, 01 May 2024 00:35:50 GMT</lastBuildDate><atom:link href="https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title><![CDATA[談蔡英傑著「益生菌2.0大未來」#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授 《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%AB%87%E8%94%A1%E8%8B%B1%E5%82%91%E8%91%97%E3%80%8C%E7%9B%8A%E7%94%9F%E8%8F%8C2-0%E5%A4%A7%E6%9C%AA%E4%BE%86%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd477b6dc74a40a71b6bcc</guid><category><![CDATA[學老書庫]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 09:02:15 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾敏傑　罕見疾病基金會共同創辦人、國立臺北大學社會工作系教授</h6>
<h5></h5>
<h5>《學老誌》希望每期都能推薦一本好書，提供給中高齡者面對老化作為參考，繼上一期介紹抗癌新書之後，本期推薦曾任國立陽明大學生化所所長的蔡英傑教授所著《益生菌2.0大未來》一書，這是由方舟文化於2020年出版的書籍。挑選這本書主要的原因是，時下有關益生菌的廣告和產品實在太多，加上中高齡者隨著年齡的增長，好菌漸失優勢，腸道菌相不再多樣均衡，因此如何在生活中正確補充益生菌，透過「養菌顧老」，已成為老年生活中重要的議題。這本書籍雖然已經出版幾年，但仍是國內討論益生菌最為完整的好書，不僅可以作為認識益生菌的入門，也可以在這本書的引領之下，認識學術界與科學界在益生菌研究上的進展，對於個人在生活上的養生保健，或是在健康知識的學習上，都會有重要的收穫。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d4d567bf19a94955ac8f28a24a580c4a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h2>閱讀的重要</h2>
<h5> </h5>
<h5>台灣即將在2025年進入超高齡化社會，對於中高齡者而言，健康是面對老化最重要的基石，但是健康說來簡單，要做到也不容易，中間的障礙如沒意識到健康的重要、沒接觸到正確的知識、沒在生活中養成習慣等等；這些因素都相互糾雜，導致有人不知、有人不行，有人知而不行，有人行而不知，都提高了健康的風險。而中高齡者日漸老化，對於健康本應更加重視，但接觸的資訊往往過於片段零碎，缺乏完整體系，若能透過有系統的閱讀來改變認知，逐步認識自我的身心變化，並且實踐所學習到的健康新知，都能讓健康的行動更有依據、也更能持久。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a177de96566e4b409a441bd3e2d347c8~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫在2023年即推出「閱讀健康書庫」，逐一挑選國內有益健康的好書，目前已經建置一個微型圖書庫，收集800本的新書、好書，並且逐一分類。其中也收錄國內益生菌相關的書目，鼓勵長者透過Reading, Writing, Sharing, &amp; Doing, 以達到自我培力、重點摘記、團體分享、以及生活落實的目標。「閱讀健康書庫」也收集有蔡英傑教授歷年來益生菌有關的著作，包括《你不能沒腸識》（2006）、《腸命百歲》（2010）、《腸命百歲2》（2012）、《腸命百歲3》（2019），以及《益生菌2.0大未來》（2020）；前四本都是通俗易懂的介紹，但是《益生菌2.0大未來》與前四本顯有不同，不僅內容更加豐富，也介紹科學在益生菌的最新研究發現，間接幫助讀者了解科學家的角色、科學實驗的設計、科學社群的運作、以及科學的嚴謹與發展。</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>相遇益生菌</h2>
<h5> </h5>
<h5>在2017年9月，筆者首次接觸到益生菌相關的主題，當時在台中一中的同學會上，聽到時任台中榮總腸胃科主任的連漢仲同學，為大家介紹腸胃的養生保健，並且提到「糞菌移植」，即將健康人的糞便透過採菌製成膠囊，用來治療並重建病人的腸道生態，也就是目前所稱的「腸道微菌叢植入治療」（Fecal Microbiota Transplantation, FMT）。當時同學們目瞪口呆，但如今這項治療已為美國FDA認可，台灣也已有條件的開放為常規的醫療項目；美國甚至也有收集正常人捐贈的糞便資料庫，也有商業性的公司提供幾千元台幣便可分析糞便，提供菌相組成分析，作為生活和飲食的建議參考。個人也注意到國外探討益生菌的書籍中，也提到中國在宋代的文獻上，也有用「黃湯」（糞便）為病人治病的作法，彼「黃湯」即與前述「FMT」相似；其中的共通和關鍵，都是和本文討論的「益生菌」有關，只是古人「知其然，而不知其所以然」。</h5>
<h5> </h5>
<h5>現代的科學家有了基因定序的方法，在傳統「界門綱目科屬種」的分類下，也已經能夠透過基因定序分辨每一「株」菌，加上動物實驗和人體實驗也累積了更多的科學數據，往前跨出重大的一步，但即使如此，目前的科學也尚未完全「知其所以然」，但這也正是吸引科學家競相投入研究的原因。傳統中醫善用藥材，講究調理，似與透過益生菌改善腸道生態有關，而腸內菌相改善不僅需要「益生菌」（probiotics），更需要「益生質」（prebiotics） ──也是好菌的食物；說不定哪一天，科學家也將發現中藥正是最好的「益生質」，古人也是養好菌相，再透過時下「腸腦軸、腸腎軸、腸肺軸」等等觀點，逐步透過提升免疫達到養生祛病，也不無可能吧！</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的作者</h2>
<h5> </h5>
<h5>本書作者蔡英傑教授是連漢仲的老師，也是我多年的好朋友。蔡教授是國內益生菌研究的先驅之一，本身是日本東京大學的農學博士，記得20幾年前，我在創辦罕見疾病基金會之後，為了解日本民間稀少疾病組織的運作，曾經拜託蔡教授協助安排赴日參訪，當時即已了解他正在研究極為冷門的微生物課題；知道他經常在外帶領學生採集發酵後的菌種，逐步建置菌庫進行分析，也擔任食品產業界的顧問，想當然爾，當時都是一些和發酵有關的低廉食物產品。</h5>
<h5> </h5>
<h5>殊不知物換星移，科學界開發出基因定序的工具和方法，在完成人體基因定序之後，這項方法漸趨成熟且價格日益低廉，美國歐巴馬總統更在2016年推出「國家微生物體計畫」，將基因定序應用在微生物的識別，才打開潘朵拉的盒子，由糞便認識腸內的奧秘才變成可能。如今益生菌研究已經成為科學與醫學的顯學，每年發表的論文不斷攀升，相關的研究也從消化、代謝、肥胖、免疫、皮膚、口腔、癌症，直指與腦部相關疾病的關聯，如憂鬱、自閉、過動、注意力不集中、帕金森症等；甚至在部分的罕見疾病和COVID-19的治療上，也都獲得極大的關注。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授本身是微生物的長期研究者，對於科學研究知之甚詳，加以過去也參與過產業的協助與政府規範的訂定，對於國內的技術與市場也深有認識，基於學者與科學家的角色，費力完成這本200多頁的著作，對於普及益生菌的教育和推廣幫助極大。近年來，蔡教授也參與產業技術轉移，開始將多年來找到的好菌K21、PS128、PS23等加以生產上市，並且運用產業資源推動多項臨床實驗，都有助於了解益生菌對於人體健康保障的潛力，實為國內少數集益生菌教學、研究、推廣、研發於一身的指標人物。</h5>
<h5> </h5>
<h2>本書的特色</h2>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_af6111f28e4048c3aab0c07b96b083e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在55歲左右，我就在想像退休的生活應該如何度過？體認到過去所讀的書，都是為工作、為教學、為研究而讀，往往對於真實的生活助益不大，退休不是應該要為「生活」而讀嗎？因此也養成每個月走入台北市立圖書館，以每個月讀完十本養生保健的書籍為目標。多年下來，逐漸建立自己的保健認知，並且嘗試在生活中落實，包括持續補充多樣的益生菌，而這也是後來推動「閱讀健康書庫」的遠因；希望幫助中高齡者「知而後能行」，並在生活中養成習慣，日以繼夜以「複利」方式累積自我健康。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去我喜歡從圖書館借來兩種類型的書籍，一種是翻譯自日本的養生保健書籍，往往輕薄短小、簡單易懂、著重插圖、講究實用，且多數為醫師所著；另一種則是翻譯自英文的保健書籍，頁數常是數百頁起跳、著重科學學理、研究成果、歷史案例、以及深度性的討論，常常是由專家學者或知名記者所撰寫的暢銷書。前者易讀、方便快速、生活實用、即知可行；但是後者，則需要慢慢閱讀消化，頗具廣度與深度，快是快不來，但閱讀之後，會讓自己的保健知識更具體系。</h5>
<h5> </h5>
<h5>蔡英傑教授所著的書，兼具上述兩項特色，既具有前者的生活實用性，也有後者知識的教育性。另外，又有一項特色就是研究的科學性，娓娓道來具體的研究案例，相互比對印證，就如同科學研究中的文獻回顧一般；相較於消費者與讀者的關注不同，若您是帶有研究意識的學生或研究者，閱讀時腦中可能浮現的不是如何買對益生菌、如何知道益生菌的功效，而是自我探問益生菌預期可以有甚麼效果？為甚麼會有這種效果？這種效果在科學上如何認定？</h5>
<h5> </h5>
<h5>對於迫切講究立即可用的讀者而言，建議可以直接跳讀最後一章，即第6章「益生菌使用的關鍵Q&amp;A」。這一章正是要回答絕大多數消費者的問題，因為面對市面上眾多的益生菌品牌，您心中的疑惑和混淆，都可以從這12道問題中得到答案和建議；而這本書的第6章，也是我目前看過，對於消費者在購買前、或是食用益生菌前，國內最完整的專業建議了。</h5>
<h5> </h5>
<h5>但是如果您不只是要當不吃虧的消費者，不是只要買對、吃對，而是真正關心益生菌如何有助於健康，也期待蔡教授將生硬的科學轉換成易懂的解釋，這樣就推薦應該從第一章開始慢慢看起；因為蔡教授會廣泛的談到益生菌的前世今生，如何從不起眼的微生物變成各國競相研究的對象、益生菌研究的人與事、益生菌的分類、產業、功能、與疾病和身心健康的關聯等，讓我們對於益生菌的理解更全面。而且除了蔡教授所撰寫的本文之外，本書尚有10位學者、專家、醫師等，也從不同的角度和專業，來推介本書或參與益生菌的討論，在在擴大了讀者學習的視野。</h5>
<h5> </h5>
<h2>Beyond益生菌的「科學那些事」</h2>
<h5></h5>
<h5>多年來我廣泛閱讀益生菌的相關資訊，個人已持續服用多年，也在生活中推薦給親朋好友使用，大家使用後的經驗，普遍反應都相當正面。但因為益生菌並非藥物，無法立即看到效果，而是著重慢慢調整自我的腸內生態，以達到促進消化、提升免疫、以及綜合的保健效益，因此使用後仍需一些時間來體驗和觀察。目前市面上益生菌的產品極多，也分別強調特定菌株的特殊化功能，而益生菌因被認定為食品管理，市場進入門檻不高，但是價格並不便宜，為了保障自己的健康和保護自己的荷包，建議讀者於購買前或使用前，都可以先閱讀蔡英傑教授這本好書。書中沒有建議您購買哪一種產品，但卻教您如何辨識產品的好壞，以及Beyond益生菌的「科學那些事」，實在值得全家人一起當成學習手冊來使用。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e7dd83b97af4f95adb4cde78a1da817~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[佳齡合唱團的音樂魔法#03期]]></title><description><![CDATA[文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任 背景 財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BD%B3%E9%BD%A1%E5%90%88%E5%94%B1%E5%9C%98%E7%9A%84%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%AD%94%E6%B3%95-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd466c70da193e042c6159</guid><category><![CDATA[學老社群]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:54:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_711663a7e048444aa7fde4aeb9b6a22c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／王敏真　佳醫健康基金會社工主任</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a7516f58d2fa410e9ebef845a7678ef7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>背景</h2>
<p><br /></p>
<h5>財團法人佳醫健康基金會當初創辦「佳齡合唱團」，是看到美國學者瑪莉‧米托曼（Mary Mittelman）發表的研究，指出輕中度的失智症患者與家屬可以享受合唱的練習，透過在社區的展演，還能創造社區對失智症的認識與連結；此外，失智症合唱團的確能顯著提升失智症者的生活品質與促進溝通，而照顧者也回饋生活品質、自我價值、社會支持、溝通都有顯著的改善（參見Mittelman, 2018）。</h5>
<p><br /></p>
<h5>由於發現失智合唱團在英國和美國運作多年，有了很不錯的成效，因此便在三峽佳醫公共托老中心籌設了新北市第一個失智症合唱團—「佳齡合唱團」，合唱團由平均年齡80歲的輕中度失智症長者組成，希望透過音樂來豐富這群長者多元的生活樣貌。「佳齡」這個名字也富有意義，一方面是這群曾走過戰亂和貧困時代的長輩們，多表示現在是他們生命中最美好的年紀；另一方面，也代表了希望失智合唱團可以成為社區的好鄰居。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>使命</h2>
<p><br /></p>
<h5>除了為長者帶來樂趣和活力，「佳齡合唱團」還有另一個重要使命，即化解社會對失智症患者的刻板印象。佳醫健康基金會董事長蘇秀鑾即表示，希望透過「佳齡合唱團」的成果，讓台灣民眾看見失智症長輩的潛力，並改變社會對這個疾病的固有觀念。</h5>
<p><br /></p>
<h5>失智症是一個讓家庭陷入無奈的病症，不僅讓患者感到自卑和絕望，也給他們的家人帶來極大的壓力，「佳齡合唱團」的成立，希望為他們和社會帶來感人的轉變。這個音樂團體的目標，是作為失智症長者的一個平台，期待讓他們能夠透過音樂和合唱，重新找回自己的自尊和自信。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>和聲</h2>
<p><br /></p>
<h5>在合唱團成立之前，有一位失智症長者因一次跌倒而住院，對自己的身體感到沮喪，認為自己成為子女的負擔。然而，參與合唱團活動後，她的生活發生了巨大的改變。她不僅能參加中心的課程，還積極參加合唱練習，情緒變得開朗，體能也有了明顯的改善。更令人感動的是，她開始鼓勵新的合唱團成員參與活動，為她們注入信心和希望。</h5>
<p><br /></p>
<h5>家屬也表示，自媽媽參加合唱練習之後，現在回家他們也會鼓勵孩子跟奶奶一起練習唱老歌，增添生活中些許的歡樂。儘管媽媽有時會忘記歌詞，但能夠一起開口合唱的片刻，彷彿回到過去──媽媽還沒有生病前、精神奕奕的模樣。合唱團的外出表演時刻，也成為家人間能彼此交流的正向共同話題。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」的音樂表現也受到社區民眾的高度評價。2023年4月，他們應邀參加李梅樹紀念館「梅樹月」的開展典禮，與北大悅爾絲竹樂團一同演出。現場約有80位民眾，其中三峽區區長施玉祥表示：「第一次聽到佳齡合唱團的歌聲，很感動聽到長輩渾厚充滿磁性的歌聲，真的是充分展現強韌的生命力！」</h5>
<h5>演出後有家屬主動來表達，自己曾有照顧失智媽媽多年的經驗，知道要能讓失智者出門到美術館，進行優雅又從容地表演，是需要集眾人之力才能完成的艱難任務。因此看到表演覺得特別感動，很肯定我們的努力和用心。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>展望</h2>
<p><br /></p>
<h5>從2024年起，「佳齡合唱團」將用歌聲推動台灣成為接納失智的社會，期待持續以音樂和歌唱的力量，將這個特別的合唱團帶向台灣不同的角落。我們也計劃未來在台北、台中、高雄及屏東等地區，邀請更多社區有興趣的民眾來參與，一起認識失智、友善失智，也創造台灣更大的包容力量。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「佳齡合唱團」證明了音樂和藝術的確能跨越認知障礙，連結人心，為失智症長者和他們的家庭帶來希望和歡樂。合唱不僅讓他們重新找回自己的價值，還為社區帶來了溫馨的音樂和美好的回憶。我們相信，音樂的魔法可以改變人們的生活，而「佳齡合唱團」正是這一魔法的生動體現。</h5>
<h5> </h5>
<h6>參考文獻</h6>
<h5>Mittelman, Mary Sherman. 2018. The Unforgettables: a chorus for people with dementia with their family members and friends. International Psychogeriatrics, 30(6): 779-789.</h5>
<h5> </h5>
<h5> </h5>
<h2>「佳齡合唱團」簡介</h2>
<p><br /></p>
<h5>平均年齡：81歲</h5>
<h5>成員人數：30位</h5>
<h5>所在地址：新北市三峽區文化路59號5樓</h5>
<h5>練唱時間：每周三下午2:30-3:30（歡迎有興趣的民眾一同加入）</h5>
<h5>演出經驗：</h5>
<h5>2022年，國立臺北大學USR計畫「第三屆老大人音樂節」</h5>
<h5>2023年，梅樹月開展典禮、恩主公醫院國際失智日開幕活動</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[在求學之路遇見自己#03期]]></title><description><![CDATA[文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員 回顧前塵 回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%9C%A8%E6%B1%82%E5%AD%B8%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E9%81%87%E8%A6%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd4455c586c20fd0ac7a39</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:50:33 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_fff9b9a59f3a4fe6892665755f6ff595~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_912,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／劉玫吟　國立臺北大學企管系碩士班研究生、橘子讀書會成員</h6>
<h3></h3>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_f3bf23949e1d480a811207d624e1b1b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h3>回顧前塵</h3>
<p><br /></p>
<h5>回首青澀年少時，驪歌響起，熾熱的陽光炸裂得令人躁動起來，嘒嘒蟬鳴，如欲奔赴前程般的急切。離開校園後，職場各種未知的新奇，與實現經濟獨立的念想，像魔法般的召喚，便一股腦兒栽進了探索的旅程，憑著初生之犢的勇氣，開始迎接職場中的各項競爭與不斷變革的挑戰。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而職場與校園最大的不同，乃在於它非「容錯」的學習場域，指導與知識傳承亦非同儕之間天經地義的義務。在過去非網路時代，知識的取得不若目前容易，競爭的過程得經常面對「試誤」的挫折，再再體認「學然後知不足」的道理。逐漸職場中的創新與變革，早已成為顯學，即便過去在實務上累積了豐厚的職場能力與經驗，但拿到現在用以決策未來的事務，恐怕幾經時代巨輪的快速飛轉，早已差之毫釐失之千里。「多元的學習整合能力」在產業界線模糊，商業模式導入技術與服務創新後，早已成為職場必要的競爭能力與特質；學歷原是視野的墊腳石，但也嘆息望見被封印在吹彈可破畢業證書下的青年化石。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h3>起身嘗試</h3>
<h5>於是我孤身踏上了這段不凡的學習之旅，期待逐步循著學術的等高線向上攀爬，替我開啟一片能融會悠遊於遼闊知識的雲端。藉由學術體系，架構性與系統性的學習訓練，期以補強思維邏輯不夠嚴謹之處，來跳脫自我學習方法上慣性的盲點、與可能取材偏誤造成的錯誤與限制，以此來厚植知識力與資訊判斷力。尤其近年資訊爆炸，各種偽訊息被佯裝在眾多新穎的創新詞彙裡，不假思索則難以辨識，容易照單全收，以致錯誤決策；醒著卻渾渾噩噩，倒不如睡時的清醒，都是影響重返校園的動機。</h5>
<h5> </h5>
<h5>雖然產業隨著市場快速變化，然而學術理論為產業實踐最基本的判斷基石，能有效縮短產業發展中試誤的過程；況且就學習成本而言，重返校園學習絕對是「性價比」最高，且最能獲得無私授業的學習場域。藉此來具足人生下半場更多嘗試跳脫經驗值的底氣與勇氣，擴展職涯的眼界並創造機會，實踐知識經濟的價值，同時為人生下半場的各項決策找到真正屬於自己安佇立命之所在。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>尋找方法</h2>
<p><br /></p>
<h5>當專注腳下，期望逐步踏實時，時間管理是最大的挑戰，在有限的時間內必須面對繁重的工作、課業與兼顧生活，體力與意志力都是莫大的考驗。「正確的心態」是支持這條求學之路是否能堅持走完的最關鍵因素。然而學習最大的自我反饋，就是用最有效率的方式、把所有授課講師所教授的內涵全部學起來，但中高齡在學習旅程之初，卻很容易遇到撞牆期，閱讀、思考、學習像是重新結識的老朋友——既熟悉又生疏；原以能駕馭的記性早已馳乘遠去，因此找到屬於自己的「學習方法」才是進步的真正原動力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在閱讀上以段落紀錄摘要的方式來取代長篇閱讀，再以片段的摘要建構組合成易於內化的文字說明，來彌補記性的不足，也更有效率。在思考上必須不斷與學伴利用相互提問的方式，來檢核是否有邏輯上的漏洞，才能透徹明晰。而在學習的方式上，可向各科別拔尖的同學請益，善用並融會自己原有的學習方法，逐步從中發展屬於自己更有效率的學習方式，這無法一蹴可幾，但此後就如虎添翼了。</h5>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>享受學習</h2>
<p><br /></p>
<h5>在心態上，必須保持學習的初心，經常自我檢視、自我對話，為各項日常及短、中期目標排出時間分配的權重、與處理的優先順序；必要時隨時修正，以取代時間壓迫所帶來的焦躁，才不致不求甚解、囫圇吞棗的學習。若將繁重的課程視為傳授武功祕笈的演講活動，看著穿梭於講台上的講師，傾畢生之精華滔滔不絕、振振板書，作為學生還能在台下拜科技之賜，或以智慧型手機拍下板書以取代手抄筆記，或還能被允許啜飲著手搖飲料，剩下僅需專心聽講思考內化所傳授的內涵而已，在這樣舒適的殿堂下獲取知識，是何等輕鬆快樂幸福的事。</h5>
<h5> </h5>
<h5>而若能將考試當如華山論劍的試武大會，這樣就有趣多了。專注於檢視自己所學是否已經內化成為常識，時辰之內精準接招反應，即能通過試煉，以正確的心態及方式學習，自然就能在考試的關卡上所戰皆捷；這些紀錄像是戰袍上的榮譽勳章，逐漸強化求學之路的信心與實力，課程反而變成增加戰力的方式。</h5>
<h5> </h5>
<h5>學習之路說穿了就是不斷實證的過程，與產業無異，愈加投入並以正確且嚴謹的邏輯修正錯誤，愈加堅實與平坦。在學習過程中難免遇到不易跨過的難牆，最重要的是主動尋找學習資源，無論是學校圖書資源的借閱與線上資料庫的利用，或是與平時建立良好關係的學長姐們，請其在學術道路上作為自我提攜的教練，都有助於在學習的道路上不偏離正軌。當然同學之間的討論是不能少的，也是最有助於打開自己思維漏洞的方式，時而用他人的思維看問題，換個角度可能就豁然開朗；知識的泉源就如醍醐灌頂般，澆得一身舒爽。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>世代共學</h2>
<p><br /></p>
<h5>每位重返學院的二度就學者，都有不同的動機背景與目標，各自精采。同時因同學間年齡的跨距較大，際遇與認知各不相同，對成天在線上打遊戲把玩電子產品、卻不知道什麼是BB CALL的「屁孩」，與自豪能導出數學公式、算微積分卻不懂什麼是8+9的「老耄」，彼此玩笑似的嘲諷，在課堂間討論時經常詫異相望，懷疑彼此是同住一個星球的另類生物；但也因為這樣，撞擊出銀河系般廣闊知識的天際。</h5>
<h5> </h5>
<h5>各領域的教授像是引路人，串起世代的差異，因為傳道、授業、解惑是其天職，況且學術研究像是終身使命，如同矗立在專業海域的燈塔，看著前仆後繼知識的浪湧奔向沙灘，因為長期研究，總能述說那些是不合時宜的、如何早已被沖刷退潮，更能說明留在沙灘上給莘莘學子撿拾的知識，為何得以在現在變得彌足珍貴。</h5>
<h5> </h5>
<h5>然而時代與時俱進，人類文明的巨輪已發展到由AI再向前跳躍，因此必須拋開舊有的執著，面向青年共同學習，才能在時代裡活出自己。而年紀相近的師生的關係，能同理也能各自主張，可以是單向的學術專業獲取，也能是雙向的產學實務交流回饋。然而亦師亦友是師長們愛護與氣度的展現，維繫這樣純粹且難能可貴的良好關係，將是人生中最正向的獲益。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>看見自己</h2>
<p><br /></p>
<h5>而今回顧這一路兀自扛起行囊，獨自啟程，途中試探過自己的堅定，懷疑過對頂峰美景真切的渴望，也質疑過這一切價值是否真能體現。自知放下即能悠然日常，痀瘻強行也未必順利，此行的真正意義到底是拚比別人頭頂的皇冠，還是為了僅只於在別人眼中證明自己，抑或是期待藉此補足對職位的追求。如是為何，如不是又為何；但不論為何，不同的只是在不同的道路上前行，同的是依然得專注腳下向前邁進。</h5>
<h5> </h5>
<h5>頂峰的美景依然，轉彎處的驚奇乃因我抬頭所望，是自以為是的執著，還是分別心的傲慢。途中偶有同行，然而疲累沉重的箇中滋味只能獨自承受，像在一個人的武林中拚搏。在疲累的持續前行中暫歇腳步，突然遇見了自己，赫然發現所有的武林竟是自己虛構的場域；環顧四週，沒有武林只有自己腳下，逐步踏實的真實，早已千舟已過萬重山！</h5>
<h5> </h5>
<h5>慶幸自己當初鼓起勇氣選擇這條求學之路，過程中跋山涉水的艱辛，是人生道路上的一段重要的修行，讓我重新認識、發現了自己，更堅定了面對人生的態度。相信不管何種年齡，追求知識的道路，都會是一種啟迪，相信沿途也一定會遇見更加燦爛的自己，絕對值回票價。</h5>
<h5> </h5>
<h5>（編按：作者為國立臺北大學企管系進修部畢業，畢業成績優異曾獲國立臺北大學飛鳶獎；53歲時以筆試考入國立臺北大學企管系碩士班，目前仍就學中。其再度就學的經驗與心得，於超高齡化社會來臨之際特具意義。）</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[崑曲與退休生活#03期]]></title><description><![CDATA[文／周博裕　鵝湖月刊社執行長 一、 緣起 我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%B4%91%E6%9B%B2%E8%88%87%E9%80%80%E4%BC%91%E7%94%9F%E6%B4%BB-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd3acf6b49994534837134</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:40:32 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b761e143bc004a678d8947a3893425d5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_633,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／周博裕　鵝湖月刊社執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h2>一、 緣起</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6dc93e3d845d4980b3c7024b66e5e57b~mv2.jpg/v1/fit/w_475,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>我是學哲學的，非戲劇系。在大學服務時，為了將社團幹部帶入較理性的活潑世界，辦訓練時就加入「舞台劇」，由學生們試著擔任演員，我任導演。但我又屬外行，只好去買戲劇系老師寫的《導演學》來看。演出之後，學員們由抱怨被逼而來，到謝幕時掉下眼淚，開心回家。我的目的是要學生們「能思、能文、能言、能行」，在某個意義上期待他們未來成為「全能」的將才，但也隱藏我背後傳承中華文化及哲學義理的心思。這是我第一次與「戲曲」結緣，也應該是此輩學員們生命中的唯一。</h5>
<h5> </h5>
<h5>後來到紐約，內人帶我去看百老匯的《悲慘世界》，我深受震撼；週末則陪岳母及內人看京戲，自然當時的程度只能看懂劇情故事、中國戲曲等簡單的內涵。崑曲的興盛是2001年，也被<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%81%94%E5%90%88%E5%9B%BD%E6%95%99%E7%A7%91%E6%96%87%E7%BB%84%E7%BB%87" target="_blank">聯合國教科文組織</a>列為「<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E5%8F%A3%E8%BF%B0%E5%92%8C%E9%9D%9E%E7%89%A9%E8%B4%A8%E9%81%97%E4%BA%A7%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%BD%9C" target="_blank">人類口述和非物質遺產代表作</a>」，此時，我的戲曲世界才進入另一層次。</h5>
<h5> </h5>
<h5>事實上，當年我為學生辦的就是「儒學營」，我試圖將中華文化最好的元素帶入營隊，含戲曲。與我合作規劃的教授伙伴，奉命來說服我，希望我不要折磨學員，結果鍛羽而歸。營隊結束，他特地打給電話給我謂：「的確不錯!」。我認為「儒學營」不是「快樂營」，我試將「戲曲」與「哲學」結合，期望帶領學生從戲曲進入境界更高的義理世界。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>二、崑曲與百老匯</h2>
<p><br /></p>
<h5>我從事文化教育推廣工作，從大學轉進唯一推廣「當代新儒學」的鵝湖月刊社及東方人文學術研究基金會，其實我大學時就被我的老師王邦雄教授推薦進入，是免費義工，在鵝湖月刊社成立第三年就進入；鵝湖月刊社至今多年未停，馬上就要滿五十週年。對我來說無所謂「退休」，此與一般人不同，若要我說出退休者在文化活動上的需求，似乎有點困難。我只能說一定要有，否則生命會「乾枯」，至於甚麼樣的文化活動，我無法替他人做任何建議，只能分享我的經驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」與「百老匯秀」是兩個世界，一為「寫意世界」，一為「寫實世界」。「百老匯秀」是要槍有槍，要炮有炮，很具體。變成電影會失去現場感，震撼力消失，如《悲慘世界》拍成電影之慘狀，屬「寫實世界」可以吸引很多觀光客看，賣座太好，並可以演十幾年，因很熱鬧。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「崑曲」只有二椅一桌，用唱或身段等，來感覺千軍萬馬或美麗花園。去欣賞是它的身段、眼神、舞蹈等等，即身體能表演的全部表演出來，手指、含水袖等。娓娓道來，慢慢的，不急躁。要上舞台身段，自然其中要有真誠、氣質。眼神都要訓練好幾年，方可出場，手指示蓮花指要有力又要自然，有任何造作觀眾都會不滿意。也要字幕，因全是文言文。用簡體字則不美。且很前衛，女生追男生、道姑談情說愛、尼姑思凡等等太多精彩的戲，重覆看百看不厭。但要看是誰演的？訓練、氣質不夠，觀眾會中途跑掉，自然只有我。</h5>
<h5> </h5>
<h5>崑曲很雅，京戲則屬俗。崑曲劇種很特別，與其他劇種混演會遭人罵，也許又只有我。崑曲屬「寫意世界」，單獨只有舞蹈，不知屬哪個劇種？要看懂很難。我也看過大學生的崑曲表演，出場腳發抖，但我仍打賞給社團伍佰元以示鼓勵。其實京崑都很難，要背長長的腳本並演出，非常人所能為。且崑曲又是文言文，非白話文。崑曲是「腦補」，此是大陸的說法，即需要看者自己去想像補充，空的成為有。</h5>
<h5> </h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_36ec5acd65dd48c3bd58cfb264bdb6c9~mv2.jpg/v1/fit/w_844,h_633,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>白先勇的青春版《牡丹亭》經多位教授、專家的協助，加入書法、舞台設計等與「崑曲」調合不衝突，且具美感的因素，讓舞台展現更精彩，不是只有二椅一桌。其他崑曲亦同，新的安排更具美感，因而吸引更多人。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>三、崑曲在兩岸</h2>
<p><br /></p>
<h5>崑曲在台北的表演不如大陸，大陸是「搶票」，不管老中青都喜歡。但我不會特地跑去大陸看，因字幕是簡體字就不美。大陸劇團至台北演出則可能場場滿，滿到什麼程度沒特別去注意。且是正體字，就是飽滿的美。大部分是較年長來看。有一次一批北一女學生，被國文老師推薦來看，因是首次看就「嘰嘰喳喳」，我們只好忍受。</h5>
<h5> </h5>
<h5>台北年青人不來看崑曲，也許是被「去中國化」所左右，甚為可惜。而崑曲之表演地點則以「城市舞台」屬最佳之演出場所，其他演出地點，我只好現實接受，縱使是「國家戲劇院」都難比。「城市舞台」看崑曲應屬高級享受。「大稻埕戲苑 」我長期觀察，觀看人員始終不多，應是價錢及劇團因素。</h5>
<h5> </h5>
<h5>大陸崑曲女神單雯來台演出，我從「中山堂」看起，戲後卸妝簽名，就像鄰家女孩般，當時未成名、未成為大陸「女神」時，也與她人有不同的氣質。上妝真的就是「女神」，與她搭演的施夏明（現也任江蘇崑劇院院長）師父不同，氣質亦是不凡。穿戲服與不穿戲服演出，我都看過，在誠品書局演出也很精彩。她們都先後得「中國戲劇梅花獎」，單雯還拿第一。最近的新搭檔張軍，有「崑曲王子」之雅稱，也是「梅花獎」得主。我未完全注意演員的背景，只關注是她們的演出。</h5>
<h5>她們來台不管在劇場或見面會，我都參加。上次《西樓記》連看五場，最近的重逢《牡丹亭》也連看三場，錯過一場見面會，因票早被搶光。</h5>
<h5> </h5>
<h5>本地的崑曲我當然也會追著看，尤其之前疫情下，大陸劇團無法來台，就只能看他們。台北的現況當然差大陸許多，要追上很難。我不是「追星族」，只是「欣賞者」。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>四、美的極致</h2>
<p><br /></p>
<h5>於我來說，欣賞崑曲是為了欣賞其「美」，此與我的背景相關，當做休閒，也當做功課；卻從不想去當「票友」。但曾經看白先勇的青春版《玉簪記》DVD，近百遍，看到錄影片壞掉，正頭痛如何是好？所幸有好友幫我安裝機器，直接從網路看，bilibili網站都有，家用電腦都可看。</h5>
<h5> </h5>
<h5>美的極致就是如此？與學問上是可結合的一件事，相互輝映。此是個人特殊的背景，未必適合他人。但純看崑曲，性情氣質必然不同。有人追星，追至日本，崑曲與日本「能劇」結合，我認為「執著」太深。此話無意批評其他劇種及追星人。</h5>
<h5> </h5>
<h5>哲學大師牟宗三先生也是「京戲迷」，他在世時崑曲並未興盛，那不然他又是一位「崑曲迷」。牟先生說：「反照判斷（reflective judgment）既不屬於知識判斷，也不屬於道德判斷。康德就通過反照判斷這個觀念把它拉進判斷力裡面來，從而對它作出批判。並且，拿反省判斷來溝通知識判斷與道德判斷這兩個世界。這不最後的成於樂嗎？這不最後的和諧（harmony）嗎？美就是擔負這個責任。」（引自鵝湖月刊出版，牟宗三先生講演錄108年3月，第8冊《康德美學》，頁111）。我不應於此多做解釋，但此即是個人走進崑曲劇場的最大原因。我也無意在此賣弄，畢竟兩者都很難，在人生的課題上都是。也不是簡單的「看戲」而已。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>五、重讀古籍</h2>
<p><br /></p>
<h5>「退休」並非一切終止，是在等待另一件事發生。人生是「生生不息」，那自然會有許多事要去做，看戲只是其中一件事，不是全部。前單指崑曲，可研究的部分就有許多，您要單純當做「休閒」亦可，培養「氣質」也甚為重要。我另給的建議是再將《論語》、《孟子》、《易經》書本拿出來，讀給自己的心靈及人生。讀《易經》不要走向算命之途，直接讀本文。人生一切由自己掌控，進而推廣至家人及社會，如此方可以說是「幸福的人生」。但幸福不會從天上掉下來，要靠自己去「奮鬥」。最後我將我製作的「水自茫茫花自紅，統觀蕩盡奪人心」影片資料提供出來，在YouTube打上這些字眼即可看到。也做為本文之結言，並獻給看官們做為獻禮與祝福。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[以書會友 不知老之將至#03期]]></title><description><![CDATA[文／曾季隆　台北內科週報發行人 尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E4%BB%A5%E6%9B%B8%E6%9C%83%E5%8F%8B-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E8%80%81%E4%B9%8B%E5%B0%87%E8%87%B3-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd38827ecfe9d9ccb8c1e6</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 08:00:58 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／曾季隆　台北內科週報發行人</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_92bd2e87aa3546e6baf10197b7d975b1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>尊老敬賢，是中華文化最講究的美德，似乎「老」在古時候是一項難得的事，孔老夫子更曾說自己：「其為人也，發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至云爾。」可見他以「發憤忘食，樂以忘憂」的策略，達到忘老的境界，實在值得銀青學習！</h5>
<h5> </h5>
<h5>如何「發憤」，以致「忘食」？又如何「樂以忘憂」呢？雖從《論語：述而篇》沒有看到下文，無從得知孔子老人家是怎麼個想法，但是以我75年來的親身體驗，也可以談談，或能提供大家參考一下。</h5>
<h5>歷代的書，有浩瀚書海之喻，是人類智識的結晶，藉著文字代代傳承；朋友，有「友字天下情」之喻，如果沒有朋友，人生必然是孤寂的，那還有什麼情趣可言？一個人發憤，所謂「十年寒窗無人問，一舉成名天下知」，即使在今日的創就業，若有心出人頭地，也必定要十年磨一劍，才能讓人刮目相看。那，閱讀的工夫是不可少的了！若「獨學而無友，則孤陋而寡聞」，便需將「書」和「友」牽連在一起，達到相輔相成的效果。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>他怎辦到一天看一本書</h2>
<h5> </h5>
<h5>從1975年，我在政治大學新聞研究所畢業的第二天，自己告訴自己：「以後看書，不再為了考試、升遷或任何目的，只想從書得到樂趣」，便每天看書，什麼書拿到手翻閱一下，只要喜歡就看，不知不覺從三個月看完一本，數年後進步到一週看完一本，又數年後進步為每天看一本，到現在習慣已養成了，再忙碌的話也平均每天看一本。</h5>
<h5> </h5>
<h5>過去，有些朋友曾問我：「怎麼可能一天看一本書？」其實說開了也沒有祕密可言，天下的書都是參考前人的著作，再加上自己的心得與創見而成，依80/20法則，只要書看多了，大部分都不必細看，每本書都找出前人沒談的部分就可以，豈不是得來全不費工夫？</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>書不在看得多 要懂得用才好</h2>
<h5> </h5>
<h5>看書，當然不是快就好，也不是多就了不起，而在於「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，更透過我創辦的「無紙報—台北內科週報」為媒介，我藉著「互助共學」的交流模式，以提升個人的學習與競爭力。</h5>
<h5> </h5>
<h5>累積了大約49年的功夫，我才懂得「書在友中」的道理。閱讀，是開啟學習的最佳管道；朋友，不只是增進學習效果，而且能夠相輔相成，使生活不斷進步和發展。以書為友，正是將書的作者視同自己親近的朋友，一卷在手，可以突破時空的限制，無拘無束的談天說地，增益自己所不能！若能再進一步的以書會友，藉「無紙報—台北內科週報」無遠弗屆的傳播力，讓自己學習所得能夠「不論識與不識」廣與朋友交流。和書友相交一段時日之後，再進一步以友為書，好好「閱讀」朋友這本書，並從朋友學到許多書本上沒有的學問。</h5>
<h5> </h5>
<h5>以「學老」來說，老化，是一種自然現象，也是現代超高齡社會必須學習的課程，可是向誰學習呢？向書和友學習，便是最佳的管道！可惜過去「讀書會」重視的是，「富家不用買良田，書中自有千鍾粟；安居不必架高堂，書中自有黃金屋；娶妻莫恨無良媒，書中有女顏如玉」，而不在交友！若是「書友會」，則將書和友的關係合而為一，將可發揮極大的「學老、忘老」功能。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>逆轉人生五怕 開創第二春</h2>
<h5> </h5>
<h5>素有長壽之國稱譽的日本，將「老人學」（Gerontology）譯成「創齡學」，它的本意是指人類雖然「生理年齡」會隨著歲月的不斷地增長，但仍能以全然不受限的「精神年齡」來正面思索人生課題，繼續築夢、追夢，不斷地開創充滿挑戰的人生第二春。</h5>
<h5> </h5>
<h5>通常說來，創齡者在人生晚霞時期將面臨「五怕」的問題，所謂的「五怕」，這裡指的就是：創齡族一般所擔心的「怕死（臨終）、怕病（患疾）、怕無伴（寂寞）、怕貧窮（無財）、怕舞台喪失（掌聲消失）」。這五種，都是「創齡族」要面對與克服的生命課題。不同的是，對於吉澤久子（以101歲高齡安詳辭世的日本作家）來說，「年老是很好的事情，代表你有非常豐富的人生經驗、更多的知識和生活經驗，所以不要怕老，老是很美好的事情。我們年輕時看夕陽，總是嫌夕陽匆匆，一下就過了。年紀變大，即使夕陽下山是那麼短暫，還是感到美好，這就是年齡帶來的美好感受。」</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>怎樣實踐 老是很美好的事情</h2>
<h5> </h5>
<h5>自從看過很多老後的書，包括吉澤久子寫的書，我「以書為友」之後，才領略了「老」的真實涵意，懂得「老是很美好的事情」，自然就不怕老！同時，我更發現了「閱讀」不只是「讀」，更要「閱」，而「閱」指的是「閱歷」，也就是跳脫文字的阻隔，直接吸收作者的人生經驗。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_05177e026b084e8c93b3c759711bd11c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>之後，在重讀《傳習錄》時，對陽明先生所說：「知者行之始，行者知之成；聖學只一個功夫，知行不可分作兩事」，便有深一層的體悟。原來只有知而沒將自己的所知所學落實在行為上，知道得再多也不是真知，而且除非付諸行動，才能領悟其中的道理。換言之，透過「以書會友」，我們實際印證書中所學，才能夠將他人的經驗化為自己的體驗。</h5>
<h5> </h5>
<h5>有一句話說：「讀萬卷書，行萬里路」，我以前讀書不求甚解，以為萬卷書是一萬本書，或是很多很多書；萬里路是指到過很多很多地方，後來才明白這句話的意思是說：「多讀書、多實踐」啊！只要能夠師法孔老夫子（他在當時可以稱得上是高壽）的「發憤忘食，樂以忘憂」策略，落實「以書為友」、「以書會友」、「以友為書」，樂在其中，便可達到忘老的境界，尤其對創齡族的「五怕」，連年輕人都再也不用耽心了！</h5>
<h5></h5>
<h5>(編按:本文作者投入媒體經營一甲子，從1964年就發願要創辦一份報紙，以「驅動媒體、媒體驅動社會改善」為念。曾歷任國會記者、總經理、總編輯、副社長、日報執行長等職；於2007年創刊無紙報「台北內科週報」，並於2015年創刊「富貴有道週報」。目前也成立數個書友會，包括有「爸飛特滾雪球書友會」及「省時省力圓夢書友會」等，透過「互助共學」，期能移風易俗。)</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[靜思是學老者源源不絕的動力#03期]]></title><description><![CDATA[文／陳國鈞　景美高中退休教師 欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。 何謂老？...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%9D%9C%E6%80%9D%E6%98%AF%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%80%85%E6%BA%90%E6%BA%90%E4%B8%8D%E7%B5%95%E7%9A%84%E5%8B%95%E5%8A%9B-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd37722ad9685ac5337a67</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:50:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／陳國鈞　景美高中退休教師</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5d4b7c97de8f4a9a8e608423b679b268~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5></h5>
<h5>欣見《學老誌》創刊，我在閱讀之餘，看到其許多探索和視野與自己若合符節，遂起了共襄盛舉之想。學老—活到老學到老也，對人生邁入老境者別具意義，在百歲人生已不是夢、須有所規劃而刻不容緩的今日，則更具意義。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>何謂老？</h2>
<p><br /></p>
<h5>首先，就「學老」一詞來探討一下。「老」這個字從毛匕會意，取人老毛髮變白為義，是從一個人的外表特徵來看。若以年齡來看，《禮記》云「六十曰耆，指使，七十曰老，而傳；八十九十曰耄，雖有罪，不加刑焉；百年曰期，頤。」意思是六十歲不宜從事體勞的工作，但能憑經驗指導別人；七十歲告老，應把工作責任交付後人；八十九十視力聽力心力皆衰，和七歲一般，犯了過錯可以原諒；到了百歲，是人生之極，只待人供養。所以今日朝百歲人生規劃，從六十歲就可以開始。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>怎麼學？</h2>
<p><br /></p>
<h5>學這個字很有意思，後人通作學習之義，但不只是非學什麼不可，主要是從做中學。為何要做中學？原來學是「斅」的簡體字，覺悟之義，學了才會轉迷成悟，所以這個本義更教人注意。</h5>
<h5>學就是要動起來，身體動、心腦動、與人互動，缺一不可。老人肯定會比年輕時少動，而這就是人加速老化的原因。老化不能逆轉，但可以延緩，動起來就是延緩老化，是友善老境的不二法門。而動，具體而言，即與外界保持連結。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>學甚麼？</h2>
<p><br /></p>
<h5>外界，約略說，指自然界、知識界、器物界、技藝界、哲學界、食品界、運動界。連結的方式是學習、閱讀、玩賞、研究、走訪、經歷、信仰、著述、演說、享用、服務…等。我找到了一幅對聯，很能象徵一位學老者的意境：風聲、雨聲、讀書聲，聲聲入耳；家事、國事、天下事，事事關心。此聯以對仗形式呈現，本具美感，又詩情畫意；一位學老者與自然界、人事界、知識界融合的意境躍然紙上。它是明代顧憲成題江蘇無錫東林書院聯。</h5>
<p><br /></p>
<h5>器物界是許多人「學老」的憑藉。北宋歐陽修，不說他在人事界、知識界的成就斐然。他與器物的相契，從他晚年自號六一居士可以察覺，「吾家藏書一萬卷、集錄三代以來金石遺文一千卷、有琴一張、有碁一局，而常置酒一壺，以吾一翁老於此五物之間，是豈不為六一乎？」這是後人讚佩他一代文豪之餘，容易沒注意到的。</h5>
<p><br /></p>
<h5>孔子是春秋晚期一位照亮古今的人物。他自云「述而不作、信而好古」，愛好古代文物制度，態度謹慎。又云「默而識之，學而不厭，誨人不倦，何有於我哉？」對於這些知識界、人事界的工作，他竟然「發憤忘食，樂以忘憂，不知老之將至」。</h5>
<p><br /></p>
<h5>明代徐宏祖號霞客，是歷史上最富盛名的旅行家；博覽史籍、輿地誌，遍遊宇內，終身來往於山水間，未嘗或息；所至均以日記誌其勝景，成《徐霞客遊記》為古今遊記第一，為多少與自然界連結的學者旅行者津津樂道。</h5>
<p><br /></p>
<h5>人生於天地之間，為萬物之一；研究宇宙人生深層意義的哲學，學老者捨我其誰？他們多將宗教信仰作為生命的寄託、依靠。</h5>
<p><br /></p>
<h5>凡動聽、悅目、賞心的技藝，無人不喜歡。所以孔子云「志於道，據於德，依於仁，游於藝」。學老者或從欣賞的角度，或從創作的角度，人生因此而得到了滋潤，增加了趣味。</h5>
<p><br /></p>
<h5>飲食界，《論語》云（白話來說），食物不嫌精緻，肉不嫌切細；放久腐壞了不吃；變色不吃；烹調壞了不吃；不是正餐不吃；宰殺處理不當不吃；醬不適當不吃；不使吃肉比吃飯菜多；喝酒按酒量，不喝到醉；零買的酒不喝；肉乾怕不乾淨不吃；桌上生薑不撤；食物不可多吃；吃時不講話。以上多為可行的叮嚀。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>結語</h2>
<p><br /></p>
<h5>人老了，難免漸漸不愛動、不想動，但腦筋不能不動。積極的做法是靜下來，心腦保持靈動，在深長呼吸的帶動下，進入深思的境界，也就是靜坐或禪修。你應該曾體驗過，在與外界連結時，總會自然而然進入思想的狀態，然後專注地進入所連結的外界，為你所用。《大學》說，「知止而後有定（確立所要投入的外界），定而後能靜，靜而後能安（深長的呼吸），安而能慮（深思），慮而後能得（與外界連結）」。靜坐雖然不動，但靜思是一種動，所以成為身體動、心腦動、與人互動的三動之一。靜思是有時候人所不察覺的，靜思是學老者源源不絕的動力。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9360853609a440189fc4efca6522ebed~mv2.jpg/v1/fit/w_863,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>（編按: 作者為一名教過將近40年國文課的景美高中退休教師，現年80歲。作者自敘：國學浩如煙海，為了次日的教課，我常首其中，在靜思之下不以為苦，並教學相長。我視慢跑為最理想的運動項目，老少咸宜，不受場地器材擺布；陰天小雨，穿上雨鞋、撐著雨傘，一樣上路，日行萬步。在陽光空氣、青山綠水包覆下，尤其是獨自一人邊走跑邊靜思中，愛上了它，覺得自己好像是享受著唐代柳宗元《江雪》中，寒江獨釣的境界。除了靜思當下，竹師附小、新竹二中、新竹一中、台灣師大、陸步兵學校的學習經歷，以及新竹女中、景美女中的教學過程，都化為我今日「學老」的養分動力。）</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[記83歲張曉風談「書和書都是親戚」#03期]]></title><description><![CDATA[文／林芳梅　臺北大學橘子讀書會成員 感謝國立臺北大學社科院USR計畫的支持，歷史系辛法春老師在2023年11月，於青銀共學課程「閱讀悅讀」課堂中，邀請到張曉風教授蒞臨演講。開始前教室外也提供張教授相關的著作方便選購，翻閱後甚喜《放爾千山萬水身》一書，因彙集遊記抒情覽勝，頗富...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%A8%9883%E6%AD%B2%E5%BC%B5%E6%9B%89%E9%A2%A8%E8%AB%87%E3%80%8C%E6%9B%B8%E5%92%8C%E6%9B%B8%E9%83%BD%E6%98%AF%E8%A6%AA%E6%88%9A%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd34fc72b26d2c53fed403</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:46:37 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ebbae8a45bf34e35b85d0e4b5afacc33~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_571,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林芳梅　臺北大學橘子讀書會成員</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a1c3ef1d473f47a6b32c5b2e27244e53~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>感謝國立臺北大學社科院USR計畫的支持，歷史系辛法春老師在2023年11月，於青銀共學課程「閱讀悅讀」課堂中，邀請到張曉風教授蒞臨演講。開始前教室外也提供張教授相關的著作方便選購，翻閱後甚喜《放爾千山萬水身》一書，因彙集遊記抒情覽勝，頗富閒情逸致，又可增益見聞充實內涵。年輕時我雖曾購讀張曉風名著，但當日目睹老師83高齡，仍健朗親簽留念，深感意外之喜。</h5>
<h5></h5>
<h5>張教授大我約20歲，學問高深、文藝精湛、熱心公益、傳播慈愛，個人仰慕已久，更是人生典範。教授每到—處演講，必帶—些小物，多半是旅行各地自購，或他人饋贈的禮物，因少用積存在家中，在重視環保觀念及斷捨離之下，便拿出義賣。且教授有感於毒品氾濫是社會罪惡之源，因毒不僅危害自身，有時吸毒者殺人犯罪引發更多社會問題，故將義賣所得固定捐给「晨曦戒毒村」，希望透過戒癮預防來消減不幸事件，也避免家庭紛擾和社會負擔。聯想起北大社區內歷年來也有類似活動，如二手閒置物品交換或義賣，在北大校園內散步也曾偶遇相關活動，提倡環保惜物並結合公益，均值得示範推廣。</h5>
<h5></h5>
<h2>黃金非寶 諸善不空</h2>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_147e31963bf343dcbbb4986da0275f96~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>張曉風演講首先提及前總統馬英九祖父馬立安所傳家訓《黃金非寶書為寶，萬物皆空善不空》，善心、善言、善行，在虛無乖謬的時代中，實感彌足珍貴。她更廣意深義詮釋了「書與書是親戚」，讀人如讀書，人也是一本書，譬如人與書也是親戚；親戚有遠疏者，書也有背道者，讀書當判斷其好壞對錯。指出現今資訊爆炸、書籍氾濫、電子傳播成災，昔禁書之流或太嚴厲，今資訊判讀更須求真務實。個人感覺教授的提醒極其重要，如選舉時虛假訊息充斥易生誤導，阻礙選賢與能，選後即使發現真相，也已後悔莫及。</h5>
<h5></h5>
<h5>她曾見富人豪宅書牆玻璃櫃上鎖仿似珍藏卻是假書，雖僅裝飾附庸風雅，也知藏書多象徵高尚、學問好，可惜滿櫃假書不如一本真正好書啊！如不識字非知識份子，可惜珍貴經書可能只用來夾絲線而已。教授也述及好學家風很可貴，如梁實秋父之「飽蠹樓」謙稱不勤學，卻也常買書為樂，梁實秋耳濡目染，飽讀詩書氣自華，認真盡力遂成一代文壇大師。我也聯想到北大重劃區中，許多新建落成的社區裝潢優美，常附設圖書閱覽室，而北大USR計畫主持人曾敏傑籌立健康書庫，並導入社區巡迴借閱，推廣知識文化成就書香大學城，精神都是一致。 </h5>
<h5>      </h5>
<h2>廣泛閱讀 常思考證</h2>
<h5></h5>
<h5>張曉風也分享到朋友幼時曾居鄉下讀私塾，偶逢有鄰匆促搬家，因書重而遺留全套《新青年雜誌》，其中文章都是當代學者名家所著，有如就讀大學吸收新知，充實發展後成著名學者，人生因緣際會真是巧妙，知識份子與非知識份子對於書的運用與領悟也有所不同。論及曾參觀親見早期海軍幼校12歲少年，其毛筆所寫文言文，比現在大學生還優，雖年幼卻已背誦百篇好文，於抒情、説道、講理、論義，都頗見傑出處。近來教育課綱議題討論頗多，我則認為凡事可於實施後客觀檢討改進，但須理性評估、批判避免偏激對立。</h5>
<h5></h5>
<h5>關於社會性別發展的歷程，演講中談及香港盧瑋鑾，身為女教授同情魯迅正妻朱氏，被輕視冷落而夫卻外遇生子。提醒當思維其時代背景，多閱讀相關而不同觀點之文章，面向若放寬、視野開闊，認知就較合情入理。省思工業成長與經濟開發，論及清末民初有學者遊歐，見煙囪羨慕工業先進發展，殊不知如今煙囪工業污染已成陰霾惡夢，尤其最近日本排核污水入海，哀全球大禍。書與書是親戚，而親戚有好壞對錯，必須善於分辨，有時如瞎子摸象只知局部，就算當時是對，也未必永遠對，何況常言道，此一時也彼一時也！提醒我們閱讀須常思考查證、修正謬誤。</h5>
<h5></h5>
<h2>知識救國 興學濟世</h2>
<h5></h5>
<h5>關於振興醫療學養教育，述及昔福建窮困，林文慶移民而住新加坡，會讀書得良機留學英國，愛丁堡大學醫學博士畢業後，曾為廈門大學校長，熱心服務奉獻良多。其子林可勝亦愛丁堡大學醫學博士畢業，因緣際會回國訓練軍醫護理，救助治療抗日戰爭傷患，保全軍人維持戰力功績甚大。後成為國防醫學院第一任院長，到美國研究解疼痛與營養學，因感戰患傷疼痛苦，只能補蛋增添營養，故有志於解痛補益救人。我觀察今健保制度造福人群，但衍生醫療給付與品質問題；政府探究藥價療效影響，研發醫學教育科技仁德，期盼善待護理人員，使學以致用。祈求兩岸交流台海和平，因恐戰亂致民傷家毀。</h5>
<h5></h5>
<h5>推崇非知識份子興學義舉。丁龍（馬進隆）廣東台山人，於1901年將贈在美工作多年所得，而寫捐款信給哥倫比亞大學校長，盼該校研究中華文化，工作期間主人受其言行感動，亦捐大善款協助共同成就心願（丁龍後於1905年返中）。慈禧收到哥大來訊，遂指示李鴻章護送贈書哥大《古今圖書集成》，可說是當時的中國百科全書。李鴻章完成此生最後重大任務後，不久即逝世了。另王貫英是山東人，也是非知識分子興學典範，台灣尚存王貫英圖書館以為紀念，因時代環境變化，故未來可能考慮易地安置。本人退休居住三峽，感謝北大圖書館開放社區住戶閱覽，遺憾因新冠疫情而關閉，祈早日再開放造益社區。</h5>
<h5></h5>
<h2>逆增上緣 得失互倚</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e29ec8ab8c8e476082434e79b9223609~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_905,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>論及《牛賦》係柳宗元（子厚）所作，自比喻為牛，辛苦勞作卻無功祿，而趨炎附勢者如驢，享榮華富貴。《書柳子厚牛賦後》係蘇軾（東坡）所作。其文中記以巫為醫病不飲藥，以牛為藥誤損生命，勸善思正行戒此惡習；讀該文知因船大可載百牛與其糧草。分析西洋船似魚、前尖後方，華人船似水鳥更適航行，因此宋元時代造船技超西方，宋代大船已能裝載重物遠航。蘇東坡屢次被貶卻受苦尋趣，貶到哪吃到哪，研發食譜享受美味，椰子酒酣然暢意。椰子冠自得其樂，蘇軾自謂「東坡何事不違時」。張教授也帶來珍貴大椰子所做成之手工藝用品與獸骨（上刻甲骨文字），讓聽眾傳看一番。</h5>
<h5></h5>
<h5>論及《菽園雜記》，說明菽水承歡係表尊敬老人孝養之道。因昔物質貧困，而以豆子豆腐類補充長者蛋白質營養，以盡孝道。述及潮濕天氣必須常曬（曝）書，客家人常曬菜成各種菜乾，如福菜、蘿蔔乾等等，老菜脯燉雞湯美味好吃，有外國人聽說所食菜已珍藏五十年，頓感驚呆。師說其友分享屋有壁癌，雖煩厭，也可反觀相對好處，就因濕度高、皮膚方得水嫩，正反面觀點並陳，也增進逆向思考能力。</h5>
<h5></h5>
<h2>屏東少年 華人之光</h2>
<h5></h5>
<h5>張教授廣泛學習、靈活思考，運用連結、悠遊浩瀚書海。勤學善思、述議論辯，靈感啟動、文思煥發、旁徵博引、著作等身、成就斐然，令人肅然起敬。回憶起年輕時爭讀張教授報載文章，婉約抒情、雅趣記物，鏗鏘議論、犀利批判，誠女中豪傑。縱橫古今，出入東西，乃文壇珍寶。讀人如讀書諸多況味，有人自我介紹仍陌生未識，有人不用介紹，早已傳聞芬芳天地間。想起中時聯合副刊茁壯時期至今數十年，「千江有水千江月」，畢竟同一月，然而「大洋有魚魚萬種」，其展現華人藝文風光，耀眼榮光無窮餘韻。</h5>
<h5></h5>
<h5>（編按：本文為作者聆聽張曉風教授演講所感，所摘記當日演講內容。另張曉風教授青少年曾於屏東度過，其屏東勝利路的眷村老家，也已被縣府翻修改造成立書店，用以彰顯張教授對現代文學的貢獻。）</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[記朱全斌談「人生需要酒肉朋友」#03期]]></title><description><![CDATA[文／凃奕豪　國立臺北大學USR計畫專任助理 在2015年妻子韓良露過世後，朱全斌教授曾出版回憶昔日與妻子相處的點滴，並忠實記錄失去伴侶的內在對話與領悟，寫出《當愛比遺忘還長》以及《謝謝妳跟我說再見》二書，讓人讀之動容。 朱教授自2020...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%89%AF%E6%9C%AC-%E8%A8%98%E6%9C%B1%E5%85%A8%E6%96%8C%E8%AB%87%E3%80%8C%E4%BA%BA%E7%94%9F%E9%9C%80%E8%A6%81%E9%85%92%E8%82%89%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E3%80%8D-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd2df74a5d6100bb4033e9</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 07:35:50 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6b599dcaf3d048c09455ad0b294c818a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／凃奕豪　國立臺北大學USR計畫專任助理</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>在2015年妻子韓良露過世後，朱全斌教授曾出版回憶昔日與妻子相處的點滴，並忠實記錄失去伴侶的內在對話與領悟，寫出《當愛比遺忘還長》以及《謝謝妳跟我說再見》二書，讓人讀之動容。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱教授自2020 年於國立臺灣藝術大學傳播學院院長一職退休後，除了旅行、寫作，並主持廣播節目《朱全斌的燦爛時光》，也在2021年出版了《人生需要酒肉朋友》一書，書中蒐集了25篇餐桌上的故事，細數從童年、青壯年到成熟大人一幕幕的「美好食光」。2023年6月在辛法春老師的規劃之下，應國立臺北大學社科院USR計畫的邀請，朱全斌教授為青銀兩個世代的學生，介紹了為甚麼「人生需要酒肉朋友」，透過對妻子的戀戀不捨，到重啟生命經驗的回顧，以自身從喪偶到退休的生命經理，鼓舞讀者建立健康的人生態度。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6b599dcaf3d048c09455ad0b294c818a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h6>朱全斌教授小檔案</h6>
<h6>台北市出生，祖籍江西興國，英國倫敦大學金匠學院傳播與媒體博士。曾擔任過電視台副總、編劇、插畫家、專欄作家、廣播主持人、音樂劇導演等不同工作。作品屢獲金鐘獎肯定，所拍攝紀錄片《聖與罪》（2009）曾獲金穗獎、墨西哥國際電影節紀錄片金棕櫚獎，以及澳門國際電影節金蓮花最佳紀錄片獎。已逝妻子韓良露為國內知名美食作家。</h6>
<h5> </h5>
<h2>酒肉與朋友</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_66a651f4fedd4afca01c470376ec00d1~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌為自己的書名《人生需要酒肉朋友》提出正解，酒肉跟朋友中間是應加一個逗點的—「人生需要酒肉、朋友」，就是酒肉與朋友；酒肉不是拿來形容朋友的，而是你跟朋友在一起的時候，要有酒有肉呀！其實開始在動筆時，原本他要寫自己家族裡面的故事，但很大的篇幅都是透過餐桌上的食物去回顧自己的生命經歷。</h5>
<p><br /></p>
<h5>因此朱全斌說，重點不是食物本身，而是記憶；什麼情境下跟什麼人一起吃？甚至誰在那個吃的情境下做了什麼事？說了什麼好笑的話？小時候長輩遞來一份點心或吃食，當下覺得自己特別被寵愛，成長的困苦時代背景下也會重視生日，母親也會比照家鄉做壽麵的方式，做一碗打滷麵，當作是一個過生日的象徵。</h5>
<p><br /></p>
<h2>母親與便當</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌的母親雖是職業婦女工作忙碌，但週末就會拿起擀麵棍做包子饅頭，深夜時分廚房飄出麵香味道，直到今天記憶猶新。70年代臺灣的家庭烤箱並不普及，市面上只有幾種白鐵電爐，母親參加麵食廚藝班後，回家就用簡陋的白鐵烤箱烤咖喱餃、蛋撻給小孩吃。在等待出爐前的時刻，香味瀰漫在家中，讓人覺得非常的幸福珍貴，有一種家裡開了麵包店的滿足與新鮮。母親固定在假日做麵食的習慣，就是一種家庭生活的儀式，成為記憶中不可或缺的共同經驗。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，母親下班後除了張羅孩子的晚餐，接著呢就去做孩子隔天的便當。回想母親在廚房忙到深夜，依著每個孩子的胃口、還有學校蒸飯的熱度，去思考要帶些甚麼樣的菜，背後帶著默默的愛。小時候有次急著出門，早餐也不吃、匆匆忙忙背著書包就往外趕，卻忘了帶便當；等公車的時候，突然看到爸爸慌慌張張趕來送便當，每每想到這裡，內心就有一種感動。父母即使不在了，這份出自於關愛的灌溉與養分，讓他成為一個有安全感、有愛的人，可以分享愛給別人的人。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2>外婆與年菜</h2>
<h5>朱全斌的外公、外婆祖籍為江西贛州，從小吃外婆菜長大，其中印象最深刻的就是一道粉蒸肉。外婆家的大蒸籠層層堆疊，逢年過節時，每張桌子的正中央，一定是放置一大床的粉蒸籠。掀開蓋子漫出蒸氣，籠裡除了主角五花肉，更有小芋頭、長豆角、白蘿蔔、黃豆芽、菜心、茄子等季節蔬菜，通通都裹上自製的米粉，淋了以醬油、米酒、豆瓣醬、辣椒醬調製的醬料，在蒸熟的過程中更混沾了肉的香氣。蒸籠裡面還會放著豆腐包塞滿六、七種剁碎青菜做的「蒸豆腐」，流淌著香噴噴的肉汁，人手一碗香噴噴米飯，一邊吃、一邊敬酒聊天，充滿特有的江西家鄉味。</h5>
<p><br /></p>
<h5>因為怕太單調，外婆總是會搭上四盤配菜，不管是酸缸豆炒牛肉絲、紅燒魚，或只是炸花生米、豆豉小魚乾、炒春筍、雪裡紅炒肉絲等家常小菜，無論如何總一定有四盤。外婆說這是家族從清末，就開始在江西興國經營的知名飯莊「美香居」立下的傳統，正中央圓圓的籠床好比月亮，而四件小菜有如陪伴在旁的星星，擺在一起正好是「四星望月」，也是當地有名的菜色。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>生日與吃飯</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌的妻子韓良露即將離世時曾說：「我走了之後，你要有一起吃飯的人。」這句夫妻分離前意義深長的寄語，其實沒說的是，「不要因為我不在了，而連吃飯的心情都沒有了。」</h5>
<h5>朱全斌說到妻子走後，生活果然寂寥悲慘，沒想到學生、親友，不斷以慶生宴為藉口，表達一次又一次的關心。喪偶後的第一年就有兩三次的邀約，直到第三年，原本不跟親友共度生日的他，每年生日當月，幾乎天天都有人邀約為他慶生，最高紀錄25天都有邀約。讓尋常的聚餐，因為生日而多了儀式感，更包藏了親友學生對他的關心。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>離世與接受</h2>
<p><br /></p>
<h5>妻子的離開，讓他生命呈現失重狀態，朱全斌靠著書寫自我療癒，寫下《謝謝妳跟我說再見》一書。從醫院的陪伴到妻子的離世，引發他生命巨大的空虛感，「如同身體的一半已隨妻子離開，單腳失重漂浮於空中」，透過書寫爬梳自己三十年來與妻子共處的點點滴滴，經過生命經驗的盤點，才從這些過往的記憶，確認自己其實是非常的富有。因為重新回顧兩人共同共度的時光，去過的地方、一起吃過很多的食物，才想起一起相處的長久和可貴。</h5>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，很多人都是喜歡把生命畫上不同階段，年輕時忙著工作賺錢，犧牲掉跟家人相處的時間或是自己對藝術的愛好，企望錢賺夠了退休再來相處。與其說是一種規劃，卻等於沒有規畫，因為年紀大之後學習能力降低，無法克服挫折感，就得不到樂趣、只能放棄。生命在能選擇的時侯沒有選擇，等到退休後想重拾自己的愛好，卻時不我予。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>從期待重逢到各自圓滿—心境的轉變</h2>
<p><br /></p>
<h5>朱全斌說，韓良露走的第一年，第一本書紀錄了他的不捨，不斷向靈學與生死學探究，希望有重逢的一天，真實的紀錄當下的心境。第二本書則是體驗到失去摯愛過程中帶給自我的修行，來到愛妻逝世的第八年，重逢已經不是最在意的事，可以說「有沒有重逢的一天，都可以接受」。</h5>
<p><br /></p>
<h5>演講最後朱全斌道，因緣讓兩個人碰在一起，一定就是有各自的功課要學習，待學會了，課程也許就不需要再重逢了；因為再重逢，也就是在延續這一世已經有的因緣。當各自心靈都已經學習完畢之後，就會歸到一個同樣的本源，沒有所謂的重逢不重逢。透過這樣的信念，慢慢自然就不再悲傷了，重新燃起對生命的熱愛，超越悲傷。朱全斌教授以自己的生命經歷告訴大家，不要停止學習，不要停止向世界探索，不要否定下一刻的任何可能，不要停止對生命的期待。當「愛」比彼此的「緣分」更長，對逝去親人的思念，都將轉化為對人生更大的希望。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h3>朱全斌教授的會後回應</h3>
<p><br /></p>
<h5>受邀參加了由臺北大學社科院USR計畫與高齡與社區研究中心合辦的學老講堂，分享了我個人面對老化的經驗。聽眾年齡分佈自45歲到94歲，這還是我第一次面對以長者為主的聽眾演講，看到他們樂於學習，求知慾仍然很強的樣子，頗受到感動。</h5>
<p><br /></p>
<h5>我退休、喪偶、獨居、無子女的生存狀態應有可能成為一個悲慘老人吧，但是我努力想活出一個正向的範兒，內心有一大動力就是想向世間證明，只要願意改變慣性與行動，失去了另一半還是可以開心地享受生命，不依賴他人，獨立掌握自己老後的人生。</h5>
<p><br /></p>
<h5>主辦的辛法春老師告訴我，台下有一位70出頭的女士，兩週前先生腦血管破裂遽逝，剛才傳訊息給她，説我當天的演講對她的幫助很大，我聽了十分欣慰，人就是要互相連結支持，分享我們對生命的覺知，這樣活著才不會孤單。</h5>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[登山養生抗老化的生活實踐#03期]]></title><description><![CDATA[文／帥賢斌　婦產科醫師 登山運動的好處，人人都可以娓娓道來、朗朗上口，唯獨因疑惑躑躅、望之卻步的是——登山是否會傷及膝蓋？怎麼改變大家根深蒂固的想法？如何更新觀念欣然接受？能夠結成正果，才是最重要的課題。耕心要從根本淺移默化，奮起要先豎立標竿，與山同行要喜樂並轡。知易行難，...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%99%BB%E5%B1%B1%E9%A4%8A%E7%94%9F%E6%8A%97%E8%80%81%E5%8C%96%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%AF%A6%E8%B8%90-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd25cd20590c7b6bde095e</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:39:45 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7a13016c3ee347d9a60d530143ea96e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／帥賢斌　婦產科醫師</h6>
<p><br /></p>
<h5>登山運動的好處，人人都可以娓娓道來、朗朗上口，唯獨因疑惑躑躅、望之卻步的是——登山是否會傷及膝蓋？怎麼改變大家根深蒂固的想法？如何更新觀念欣然接受？能夠結成正果，才是最重要的課題。耕心要從根本淺移默化，奮起要先豎立標竿，與山同行要喜樂並轡。知易行難，立而言易如反掌，起而行不是一蹴可幾；筆者有鑑於此，率先身體力行以身犯難，十年匡正成書《銀髮飛揚 膝行萬里》，並得到台灣大學等圖書館入館典藏，希望辛勤耕耘可改變讀者一二，實證結果有益十方大眾。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7a13016c3ee347d9a60d530143ea96e5~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的實驗</h2>
<p><br /></p>
<h5>筆者投入漫長十年，專注於老人登山會不會造成膝蓋、髖關節及脊椎受傷。尤其在72歲的後6個月，更負重40公斤上坡1.5公里爬升500公尺，維持一星期兩次，其餘日子亦如往常一樣爬山。10年研究中，前兩年發現問題設定目標，後八年尋找答案獲得正果，為了避免從事外觀察而不當歸納，偏頗總結導致錯誤統計，因而陷入像草履蟲的困境，所以親自投入實驗當中，發掘困難究其因果，了解真像以找到根本解決方案。</h5>
<p><br /></p>
<h5>經過不斷的加重揹負強度，希望得到的答案能夠呈現事實，跬步萬里、赴湯蹈火，最終得到的結論是「正確爬山 不會傷害膝蓋」，登山運動不但可以抗老化，也可以讓部份器官再造重生。十年期間，偶而挑戰百岳，亦完成奇萊主峰與北峰的單攻（一日走完），「老仙」不是有正確方法，難以克竟其功。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的學理</h2>
<p><br /></p>
<h5>高山上人體對氧氣的需求沒有減少，但氧氣的來源供給相對不足，越高海拔氧氣的濃度越少。平地空氣中氧氣含量佔20%，海拔高度每升高600公尺，空氣中的氧氣濃度下降1%，海拔3,000公尺的含氧濃度14.2%，喜馬拉雅山頂的氧氣濃度不足7.5%。海拔高度2,100公尺，人體就可能因缺氧發生高山症的情況，所以，登山要循序漸進，千萬不要冒然挑戰高山，急性高山症常來不及施救而猝死途中，例如登玉山的路最好走，但也最常發生不幸遺憾事件。</h5>
<p><br /></p>
<h5>上山腳程快是能力，下山速度快是由於地心引力，老人登山的目的是養生，無須為了追求速度而增加受傷的機率。登山運動所消耗的熱量，從解析牛頓定律（功＝質量×高度）就可以一目了然，登山所消耗的熱量與我們的體重和爬山的高度有關，爬升越高消耗的熱量越多，爬得快或慢沒有差別，爬山快肌肉會更痠的原因，是因為氧氣供應和二氧化碳交換不及代謝，血液中產生更多酸性物質所造成。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山的好處</h2>
<p><br /></p>
<h5>運動的目的是要長長久久，今天安全無恙回家、明天高興再來，運動的好處是日積月累，體質的改變是一點一滴。膝蓋腳踝是老人最脆弱的部位，每一踏步之前，都要準備穩妥避免劇變受傷。運動改善心肺功能，登山行進中更多因為急喘牽動著深呼吸，讓肺泡充分的擴張，增加氧氣與二氧化碳的交換，也幫助血液循環達到身體的每一角落，因增強免疫力而提升對疾病的抵抗力。</h5>
<p><br /></p>
<h5>長期的登山健行，可以降低三高與週邊血管阻力，改善血管壁硬化，血液從心臟流到身體的各部位必然倍加通暢；心臟負荷減輕一些，耗能、耗氧、耗心力的心血管疾病，都能夠獲得長足改善。因為血壓＝心輸出量×全身週邊血管阻力；當心輸出量固定，減少週邊血管阻力，就降低了血壓。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山前的評估</h2>
<p><br /></p>
<h5>老人和青壯年雷同，不同的是，老人有一副老關節、舊韌帶及漸漸乏力萎縮的肌肉，老人必要關注的是，如何極大化善用這身老骨頭，達到運動養生、正面向好、抗老化的功能；抓住筋骨百年重生再造的契機，避免不當使用適得其反，未蒙其利先受其害而加速失能。</h5>
<p><br /></p>
<h5>所以，老人登山前，必要詳細健康檢查，並加強登山行前準備，登山意味著遠離市區，山上沒有便利的醫療設施，無法提供緊急多元救護需要，了解自己的身體健康，包括：心肺功能是否適合登山運動，自己的膝蓋關節、髖關節、踝關節是否可以攀高踩煞，脊椎是否能夠承受適度需要揹負的重量。因為登山準備，包括基本飲水、行動糧、雨衣、保暖衣物併登山杖，加總起來有7到8公斤，登山健行有負重和沒有背包，身心的感覺是不一樣，登山要有耐心也要有耐力，兩者並備，方能換得悠遊自在。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山前的準備</h2>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_2afe2d88ca66472e8ed8ec0e1274c563~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>了解身體也要預備我們的心態，老人運動的目的是養生不是學功夫，學功夫怕為時已晚，登山切忌急躁冒進；老人最大的優點是有耐性神篤定，只要按部就班，必然能夠漸進獲益。登高望遠小天下，然行遠必自邇，眼光再遠大，還是要就近從身邊開始，行前盤點裝備、修剪腳趾甲，缺一不可。</h5>
<p><br /></p>
<h5>穿上鞋襪舒適為要，鞋子略大較好，襪子長筒稍厚為佳，鞋襪芝麻小事，卻是所有應當注意事項裡重中之重。熱身運動後緩步由平地開始，入門從小山起登，山徑崎嶇、路程跌宕，容易失去平衡，加上毒蟲伺機而動，踏點不穩亦暗藏危機，所以登山運動是眼睛肢體協同的運動，量力而為，切忌冒進比快。行進中要觀察環境地形、注意安危，免得失足；錯身而過要緊貼山壁，讓路要避開路旁蔭生濕滑的青苔與橫突枯木，免得絆倒。離地一公尺就有危險，山徑可謂是步步陷阱、處處險境。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>登山避免事項</h2>
<p><br /></p>
<h5>筆者發現，登山運動中會傷害膝蓋關節的危險因子主要有五種，發人深省的是，所有的因與果都與個人的心態與觀念息息相關，如下。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_5390626eefb047b199cd96a7413be0de~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5>1.個性強。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2.個性急。</h5>
<p><br /></p>
<h5>3.下山快。</h5>
<p><br /></p>
<h5>4.不作熱身運動。</h5>
<p><br /></p>
<h5>5.前腳主導下山（重心在前比較快）。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5>重心在前腳，前腳著地時膝蓋承受極大的反作用力；重心在後腳，後腿用力撐住身體的重量、膝蓋彎曲，那麼前腳只是輕輕觸底，膝蓋就不致損傷。簡單說就是化陡坡為緩坡，緩坡成平地。</h5>
<p><br /></p>
<h5>登山養生首先要建設心理、調整生理、配合物理、合乎學理，這是筆者十年投身實驗的座右銘；所以，愈來愈好、老而彌堅。老人登山最是切忌追求「快」字，這點卻是許多人的通病。緩步挺腰、抬腿放足，這些動作可以矯正儀態，也可當作自我修行；不要揪心趕路，必能隱然融入山林，膝行萬里，展臂與天地合一，再次笑傲江湖。</h5>
<p><br /></p>
<h5>（編按：帥賢斌為國內少見同時擁有婦產科與麻醉科雙專科的醫師，熱愛詩文，曾以帥一生為筆名，出版過五本詩集，同時也愛好攝影及收藏雅石。73歲的他仍退而不休，兼診之餘，仍每日負重數十公斤於台中大坑登山，也被譽為大坑步道的「人型立牌」，充分展現樂齡正面能量。）</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[大自然要我們胖—如何避免代謝症候群#03期]]></title><description><![CDATA[文／范守仁　恩主公醫院教研部主任、前台大醫院麻醉部主任 演化中稀有的果糖 早上一杯濃郁而美味的拿鐵咖啡或中午飯後的珍珠奶茶，搭配上一份美味的甜點，總是讓人感到無比幸福；甜食的確對人類和動物具有強烈的吸引力。在老鼠的研究中，科學家發現飲用含糖水的老鼠，會產生與嗎啡相當的成癮現...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%A4%A7%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%A6%81%E6%88%91%E5%80%91%E8%83%96-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E4%BB%A3%E8%AC%9D%E7%97%87%E5%80%99%E7%BE%A4-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd239465cf75fbb45686bb</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:25:04 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_992df5d2e6eb49d4a3d61de092ad42f9~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／范守仁　恩主公醫院教研部主任、前台大醫院麻醉部主任</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_01b336e06864420d8f823371e039567e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>演化中稀有的果糖</h2>
<p><br /></p>
<h5>早上一杯濃郁而美味的拿鐵咖啡或中午飯後的珍珠奶茶，搭配上一份美味的甜點，總是讓人感到無比幸福；甜食的確對人類和動物具有強烈的吸引力。在老鼠的研究中，科學家發現飲用含糖水的老鼠，會產生與嗎啡相當的成癮現象；一旦停止攝取，這些動物會表現出憂鬱和無助的戒斷症狀。</h5>
<h5> </h5>
<h5>相似的，在人類祖先演化的二百多萬年中，絕大多數時間裡，甜味食物很難獲得，而水果中的果糖正是少數的天然甜味來源之一。大約兩千年前，人類才開始種植甘蔗 (甘蔗所含的蔗糖是雙糖，也就是果糖和葡萄糖連接在一起)，我們才可以在水果之外製作甜食。另直到大約40年前，人們才開始利用廉價化學方法，將玉米中的葡萄糖轉化為含有高比例的果糖，從而「大幅」增加了甜味食物的可及性，如今各種甜味飲料、各種美味的食物已經無所不在。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>果糖和葡萄糖的不同</h2>
<p><br /></p>
<h5>果糖的代謝與米飯中澱粉分解成葡萄糖的過程完全不同。葡萄糖可以轉化為人體作為運動和工作所需的能量ATP，當攝入過量時，還可以轉化為肝醣進行儲存。然而，果糖不能轉化為肝醣進行儲存，而且會影響我們細胞內的能量工廠粒腺體的功能，導致其效能下降，從而減少ATP的產生，並進一步降低能量消耗。此外，果糖的主要代謝途徑幾乎是轉化成脂肪，這與酒精相似，並不會轉化為肝糖進行儲存。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>果糖是人類過冬的信使</h2>
<p><br /></p>
<h5>地球的生命存在約40億年，而人類的祖先僅有200萬年的歷史。人類在演化長達99%的時間裡，主要生活在冰河期，過著狩獵和採集的舊石器時代生活。在這期間，甜味食物非常稀少，僅在秋季末期能品嘗到甜美的水果。因此大自然透過果糖引發的飢餓感、和促進脂肪儲存的機制，幫助人類存活過嚴寒的冬季。在冰河期尤其是冬天，由於植物和狩獵動物難以獲得，果糖在人類祖先的演化中扮演了重要角色，它就像是一位傳遞信息的使者，告訴人類或動物嚴寒的冬天即將來臨，需要準備過冬。</h5>
<h5> </h5>
<h5>即使現在天氣已進入間冰期 (冰河期的短暫溫暖氣候)，天氣不再寒冷，但北極熊仍在秋末會大量進食以增加脂肪儲存，以便在冬眠期間得以數月不進食。脂肪的熱量密度非常高，1公斤脂肪可以讓一個普通成年人存活約一週；這意味著，若有額外10公斤的脂肪，理論上可以幫助一個人在食物短缺的情況下，存活至少兩個月以上。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>代謝症候群的發生</h2>
<p><br /></p>
<h5>台灣和許多先進國家一樣，平均壽命接近80歲，但健康壽命僅有70餘歲。這意味著許多人在生命的最後十年，面臨著諸如癌症和慢性病的挑戰，常常需要長期臥床、或接受長期醫療治療；例如洗腎或心臟支架植入等手術，甚至面臨阿茲海默症 (失智症) 等疾病。這些慢性疾病不僅影響生活品質，也對經濟和家庭造成巨大壓力，這些疾病常直接或間接來自代謝症候群。為何會出現這種現象？這要歸咎於「便宜且無所不在」的果糖。因為細胞一旦接觸果糖，會讓我們的身體以為正準備進入寒冬，但冰河期不再，食物卻反而無所不在。</h5>
<h5> </h5>
<h5>50年前，高血壓和糖尿病並不常見，而百年前，它們甚至不在十大主要死因之列。如今，台灣成人中腹圍超標的比例引人關注，男性腰圍超過90公分、女性超過80公分的情況已超過一半。全球約有四分之一的人口面臨脂肪肝的問題，即使在低收入國家也已是普遍現象，反映了內臟脂肪積累和胰島素阻抗的普遍。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>何謂胰島素阻抗</h2>
<p><br /></p>
<h5>「胰島素阻抗」是一個不為許多人熟悉的概念。胰島素的主要功能是幫助身體儲存食物中的碳水化合物，它就像一把鑰匙，開啟肌肉和其他器官細胞的門，讓細胞的燃料葡萄糖進入。當我們食用過多的果糖，就會使細胞堆積脂肪，細胞脂肪的增多，導致胰島素的反應下降，使得身體的細胞不容易讓葡萄糖進入；而血糖增加，又導致胰臟需要產生更多胰島素來達到維持正常的血糖。這種狀態通常在糖尿病發展的前10年左右就已出現，並可能導致代謝疾病、器官功能障礙，甚至失智和癌症。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這些致病機轉來自非常複雜的細胞代謝反應，包含果糖導致的尿酸產量增加、 血管增壓素增加、細胞氧化壓力增加等等，導致高血壓、血管病變，細胞能量來源變化，種種因素都增加了慢性病的風險。另外也令人擔憂的是，就算是避免了果糖，在人體中因攝食過多的碳水化合物，所分解成的葡萄糖，太多也會在細胞內轉成果糖。因此，要改善這一趨勢，就要知道如何避免過量的果糖，減少碳水化合物，以及改變生活方式和飲食習慣。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>選擇適合的飲食習慣</h2>
<p><br /></p>
<h5>面對退休後的健康挑戰，我們該如何應對呢？隨著對健康的關注日益增加，許多人選擇定期進行健康檢查。但當檢查結果不理想，比如檢測顯示多項指標異常時，如血糖、血脂、血壓高，很多人可能會感到無所適從。電視和網路上關於健康的信息雖然琳瑯滿目，卻往往讓人更加迷惑不解，不知如何改變飲食習慣。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在眾多方法中選擇適合自己的飲食並非易事，特別是考慮到每個人的生活方式、工作環境、個人習慣和喜好都大不相同。以所謂低碳飲食（低碳水化合物）為例，要把我們平常熱量佔50-60%的碳水化合物降到25%或更低，對不少人真的很困難；許多人不吃米飯、水餃、麵食、燒餅或麵包，就覺得像是沒吃飯，沒有飽足感。還有各種斷食法如 20：4，16：8 （就是一天要連續16-20 小時中斷飲食），或每個星期不吃1-2天，也不是每個人可以忍受的。</h5>
<h5> </h5>
<h5>生酮飲食（ketogenic diet）字面意思是「會產生酮體的飲食」，其為一種高脂肪，充足蛋白質，極低碳水化合物飲食（意在模擬古代祖先生活在冰冷的寒冬，躲在山洞，靠著肚內的脂肪過冬），更不容易讓人遵循。當然這些方法都可以改善胰島素阻抗，逆轉代謝症候群。其它如211餐盤、原始人飲食、阿金 (Atkin) 飲食、地中海飲食、得舒 (Dash) 飲食、低 GI 飲食、素食飲食 （嚴格或蛋奶素）…，這些也非常複雜，都可以好好寫滿一本書。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>飲食和生活的建議</h2>
<p><br /></p>
<h5>分享我個人簡單的飲食原則，就是在每餐用餐前後都喝一杯水，一天共六杯。因為根據最近研究發現，除了果糖外，水分的減少，過多的鹽分等，皆會啟動細胞的生存化學變化，降低代謝率，導致增加脂肪的堆積。建議每餐進食以蛋白質和蔬菜為先，吃完肉類及蔬菜，再吃米飯等碳水化合物；另外碳水化合物佔比不要超過50%，最好維持在25%左右。當然每人的標準皆不同，如果您的血糖或三酸甘油脂太高，米飯、麵食就應少一點。</h5>
<h5> </h5>
<h5>每天規律運動，最好配戴有計步功能的手錶，或下載手機App，來紀錄每天的運動時間，這些皆有助於減緩胰島素阻抗，慢慢您的代謝症候群就會改善。以我為例，我在台大醫院已屆齡退休兩年，現在還在恩主公醫院擔任忙碌的專任主治醫師，日行超過萬步，每年還可跑數次全程馬拉松（42公里）。總之，數字年齡並不代表生理年齡，希望我們這些「資深公民」每天至少要走5,000步，每人運動習慣不同，散步、慢跑、瑜珈、太極拳、游泳、舞蹈等皆可，大家可依個人喜好改變，一起努力追求健康老化。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[高齡者如何做好財產保障#03期]]></title><description><![CDATA[文／吳挺絹　法律扶助基金會台北、板橋分會扶助律師、理財規劃顧問AFP 台灣在2025年，即將邁入超高齡社會，也就是每五個人當中，就有一位是超過65歲的長輩。而隨著年紀漸長，除身體容易產生失智失能的風險外，也因為許多人已屆齡退休，沒有繼續工作或缺乏收入來源，但還需要生活開銷，...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%B2%A1%E7%94%A2%E4%BF%9D%E9%9A%9C-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd1f934a5d6100bb4029f8</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 06:20:11 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_651d5249d23140aba06ddfa64f8a0bdd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／吳挺絹　法律扶助基金會台北、板橋分會扶助律師、理財規劃顧問AFP</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_651d5249d23140aba06ddfa64f8a0bdd~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>台灣在2025年，即將邁入超高齡社會，也就是每五個人當中，就有一位是超過65歲的長輩。而隨著年紀漸長，除身體容易產生失智失能的風險外，也因為許多人已屆齡退休，沒有繼續工作或缺乏收入來源，但還需要生活開銷，若生病還需要支出醫藥費、看護、外勞、機構等費用。因此，財產保障，對於高齡者是十分重要的議題；茲就三個案例，分享高齡者財產有被不當（違背個人自主意願）移轉的情況，並提出幾項保障財產的建議。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>一、高齡者失智失能的案例</h2>
<h5>王伯伯有兩位子女，兒子住在台灣，女兒因工作因素，長年旅居國外。王伯伯打拚多年，名下累積有不動產及一些存款（正如台灣多數的長輩一樣）。多年前，當王伯伯出現疑似失智症狀時，在台灣的兒子曾帶父親去看神經內科，但嗣後因為種種因素（王伯伯不配合、兒子也有一些考量），因此就沒有持續就醫。等近年疫情趨緩，女兒返台探望父親時，才發現父親名下的不動產，已被移轉給哥哥，並且哥哥主張，父親為感謝兒子在身邊照顧他，因此把房產送給他。</h5>
<p><br /></p>
<h5>女兒對於哥哥的說法當然有所質疑，因為她認為，父親之前一直都表示，他不會偏心，所有財產未來都是一人一半。但當她找到律師來詢問：「我要如何把父親的財產給拿回來？」時，律師反而會先問：「財產贈與是父親本人的意願嗎？」、「如果妳認為不是，那有父親在贈與當下，失智的證據嗎？或是父親是被騙（詐欺、脅迫，或有錯誤認知）才把財產贈與出去嗎？」、「父親贈與財產給哥哥，有和哥哥約定什麼條件嗎？哥哥有違反約定的證據嗎？」還有，「這是父親本人的意願，想把財產給討回來嗎？」。通常會得到的答案是：「我不知道、我爸沒有去好好看醫生、我想父親可能不會願意告哥哥…」</h5>
<p><br /></p>
<h5>此時，很遺憾的是，沒有證據，也不確定長輩本人（財產所有權人，也就是被害人）提告意願的情況下，法律上將無法處理。除非女兒能證明父親有失智，並且成為父親的監護人，才能代理提告。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>二、高齡者被詐騙的案例</h2>
<p><br /></p>
<h5>警政署統計，2022年共有4,167件詐騙案件的受害者，是65歲以上的高齡長輩，平均每天有11.4件詐騙案件發生在長輩身上。其中最常見的詐騙手法，前三名如下：</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第一名：以投資名義購買各類型商品的「假投資詐騙」</strong></h3>
<h5>共計有1,066件，顯示超過1/4的比例是屬於投資詐騙。詐騙集團出於長輩仍想要賺錢（不想當伸手牌看子女臉色；出於安全感；或是有預見，按照子女的個性或能力，子女無法分擔；愛護子女不想讓子女花錢等）的心態，而詐騙成功。其中靈骨塔、股票、不動產投資，都是近年常被利用的商品。詐騙集團常透過FB、Line、簡訊，用「保證獲利」、「沒有風險」、「穩賺不賠」的話術，引誘長輩聯絡，並對其噓寒問暖（筆者曾聽說，有詐騙集團還上門來送中秋禮盒的），讓長輩從小額資金開始投入，卻一步步越陷越深。</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第二名：「猜猜我是誰」</strong></h3>
<h5>詐騙集團常聲稱，自己是長輩的親屬（子女、兄弟、姐妹、同學等），先閒話家常（一邊套話），再以自己有緊急情況（生病等理由），需要向長輩週轉而借錢。一年也有900多件，約占22%。雖然這已經是將近20年的老哏了，但仍佔排行榜的第二名。</h5>
<p><br /></p>
<h3><strong>第三名：「假檢警、銀行詐騙」</strong></h3>
<h5>詐騙集團會對長輩聲稱「你的個人資料被冒用！」、「你的帳戶因為涉及洗錢的刑事案件將要被凍結！」、「有人到銀行來領你的存款！」等等理由，因而要求被害人將款項匯到指定帳戶，或是提領給詐騙集團代爲保管。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>三、高齡者被金融剝削（被認識的人欺騙）</h2>
<p><br /></p>
<h5>「高齡金融剝削」跟一般詐欺詐騙的最大區別是：「一般詐欺」是騙不特定對象，因此長輩是被「陌生人」騙；但「高齡金融剝削」，多數是長輩被「認識的人」騙！因此，可能是照顧者（正如前述的案例）或其他長輩信任的人（例如保險業務員、銀行理專），為滿足自己的私利，在沒有經過授權（或不當話術誘導、沒有充分說明風險、勸誘長輩購買不適合自己投資風險屬性的理財產品等）的情況下，不當使用或處分移轉了高齡者的財產。</h5>
<h5>   </h5>
<h5>例如之前有過的新聞報導，指出剛辭世的司馬中原爺爺，曾疑似失智症，財產遭到有心人士覬覦，甚至還被帶到仲介公司，商談房產買賣，幸好及時被家人阻止。另有一例是罹患失智症的老翁，贈與市價逾億元的房產給行天宮，也曾因此鬧上媒體版面，這些新聞都仍歷歷在目。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>四、保障高齡者財產的方式</h2>
<p><br /></p>
<h5>因此，為避免長輩（不論是否失智）被詐欺、或在被不當引導的情況下，移轉財產給別人，以下有幾個建議，給各位家屬參考。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（一）親屬平常要多互動</h3>
<h5>1、關心現況，讓長輩感受到支持，鼓勵長輩有事要跟你講。</h5>
<h5>2、轉述新聞詐騙案例。記得提醒長輩：反詐騙專線「165」，「牢記一聽、二掛、三查證」。</h5>
<h5>3、若長輩身體有狀況，可先簽授權書，幫長輩做財產管理與存摺印章保管。（如果父母親確診罹患失智症，建議還是走監護宣告流程保障會更完整）。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（二）就診紀錄請保存</h3>
<h5>讓長輩及早就診很重要，這樣除了有專業醫療協助，失智的就診紀錄也是患者未來被詐騙時，可以提供給法院的證據。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（三）監護宣告</h3>
<h5>透過醫師鑑定及法院選任監護人來協助失智長輩管理財產。未來若需要做財產的處理，需要監護人簽名才有效；不動產的管理處分，法院還會把關，監護人必須取得法院許可，才能出售或把不動產設定抵押權、信託等處理；投資理財也有一定的限制；監護人也不能接受長輩的財產贈與。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（四）意定監護</h3>
<h5>「安養信託」處理的是，我的財產如何使用在我自己身上。而「意定監護」處理的是，當我生病，法院要選監護人出來幫我管理財產時，要選「誰」，才不會選錯人！畢竟筆者常在法院的監護宣告案件中，看到所有子女都在法官面前變成「孝順子女」，但在家裡和長輩的互動，與是否處理長輩財產管理時，真的都能以長輩需求為優先，就每個家庭都不同了！因此建議，在自己認知能力正常時，可以先和自己屬意信任的人（未必是親屬）一起到公證人處，簽署「意定監護契約」，備而不用。這文件，只有當自己被法院宣告需要監護人幫助自己管理財產時，才會用到；但能確保，法院選出來的人，符合本人的意願。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（五）安養信託（當長輩失智時，安養信託可以搭配監護宣告一起使用）</h3>
<h6>1、當長輩健康（沒有失智）時</h6>
<h5>可以為自己規劃未來的生活！把財產交給信任的受託人管理並指定監察人（當生病時，幫自己向受託銀行下管理指示的人），讓受託銀行和監察人，共同為長輩達成「我的財產，依據我需要的方式，用在我身上！」的目的。同時，也能防第三人詐騙（或家屬親情勒索、高齡金融剝削等）！最後，還是債務的防火牆，為老本另加一層保障！</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、當長輩失智（能）後</h5>
<h5>也能成立信託，建議由監護人代理長輩和銀行簽訂信託契約，可以避免家屬間，因為管理財產（或申請長照、外勞等的照顧方案）意見不合，而衍生其他糾紛。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（六）金融聯徵中心—註記</h3>
<h5>1、長輩可以向聯徵中心申請，在他的個人資料檔註記，他自己表達與金融機構往來的一些說明（例如：註記「不要再申請貸款」、「不要再申請信用卡」等）；金融機構查詢聯合徵信中心當事人註記資訊時，就可知悉並參考當事人意見辦理。這樣也可以避免長輩被話術拐去辦信用卡、刷卡等，避免引發不必要的債務與消費糾紛。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、如果長輩已被監護宣告，則要由監護人代理申請。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（七）贈與的保障</h3>
<h5>若要感謝子女照顧自己，請善用白紙黑字「附負擔的贈與契約」，並建議請律師見證或公證人公證。把自己希望財產贈與給子女後，要求他們每月要給的生活費、或自己仍要無償居住在贈與出去的房產到終老等條件，清楚寫明；並且有證人，避免未來的舉證困難。之後若子女反悔，不履行上面的約定，長輩還可以撤銷贈與，把送出去的房產或財產拿回來，或是要求子女履行當初贈與時的承諾。</h5>
<p><br /></p>
<h3>（八）幫長輩設定帳戶轉帳額度與提領上限</h3>
<h3></h3>
<h3>（九）幫長輩下載，可以顯示來電資訊的手機 APP，拒接不明來電</h3>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>五、結語</h2>
<h5>要保障高齡者財產的方式，最基本的還是要回到第一點：「常和長輩互動，讓他們感受到我們的支持，以及有話都可以跟我們說，我們不要馬上就去批判禁止他，因為想想我們當小朋友時，和父母的互動，不也是如此嗎？」不然久而久之，彼此的心愈來愈遠，長輩有事愈不敢跟我們講，當有事要處理時，通常已經是火燒屁股，問題很大條了；這時再來透過打官司尋求公平正義，我想沒有律師敢保證（因為依據律師倫理規範也不能保證），所有的財產都能追回來！</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[如何運用網路學習面對老化#03期]]></title><description><![CDATA[文／林儀芬　前台北富邦銀行基金會組長 一、前言 國立臺北大學社科院USR計畫於今年推動「高齡與社區研究中心」成立後，在教育部深耕型USR計畫補助下，開始策畫《學老誌》，創刊發表會於112年10月3日在北大辦理完畢，計有約150位在地長者及北大師生參與，見證臺北大學回應臺灣超...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%8B%E7%94%A8%E7%B6%B2%E8%B7%AF%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E8%80%81%E5%8C%96-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fd19a984dc401f657c237a</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 05:46:33 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b6ead196f0df4b3ba8b2f783fbedb5e3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林儀芬　前台北富邦銀行基金會組長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b6ead196f0df4b3ba8b2f783fbedb5e3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>一、前言</h2>
<p><br /></p>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫於今年推動「高齡與社區研究中心」成立後，在教育部深耕型USR計畫補助下，開始策畫《學老誌》，創刊發表會於112年10月3日在北大辦理完畢，計有約150位在地長者及北大師生參與，見證臺北大學回應臺灣超高齡社會的需求。總編輯曾敏傑教授期望《學老誌》能在大學社會責任中擔任領航，也陪伴全國50歲以上的族群，作為未來成功老化的使用手冊。</h5>
<p><br /></p>
<h5>《學老誌》旨在賦權培力個人面對老化，因此將老化困境轉化為學老主題，本期包含生活學老、健康學老、運動學老、保障學老、文史學老、人物學老、科技學老等面向，每期也會採訪一位成功老化的人物。總編輯曾敏傑表示，社科院USR計畫六年來深耕北大特區，了解在地長者的特性與需求，並前瞻國際高齡趨勢，呼籲國內大學也應該效法國外經驗。例如美國高齡學會主張，高等教育要重視高齡化的契機，推動「年齡友善」與「青銀共學」的校園，並且開設高齡相關課程，讓學生有機會修習高齡議題，未來對於個人、職涯或家庭都有助益，同時朝向全齡大學的目標邁進。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>二、網路資源與學習老化</h2>
<p><br /></p>
<h5>許多中高齡族群也常使用社群媒體，如LINE、Facebook、Instagram、Youtube等，對他們來說，社群媒體不只是社交工具，或是僅在社群留下一張張繽紛的照片做為紀念而已，往往透過手機、平板電腦、筆記型電腦、或一般桌上型電腦，即可連結上網路，並在網路中觸及各式資訊、音樂、與影片等，可以無目的瀏覽，也可以「主題式」的收集和學習。例如，有人偏好在平板電腦上收看Youtube中蔣勳老師的影音內容，來獲取藝術和文化養分；甚至，也有人在網路中追新聞、追劇、追星、追網紅、追商品等。可見，數位科技的進步與網路資源的豐富，都將成為高齡者面對老化的重要資源。</h5>
<h5> </h5>
<h5>國立中正大學胡夢鯨教授長年關注中高齡議題，對於面對老化也有一段完整的敘述，可以作為中高齡者進行學習時的參考，他指出：「認識老化現象需要學習，預防老化問題需要學習，活出正向老化生活更需要學習。綜合言之，退休族第一堂課的重點，就是要學習正向老化的知識。而學習認識正向老化之途徑為：第一，自我導向學習：退休族可以透過閱讀書報雜誌、線上學習、參加講座等途徑，增進正向老化知識。例如，閱讀健康方面雜誌可以學習如何養生，閱讀旅遊方面書刊可以學習如何休閒，搜尋網路教學影片可以學習如何運動，參加醫療院所健康講座可以學習如何保健，充實健康老化與活躍老化知識；第二，參加短期課程：坊間將出現越來越多的樂齡學習課程，或後期人生講座，內容包括退休理財、養生保健、生涯規劃、心靈成長、人際關係、貢獻服務等；第三，回流大學進修；第四，參與志願服務。」而其中的第一和第二項途徑，皆可以透過網路學習來達成，也顯示網路資源對於高齡者面對老化的重要性越來越高。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_23543e51f7b844bdb5208c561e62eb3e~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_938,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>三、國內主要的高齡資訊平台</h2>
<p><br /></p>
<h5>在網際網路出現以前，多數閱聽人依賴大眾媒體作為吸收新聞與知識的主要來源，包括報紙、雜誌、電視、與廣播等。但在電腦以及網路普及之後，讀者對傳統媒體的接觸也日漸減少，因為多數訊息都在網路中可以無價且即時取得。而網路也為生活帶來許多的便利性，包括資訊的豐富性、資訊的即時性、平台的多樣性、以及方便人際間的聯繫等，可說網路已經型塑了現代人生活的特色，高齡者因此更應該學習運用網路。尤其網路可加速資訊傳遞的速度，只需使用手指，在Google打上幾個關鍵字，就可以立刻搜尋到相關的資訊。</h5>
<h5> </h5>
<h5>近年以來，LINE、Facebook、Instagram、Youtube等社群媒體進展快速，原本只存在於官方網站的各種資訊，也已經遍佈於各式的社群媒體當中。本文特別篩選適合中高齡者長期追蹤的網路平台，而這些平台也因為多數是由傳統媒體轉型產生，例如報紙與雜誌社等，因此資訊也十分豐富且專業，值得中高齡者長期追蹤，兹簡要介紹如下。</h5>
<h5> </h5>
<h3>（一）由傳統媒體所經營的中高齡知識平台</h3>
<h5>1、「50+」生活誌（FiftyPlus）：</h5>
<h5>主要內容涵蓋法律、居家、關係、理財、人物、時尚、旅遊等。由遠見天下文化事業群成立，是台灣第一個專屬50歲前後世代的新媒體與生活風格社群。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、幸福熟齡：</h5>
<h5>主要內容為關心長照安養、健康樂活、熟齡人生的網友，提供優質的專題報導和名人專訪。這是今周刊成立的熟齡平台，勾勒美好第二人生。</h5>
<p><br /></p>
<h5>3、元氣網、橘世代：</h5>
<h5>均係由聯合報系所成立。其中元氣網是健康網站，為標榜全台內容最多的健康網站，涵蓋四個面向：最新的健康動態、專業的醫療資訊、實用的健康訊息、親民的健康服務等。而橘世代則針對50歲以上為讀者群，提供面對人生下半場所需要的健康、理財、時尚、旅遊、學習、生活心情、與公益等七面向。</h5>
<p><br /></p>
<h5>4、康健雜誌、銀天下：</h5>
<h5>均為天下雜誌所成立。康健雜誌是瀏覽量第一的健康生活平台，分享健康、生活、醫療與保健等趨勢知識，鼓勵全民一起行動實踐，追求美好生活。而銀天下為今年剛成立的超高齡平台，主要內容包括健康、照顧、居住、職涯、理財、服務等六大主題。</h5>
<p><br /></p>
<h5>5、常春月刊：</h5>
<h5>為台視文化於1983年發行之雜誌，以「提供健康知識，實現長壽願望」為出版宗旨，讀者群則係針對全民，內容涉及各生活面向。</h5>
<h5> </h5>
<h3>（二）非由傳統媒體所經營的中高齡知識平台</h3>
<h5>1、學老誌：</h5>
<h5>由國立臺北大學高齡與社區研究中心及社科院USR計畫合作發行，為陪伴全年齡層一同健康學老的高齡雜誌，於2023年九月創刊。其創刊目的係以大學為基地，就臺北大學鄰近長者參與USR（University Social Responsibility）計畫之學習經驗，透過該雜誌倡議學老、分享學老、推廣學老。</h5>
<p><br /></p>
<h5>2、熟年誌：</h5>
<h5>由泰電電業馥林文化發行，為探討熟年議題的快樂生活雜誌。熟年議題著重在築夢、追夢，品味與樂趣的生活層面，涵蓋理財、健康、與生活。（紙本現已暫停）</h5>
<p><br /></p>
<h5>3、安可人生：</h5>
<h5>由侒可傳媒發行，以熟年健康退休族群為對象所發行的人文生活雜誌。內容以旅遊、時事、文化等面向為主，提供熟年健康退休族群嶄新生活提案的人文生活雜誌。（已改採不定期出刊）</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>四、使用建議—代結論</h2>
<p><br /></p>
<h5>近年來針對超高齡社會的到來，社會上也出現相關的倡議，包括第三人生大學、青銀共學、學老等，呼籲高齡者能夠積極自學或回歸教育體制，而趨勢也顯示—紙媒已慢慢為網路媒體所取代，儘管多數高齡者可能仍傾向閱讀紙本，但隨著網路的普及以及紙媒的停刊，如今網路都可以隨查隨到，使用網路搜尋資料已成為現代人生活的一部分，中高齡者有必要強化使用網路資源，來擷取面對老化的資訊。</h5>
<h5> </h5>
<h5>本文計檢索使用了10個高齡知識平台， 綜合而言，這10個平台內容均屬豐富多元，非常適合中高齡者優游其中、充分運用。目前所有社群媒體當中，中高齡者普遍還是習慣使用LINE（即時通訊平台），目前10家平台中，除了橘世代尚無LINE外，已停刊的熟年誌與安可人生也不再更新LINE，而其餘七個平台則仍可充分提供運用。此外，這十個平台也都有經營官方網站和Facebook，因此仍可滿足中高齡者的多元需求。考慮閱讀的版面大小、整頁編排的資訊量、以及收看的整體舒服度而言，可以用桌上型電腦的官方網站和紙本閱讀較無壓力。歡迎大家有空上網瀏覽，運用網路來學老喲！</h5>
<h5> </h5>
<h5></h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d2bd4f0b4a724bf3b6cbf21b314e1aac~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h6>表１ 國內中高齡網路知識平台彙整表</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[陳培豐的學老三部曲：人間重晚晴#03期]]></title><description><![CDATA[文／廖智賢　國立臺北大學USR計畫專任助理 牆上多年前友人致贈的兩幅字畫頗有緣份，詩詞的描述也極為貼近此刻的心境。其中一幅「天意憐幽草，人間重晚晴」，是李商隱〈晚晴〉全詩的第三、四句，引喻上天憐惜在幽暗處卑微的小草，而人間亦看重晚來的放晴。對照陳培豐的生命歷程，正不謀而合。...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E9%99%B3%E5%9F%B9%E8%B1%90%E7%9A%84%E5%AD%B8%E8%80%81%E4%B8%89%E9%83%A8%E6%9B%B2%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E9%96%93%E9%87%8D%E6%99%9A%E6%99%B4-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fcef4d85123499307538bd</guid><category><![CDATA[人物專訪]]></category><pubDate>Fri, 22 Mar 2024 03:36:31 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_65463c1a5a0f43a18a758c44a5d28827~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／廖智賢　國立臺北大學USR計畫專任助理</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_65463c1a5a0f43a18a758c44a5d28827~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_419c4b6494e04b7e80546d6d906b43ac~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>牆上多年前友人致贈的兩幅字畫頗有緣份，詩詞的描述也極為貼近此刻的心境。其中一幅「天意憐幽草，人間重晚晴」，是李商隱〈晚晴〉全詩的第三、四句，引喻上天憐惜在幽暗處卑微的小草，而人間亦看重晚來的放晴。對照陳培豐的生命歷程，正不謀而合。</h5>
<p><br /></p>
<h2>喜新厭舊的射手座性格，求學與工作之路皆難行</h2>
<p><br /></p>
<h5>如今已是中央研究院研究員的陳培豐，回首求學之路卻是崎嶇難行。曾經以翹課為專長的他，成績當然不甚理想，也無法像哥哥或妹妹獲得優異表現繼續升學，不過，音樂一直都是撫慰他心靈的良伴，儘管學業未有大鳴大放，但初出社會的職場工作，卻意外開展出新的契機——唱片宣傳企劃，而且接手的第一個專案就是為禁歌〈美麗島〉製作文宣，合作行銷的對象更包括許景淳、丘丘合唱團、張清芳與李宗盛等知名藝人。</h5>
<p><br /></p>
<h5>笑稱自己是不安定又喜新厭舊的射手座，對於宣傳工作倦怠後，因緣際會，陳培豐以「一片歌手」出道。不過，唱片公司為他量身打造的偶像風格，卻讓他內心感到彆扭與懊悔，進而逃避合約中所規定的宣傳活動；「我想離開這裡，打算去日本讀書，但是很難與母親開口，因為那時的我已經30歲了。」</h5>
<h6> </h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h3>陳培豐小檔案</h3>
<h6>臺灣臺北市人。日本早稻田大學日本語日本文化碩士、日本東京大學總合文化研究博士。曾任成功大學臺灣文學系副教授、現任中央研究院臺灣史研究所研究員。專攻臺灣語言思想史、文化思想史、文學史以及日治時期國語同化政策。著有《歌唱臺灣：連續殖民下臺語歌曲的變遷》、《「同化」の同床異夢》、《想像和界限：臺灣語言文體的混生》等書。</h6>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>母親的教誨與鼓勵，成就一位庶民音樂研究學者</h2>
<p><br /></p>
<h5>如此擔心母親的反應，是因為自小父親便離家，他所謂的家，就是母親獨自一人含辛茹苦所構築的。過去令陳培豐印象非常深刻的一段話，就是1981年8月遠東航空103號班機在苗栗三義空難後，他聽見母親的喃喃自語，「如果知道這班飛機會墜下去，她會去搭，就可以得到補償金。」陳培豐明白，當時的母親活得煎熬，如果能為孩子提供經濟上的保障，她是願意無條件犧牲的。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_62482e20002b4951b1a3fd8da09a145e~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>母親始終是陳培豐最大的依歸，出乎意料的是，對於自己只想在日本就讀類似技能補習的專門學校、預計兩年就回國的脫逃計畫，她不僅投下贊成票，更大幅加碼：「選擇出國就好好去念完大學，我一直認為你的成就不應該只有這樣子。」他還記得母親的期待，也體會母親當年的心思，「她覺得忙著養大四個孩子，疏忽了我求學過程的指引，沒有盡到母親的責任，所以鼓勵我出國進修，同時圓滿她的心願。」陳培豐補充說著。</h5>
<p><br /></p>
<h5>這趟遠行因此從兩年變成十年的漫長時光，學歷也從早稻田的學士到碩士，最終完成東京大學總合文化研究科的博士，儘管異國求學不易，陳培豐卻在庶民與音樂中找到研究的動力。庶民因識字者不多，不能「我手寫我口」，卻能「我口唱我心」，他們以歌曲和口耳傳達、紀錄自身集體遭遇、展現思維及情緒，每種音樂都有價值。因此，陳培豐主張要尊重生命差異，音樂不應有雅俗之分，而且是研究庶民文化極佳的線索。</h5>
<h6></h6>
<h3>母親啟迪陳培豐的庶民研究之路</h3>
<h6>我住在萬華，看盡了社會底層的辛勞和社會對他們的漠視。我母親住院時，護士問我，你媽媽是不是在「作農」，否則她的脚怎麼會彎曲得這麼嚴重。其實我母親為了維持生計，跟親戚在萬華開了百貨行，每天要做到三更半夜，一站就是幾個鐘頭。台灣經濟發展過程中，有很多這樣的無名英雄；他們默默的工作，卻沒有人為他們述史。我做庶民研究，其實也是替我母親發聲。店裏沒客人時，陪伴她的就是音樂。</h6>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>母親晚年有社群支持，增進社交關係與內在滿足</h2>
<p><br /></p>
<h5>晚起步的學者之路，返台取得大學教職的陳培豐已是五十而知天命的階段，過往身體健康的母親，固定與朋友打羽毛球、唱卡拉OK；「當我在日本攻讀學位時，母親擁有自己的團體生活，我很感謝他們，甚至讓我偶爾回到台灣，也能夠專心做研究。」陳培豐回憶說。</h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_19282f27513c4e58b0d08a8dc16bbe2f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>然而，年事已高的母親健康狀況不免衰退，甚至罹患腦中風，得知母親送醫的那一刻，他就從日本趕回來，並且全心投入長照約有6年時間。他說：「當母親不能自己去找同年紀朋友時，當然是輪到我們孩子上場了。」陳培豐相信這個階段的母親最需要家人的陪伴，也盡可能的待在她身旁；就算沒有話題，她看見你、就是能夠安心，情緒也會穩定。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>邊照顧邊學老，照顧中風的母親見證學老首部曲</h2>
<h5> </h5>
<h5>照顧半身癱瘓、移動需要輪椅支持的母親，也開啟陳培豐的「跨領域」研究——「學老」首部曲。在母親面對老化與疾病的過程中，陳培豐感受到她積極正面的力量，在醫院治療與評估時，母親總是開朗配合並遵照醫囑；出院返家，儘管坐在輪椅上，陳培豐看見她做的第一件事情，就是回到房間對著鏡子「妝乎水水」。陳培豐說：「我心裡很高興，覺得母親能回到過去的日常，接受自己的現狀。」</h5>
<h5> </h5>
<h5>因為瞭解母親喜歡的菜色，陳培豐開始走進附近市場挑選食材，他笑著說，「現在裡頭的攤販我都很熟識，這對我也很有幫助，因為我就是在做庶民研究的。」母親的穿著也是由陳培豐打理，這又是「學老」經驗的積累。儘管百貨公司離家不遠，但是上下樓層困難，因為必須搭乘電梯，每逛一層就要等候一次，甚至電梯到了也經常擠不進去；他笑說：「等待電梯的時間都比逛街還要久了！」於是，陳培豐物色到一間設置在一樓的二手衣專賣店，而且衣服價格比較便宜，能輕鬆挑選又能夠多買幾件，用心良苦都是為了讓母親的生活更方便、自在。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這些互動與陪伴，展現母子之間深厚的情感連結，面對她生命暮年的歲月，陳培豐就像多年前母親鼓勵他出國留學一樣，給予最實質與溫暖的支持。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h2>唯有好好照顧自己，才有能力幫助身邊更多的人</h2>
<p><br /></p>
<h5>母親中風之後，陳培豐與手足輪流照顧，但也因為繁重的研究工作在身，蠟燭兩頭燒，他的壓力倍增，導致免疫力降低，身體出現不適。更讓人錯愕的是，儘管去醫院看診服藥，卻沒有任何好轉，反而急速惡化導致呼吸衰竭，在加護病房住了10天，期間更被宣告兩次病危，後來才知道自己是罹患罕見急性肺炎。</h5>
<h5> </h5>
<h5>因為插管治療，所以他無法說話，這也讓母親察覺不對勁，畢竟陳培豐之前每天都會去陪她，現在則是連一通電話都沒有，情急之下哥哥只好先騙她說弟弟出國做研究，很快就回來。然而母子連心，沒多久陳培豐生病住院一事還是讓母親發現了，「看護跟我說，她常常因此流淚。」陳培豐紅了眼眶接著說：「後來我恢復多了可以拔管，雖然喉嚨疼痛、聲音沙啞，但是第一件事就是打給母親，跟她說我就快出院了，還活著啦！希望讓她趕快放心！」</h5>
<h5> </h5>
<h5>後來的陳培豐更懂得照顧自己，開始意識到即使工作忙碌，也不能忽視身體健康的重要性，除了固定身體檢查，他也決定與經常在嘴裡「動槍動刀」的恐怖牙醫正面對決；把自己照顧好，才有更多力量幫助身邊的人。</h5>
<h5> </h5>
<h2>與年輕人搏感情，學老第二部曲讓自己保有活力</h2>
<h5> </h5>
<h5>陳培豐的學老二部曲，則是受到「新」朋友的照顧，最特別的是，多是歲數相差超過一個世代的年輕族群。他提及自己的心態健康、生氣勃勃，很大的關鍵是因為他留學時同班同學比他年紀少了約十歳，回國後他教授的身分，必須頻繁接觸學生、研究助理或行政人員，雖然這些人年紀更輕，但他很喜歡與他們互動，甚至時常聚餐、天南地北的聊天。陳培豐笑說住院期間，還開玩笑傳訊息給這些預定前來探病的年輕朋友，「醫生吩咐我要增加肌肉，必須多補充蛋白質，他們還真的特地跑去鼎泰豐買了燉牛肉、燉雞湯來。」</h5>
<h5> </h5>
<h5>和年輕人相處不來，所反映出來的，並不只是人際溝通出現障礙，更重要的是，已展現出自身心態老化。其實只要能夠做到：了解、接納、包容與欣賞即可；未必要完全認同他們，也無須刻意模仿或附和，才不會努力配合之後，又被誤解為裝可愛，反而流露出不合時宜的窘態。陳培豐透過與年輕人相處，其實也是潛移默化改變自己，讓自己的觀念與品味跟上流行，不會隨著年齡快速老化，而且時時保有活力。</h5>
<h5> </h5>
<h2>身體好心情就愉悅，學老第三部曲就是固定運動</h2>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<h5>開啟學老第三部曲的契機，則是因為過去的「老」朋友。某次陳培豐在餐廳巧遇五專同學，彼此更新近況後才發現，前些日子各自飽受疾病纏身，對方剛經歷過一段重病的低谷，他自己則是挺過急性肺炎的病危，於是老友的太太推薦陳培豐去報名重量訓練的課程，加上第一堂體驗課免費。沒想到一試成主顧，現在他已持續兩年多、每周兩堂課的頻率。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「老了就怕肌少症，所以我很專注練習，我常跟健身教練說，這一生最認真的就是上你的課了。」陳培豐哈哈笑說。而且只要有重訓課，他就會順便出門散步與採買，養成規律的作息，長久下來，他更感受到自己變得更健康，心情也變好了 。「有一次出差台南，我在飯店浴室洗澡，一看到鏡中的自己，就直覺哇了一聲，身材真的保持得很不錯，我還跟教練開玩笑說要練人魚線，但至少我的鮪魚肚不見了！」</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c0100ff12a254e098c68d173791127e6~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h5> </h5>
<h5>老化的過程也總有失去友人的遺憾，陳培豐也感觸良多：「我最好的同學這陣子離世了，從察覺身體不適到癌症過世只有短短三個月；這位五專的摯友退休後搬到鄉下養老，但是他的個性不像我容易跟別人打成一片，反而是遠離同溫層、失去很多朋友，就感到很孤單，我只能時常撥電話關心他。」生活中和衰老、患病與死亡的距離漸近，也讓他開始更珍惜與規劃自己的第三人生。</h5>
<h5> </h5>
<h2>老了當然也要有夢想，活出樂觀奮進的怡然心境</h2>
<h5> </h5>
<h5>社會日趨超高齡，個人也日漸長壽，我們更要尋求人生的價值。近70歲的陳培豐也到了中研院延聘階段的最後一年，過去已將所學的知識與經歷，淬鍊成台灣庶民音樂史的豐富史料，也即將揮別20年的學者生涯。周圍的朋友也提醒他，人生不一定只有研究，絕對不要「錢在銀行、人在天堂」，應該把最好的留給自己。他也暢談起自己的願望──非虛構小說創作：「儘管我一直在做研究，但仍保有寫小說的憧憬，不過歷史研究是講究真實，小說則是要創意與虛構，基本上兩者是衝突的；放下研究之後，我會嘗試寫作，完成這個年輕時就立下而未盡的夢想。」</h5>
<h5> </h5>
<h5>老來不忘初衷、仍有夢想，老來也應放下固著、調適轉變。採訪的尾聲，陳培豐也分享到心境的轉換，「最近在寫論文，也會突然想說乾脆今天退休算了，然後過著悠哉的生活，但仔細思考就會明白，你是以第三者的角度，感受到別人過得輕鬆，但或許對方其實過得很苦悶無聊，所以不要去比較，不用去羨慕別人。」改變心境，便能改善處境，這也正呼應著牆上友人致贈的另一幅字畫「養花分宿雨，剪葉補秋衣」，出自唐代詩人戴叔倫〈山居即事〉。文人有聽雨之興致，所以養花作伴，共聽夜雨之聲而趣味無窮，也就不會萌生獨自面對黑夜之淒苦；剪葉補衣，可見文人與山川樹木融為一體，無分彼此。</h5>
<h5> </h5>
<h5>由於母子深厚的情感連結，在「侍老」的過程中，陳培豐開始學習認識老化；也在自己意外罹病後，體悟身心健康的重要，透過與年輕人的互動，養成樂觀「忘老」的活力與心態，更在生活當中認真運動以「防老」。陳培豐在奉養中學老、在研究中忘老、在生活中防老，至今不仍忘年輕的夢想，勇於追求自己的第三人生；其老有所學，學老有成，後續精采豐富的退休生活，正是「人間重晚晴」的學老標竿。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_cf83e3ada4924aa08d2e172341be7b8c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h3>小說創作的夢想源起</h3>
<h6>大學期間，陳培豐曾組織日本早稻田大學的各國留學生發行雜誌，缺稿時總編輯就是自己寫。當年，剛好遇到父親過世，對自小離家的父親陌生、卻又有複雜的情感，讓他寫下了小說〈歐多桑的時代〉。這篇經翻譯後曾獲得時報文學獎，利用時代政治上更迭的悲劇，對父親自我破滅的人生進行詮釋，並作為一種父子間的和解與救贖。 </h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[建構以人權為本之高齡者法制#03期]]></title><description><![CDATA[文／黃三榮　萬國法律事務所資深合夥律師、台灣澄雲死生教育協會理事長 一、高齡者的增加趨勢及課題 預估於2025年，台灣將邁入超高齡社會。亦即，屆時於台灣，65歲以上的高齡者人口數將逾總人口數的20%以上，台灣人每5人中，即有1位是65歲以上的高齡者。高齡者的增加，已是可預見...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%BB%BA%E6%A7%8B%E4%BB%A5%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E7%82%BA%E6%9C%AC%E4%B9%8B%E9%AB%98%E9%BD%A1%E8%80%85%E6%B3%95%E5%88%B6-03%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65fc0cb1b87f423c4511b9ec</guid><category><![CDATA[本期專文]]></category><pubDate>Thu, 21 Mar 2024 10:43:28 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a0ecbc7ca1e94d829244a8feb2d20e03~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／黃三榮　萬國法律事務所資深合夥律師、台灣澄雲死生教育協會理事長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a0ecbc7ca1e94d829244a8feb2d20e03~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h6></h6>
<h2>一、高齡者的增加趨勢及課題</h2>
<p><br /></p>
<h5>預估於2025年，台灣將邁入超高齡社會。亦即，屆時於台灣，65歲以上的高齡者人口數將逾總人口數的20%以上，台灣人每5人中，即有1位是65歲以上的高齡者。高齡者的增加，已是可預見的社會趨勢。面對高齡者增加的社會趨勢，高齡者本身尤應體認伴隨著高齡的推進，身心機能將逐步退化，而至處於衰弱（frailty）狀態。是以，於衰弱狀態進程中，如何把握現存能力而及時自主地全面向的預為準備、超前部署（例如進行所謂「全面超前部署計劃」 〈advance total planning, ATP〉），是一個重要的實踐課題。而家屬、社會及國家（高齡者關係人）基於高齡者之脆弱性（vulnerability），就高齡者醫護照顧之提供及人身／財務受害之預防救濟，應如何予以支援及保障，以建構完善的高齡者共生機制，亦是一個有待充實強化的課題。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>二、現行高齡者法制（Elder Law）因應政策之檢討</h2>
<p><br /></p>
<h5>關於我國現行高齡者法制及因應高齡者增加之政策，前者主要為「老人福利法」及「社會福利基本法」，後者主要為行政院所發布「因應超高齡社會對策方案（112-115年）」。細究前述法制及政策之內容，可發現多偏重立於「提供者vs 接受者」，而由提供者單面向地對接受者（高齡者），予以「照顧保護」及「福利提供」；惟就站在「權利者vs支援者」，雙向性地強調權利者主體性之權利享有及行使，而支援者則尊重及保障此主體性之面向，並未受到應有之重視。在將高齡者定位為「受保護客體」，偏重強調高齡者為「福利受益者」，而模糊「高齡者主體性」之現行法制及政策持續推行下，長期而言，實將造成高齡者之「尊嚴降低」、「自主消極」及「權利休眠」，進而逐漸形成稀薄化、脆弱化及形骸化高齡者主體性之副作用。當高齡者逐漸失去主體性，縱使受到所謂妥善的保護、優厚的福利，這樣的高齡者，只是受到客體性對待的「對象」而已，而如此「客體性的高齡者」，真的會是快樂、幸福，有尊嚴嗎？</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_9e6053d303c64c6fa68d5cd92197d132~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h4>圖1：老人福利法現行問題</h4>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>三、以高齡者主體性為基軸，調整高齡者之現行法制及政策</h2>
<p><br /></p>
<h5>為扭轉高齡者持續地受到客體化待遇，而逐漸失去主體性之傾斜。實有必要重新以高齡者主體性為基軸，調整高齡者之現行法制及政策，而進行規範翻轉（paradigm shift），將高齡者從「客體」切換到「主體」；從偏重「受保護／享福利」轉移到「享權利／得行使」。因此，應立於高齡者主體性，尊重及支援高齡者之自主為基礎，基於提升及強化高齡者之「增能（empowerment）」、「個別（personalized aging）」及「事前（ex ante）」原則，以調整高齡者之現行法制及政策。</h5>
<p><br /></p>
<h5>進而言之，就高齡者而言，（1）高齡者應享有及得行使自主權（right to autonomy）（包括但不限於身體自主、人格自主及財務自主），故有關高齡者本身事項之決定、高齡者政策之擬定，高齡者均不應被排除參與相關程序及表達意見。（2）且不同高齡者之具體個別化需求，應受尊重及保障，而非全體高齡者皆齊頭式地一體適用抽象規制或政策。（3）另重要的是如何倡議提升高齡者得善用現存能力，而及時地就全面向人生（包括人生、醫護照顧及財務），進行預為決定（如財務面—信託安排／預立遺囑等 、醫護照顧面—預立醫療決定／預為選定照護機構等）或選任代理人（財務代理人、醫療委任代理人之選任等）之預為準備、超前部署（圖1）。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_3d7a83cbe53e4689a350e1cd20dec51b~mv2.png/v1/fit/w_453,h_255,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h4>圖2：ACP+AFP主要工具圖</h4>
<h5></h5>
<h5>詳言之，及早進行前述ATP （包括「善生計劃〈good life planning, GLP〉」、「預立醫護照顧計劃〈advance care planning, ACP〉」及「預立財務計劃〈advance financial planning, AFP〉」，圖2）。（4）且在進行ATP時，應以對話討論之過程為重，而不偏斜於決定結果的取得。蓋決定本身並非永恆不變的靜態（static）結果，是可能隨著時間推移、環境變化而動態改變。加上在形成決定結果前之對話討論過程本身，往往即會發生高齡者與家屬等間關係的變化轉化（transformation），予以參與對話者增能療癒（therapy）之效果，進而強化參與對話者因應所面臨各種挑戰及未來不確定性之韌性（resilience）。</h5>
<h5>亦即，對話討論過程本身，即得產生上述各項效果（程序效應），本不待決定取得之結果（決定效應）。是以，從程序效應之產生而言，實應重視計劃之對話討論過程，而不傾斜於計劃決定結果之取得（過程導向〈process-oriented〉應重於結果導向〈outcome-oriented〉）。（5）另就高齡者關係人而言，則須強化完善高齡者之支援提供機制及致力維護、建構符合一定生活水準需求之高齡者經濟基盤、居住環境、醫護照顧、社會參與之共生社區／社會<a href="#_ftn1" target="_blank">[1]</a>。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b539cd48f8104c03af963239a2dba010~mv2.png/v1/fit/w_554,h_311,al_c,q_80/file.png"></figure>
<h4>圖3：ATP概要圖</h4>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>四、人權為本之高齡者法制</h2>
<h5>於高齡者增加之趨勢下，偏重將高齡者定位為「受保護客體」，偏斜強調高齡者為「福利受益者」，而模糊「高齡者主體性」之現行高齡者法制及政策，長期而言，將造成高齡者之「尊嚴降低」、「自主消極」及「權利休眠」，進而逐漸形成稀薄化、脆弱化及形骸化高齡者主體性之副作用。應立於高齡者是主體，具有主體性，並非受保護客體之基軸，以調整現行高齡者法制及政策，已如前述。是以，於高齡者法制之規範架構，即應從「保護福利」方式，轉換為以「人權為本（human rights-based）」作法。如此始能符合高齡者是主體，具有主體性之基軸。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「人權為本」之高齡者法制，基本理念在於尊重及保障高齡者之尊嚴、自主、自由及平等。高齡者之權利內容，則至少應包括但不限於自主權、健康權、居住權、不受歧視及平等權、不受虐待權、隠私權、工作權等。而國家並負有尊重（respect）、促進（promote）、保護（protect）、接受（accept）及履行（fulfill）高齡者前述權利之義務。至於高齡者法制之架構原則，即為賦能、個別、事前、參與、不歧視、救濟等 。</h5>
<p><br /></p>
<h5>在「人權為本」之高齡者法制下，達到「人權本位」、「賦能事前」、「程序為重」及「保障救濟」之要求，而令「高齡者」得為「幸齡者」，每位高齡者皆能立於主體地位，並在家屬等之提供最大支援下，有尊嚴地自主決定想要的日常生活，受到尊重及享有與行使權利，得於友善共生環境中，與家屬等安適地（peace in mind）共生終老，是為至盼。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p>參考文獻</p>
<ol>
  <li><p> ATP是指本人立於當下，基於本身過往人生所累積形成的價值觀、意向、喜好等，主要就將來自己之人生（life）、醫護照顧（healthcare）及財務（finance）事項，與家屬、友人、財務或及醫療委任代理人、醫護照顧人員等，從不同的角度，所持續反覆進行之有機地對話討論，甚而完成決定，並予以留下記錄之過程。亦可稱「預立樂活善生計劃」。關於ATP之介紹，萬國法律事務所『迎向超高齡社會之超前部署—Let’s Do ATP』(五南圖書、2022年2月初版1刷）及萬國法律事務所『認知症者之權利保障論—認知症之法律處方箋』（五南圖書、2023年12月初版1刷）Chapter 6（第146頁以下）。
</p></li>
  <li><p> 鑑於監護制度主要目的之一，在於藉由監護宣告，由監護人管理受監護人之財產。加上得利用意定監護契約，進而預為選定意定監護人，是意定監護人之預為選任，並不排除得做為財務面預為計劃及決定之方法之一。但考量現行法制下，監護宣告後，受監護人即成為無行為能力人（民法第15條），而遭剝奪與未受監護宣告者同等得為有效財產行為能力之結果，此即與身心障礙者權利公約施行法第2條及身心障礙者權利公約（The Convention on the Rights of Persons with Disabilities）第12條規定抵觸衝突，而有侵害受監護人之法律前平等權（right to equal recognition before the law）及法律能力權（right to legal capacity）情形。故依本人具體情狀，如可藉由其他財務工具（如信託設定等），而達到預為財產規劃管理之目的者，即不應輕易利用監護制度（謙抑性），除非縱有前述其他財務工具，但仍須監護制度予以補足（補充性），或是確無其他財務工具可得運用下，始不得不利用監護制度（最後手段性）。是監護制度之利用，應考量前述謙抑性、補充性及最後手段性。
</p></li>
  <li><p> 共生社會可參萬國法律事務所註1『迎向超高齡社會之超前部署-Let’s Do ATP』Chapter 6-2及『認知症者之權利保障論-認知症之法律處方箋』Chapter 7-3。
</p></li>
  <li><p> Bridget Lewis、Kelly Purser、Kirsty Mackie(2020), The Human Rights of Older Persons A Human Rights-Based Approach to Elder Law: In A Human Rights-Based Approach to Elder Law(pp. 67–81). Singapore: Springer.</p></li>
</ol>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/1-_A3T2zsQ28IcAmqdnYri_a_f1qdIdoH/view?usp=sharing" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第03期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[學老誌創刊 青銀共學老#02期]]></title><description><![CDATA[文／施冰冰　國立臺北大學USR計畫助理 一、倡議學老 師生熱情參與 國立臺北大學社科院USR計畫於今年推動「高齡與社區研究中心」成立後，在教育部深耕型USR計畫補助下，開始策畫《學老誌》，創刊發表會於112年10月3日在北大辦理完畢，計有約150位在地長者及北大師生參與，見...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%AD%B8%E8%80%81%E8%AA%8C%E5%89%B5%E5%88%8A-%E9%9D%92%E9%8A%80%E5%85%B1%E5%AD%B8%E8%80%81-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc911629bc59d7e50e7aeb</guid><category><![CDATA[學老迴響]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:07:43 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_65e0f13dd0ee4bc792ea726e0426078b~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／<span style="color: black;">施冰冰　國立臺北大學</span>USR計畫助理</h6>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_65e0f13dd0ee4bc792ea726e0426078b~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>一、倡議學老 師生熱情參與</h2>
<p><br /></p>
<h5>國立臺北大學社科院USR計畫於今年推動「高齡與社區研究中心」成立後，在教育部深耕型USR計畫補助下，開始策畫《學老誌》，創刊發表會於112年10月3日在北大辦理完畢，計有約150位在地長者及北大師生參與，見證臺北大學回應臺灣超高齡社會的需求。總編輯曾敏傑教授期望《學老誌》能在大學社會責任中擔任領航，也陪伴全國50歲以上的族群，作為未來成功老化的使用手冊。</h5>
<p><br /></p>
<h5>   《學老誌》旨在賦權培力個人面對老化，因此將老化困境轉化為學老主題，本期包含生活學老、健康學老、運動學老、保障學老、文史學老、人物學老、科技學老等面向，每期也會採訪一位成功老化的人物。總編輯曾敏傑表示，社科院USR計畫六年來深耕北大特區，了解在地長者的特性與需求，並前瞻國際高齡趨勢，呼籲國內大學也應該效法國外經驗。例如美國高齡學會主張，高等教育要重視高齡化的契機，推動「年齡友善」與「青銀共學」的校園，並且開設高齡相關課程，讓學生有機會修習高齡議題，未來對於個人、職涯或家庭都有助益，同時朝向全齡大學的目標邁進。</h5>
<p><br /></p>
<h2>二、賢達雲集  響應誌在學老</h2>
<p><br /></p>
<h5>新北市社會局局長李美珍女士是北大校友，致詞時表示獨居將是未來的趨勢，因為每個人都會老，因此「學老」也是每個人的功課，顧好老身、老伴、老友、老本，並善用銀髮俱樂部資源，讓老年可以更加豐富自在。封面人物施淑梨也越洋分享學老心得，今年90歲卻持續走出自己的人生，文中揭露自己的生命歷程，特別是晚年老老照顧時，克服了先生失智、生病、喪偶的困難，後來因為信仰及讀書會互相照顧，也培養出健走的習慣，讓她現在的生活品質提升不少；最後她也鼓勵銀髮族們要放下，不要依賴人，也不要管別人閒事，多嘗試新事物，一切為自己而活。</h5>
<p><br /></p>
<h5>現年88歲的丁桐源董事長也分享成功老化的經驗，從金融界退休後，健走成為他健康活力的來源，與計畫團隊在北大特區推廣健走。在本期雜誌中，他撰寫「健康學老的五堂課」，從養生的觀念到健走實作，說明健走的好處，舉凡長者最擔心的失智、肌無力、跌倒、憂鬱等，透過健走都可以預防。他也鼓勵大家「健康不是靠藥物，是靠自己。」</h5>
<p><br /></p>
<h5>在地資深公民、前駐法特任大使呂慶龍表示，國家進步的關鍵在於延長國民壽命，以他數十年外交官經驗，放眼國際，對臺灣在高齡照護及醫療品質上的進步給予肯定，並勉勵全民共同重視老化議題。社企奇林樂活林金源董事長更是表達將支持高齡中心三年，他也道出臺灣壯世代救國團理念，是為追求健康樂活、優雅長壽、善終啟航的第三人生。前聯合報系創意總監吳仁麟也發出驚人之語，直指今日這麼多高齡者聚集在大學殿堂集會，本身就是一次創時代的革命，未來他也將結合「創意、公益、生意」三理念，讓三意變成三億，讓服務高齡也可以成為社會的商機。</h5>
<p><br /></p>
<h2>三、青銀反思 學老安頓自我</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_72cfb294349f44cdba2ab61bb3bcdb1a~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_960,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>與USR計畫合作經營橘子讀書會的辛法春老師，也在會上分享推動青銀共學的經驗，並多方媒合學生與長者在自然的情境下互動共學。社區許惠美女士分享剛退休時也擔心生活沒有重心，因此加入讀書會，也讓生活改觀；看完學老誌後，期許自己學習施淑梨樂觀、獨立、實踐的精神，誠如辛老師一再耳提面命「走出家門運動、多與人互動擴大生活圈，多閱讀思考，為人為社區服務，努力擺脫失智的風險」。施立勇大哥讀完《學老誌》之後，也推薦王如雁老師的文章，讓他了解「學老」的歷程都是從自我覺察開始，無論外環境或內心的狀態，都要真實的面對自己，重新理解老年的狀態，讓自我調整到最適合自己老年的生活方式。並且建議團隊能多以青銀共學、共融、世代協力方案(如演講、影賞、食物森林等有主題的互動)，在自然情境中交流，如此推動年齡友善的觀念，會比學生單向付出的服務型方案，更能降低因年齡區隔化產生的歧視。</h5>
<p><br /></p>
<h5>中文系同學陳品燁分享，中秋連假時在家讀學老誌，沒想到祖母竟然也拿去看，而且還寫下學習筆記。學老誌讓他了解學老是一輩子的事情，雖然現在還是輕狂的少年，但有一天他也會老，而學老就是一種接納自己的過程，當接受自己變老的時候，也是安頓自己在世上的位置。另一位中文系蔡文曲同學則表示，因為父親已經是65歲以上的老人，看完學老誌，也讓他知道如何照顧年邁的父母。原來老化也是可以學習的，而且本書從生活到科技應用，都有很好的引導，特別是健走是對高齡有幫助的運動，也希望跟父母分享。</h5>
<h5> </h5>
<h2>四、創刊學老  媒體迴響熱烈</h2>
<p><br /></p>
<h5>發表會之後，計畫團隊陸續收到許多長者的讀後感，以及媒體的肯定。聯合報元氣網更轉載丁桐源「健康學老五堂課」、陳牧愛「樂活退休與保險新觀念」，短短兩天即破兩萬點閱量。而關注在地的大豐電視與中嘉新聞也特別專輯與報導，其他陸續報導的媒體即包括有聯合報、中時電子報、工商電子報、自由健康網、Yahoo奇摩新聞、今周刊、PChome新聞、蕃新聞、教育廣播電台、政大之聲等。媒體社群也認同學老誌指出老化過程中「學習」的重要，透過大量報導幫助轉化社會大眾讓對於老化、獨居的恐懼，成為正面學習的力量。</h5>
<p><br /></p>
<h5>「橘子讀書會」的徐秀娥女士表示，第一次聽到「青銀共學」，覺得這名字既溫柔又絢麗，深深佩服這樣的發想，也深深愛上這樣的情境：「青銀共學」的課堂裡，銀髮長者示現歲月的姿態，年輕孩子展現稚嫩的清純，仿佛朝陽與夕照相輝映，看雖距離遙遠，卻正緩緩的融成一片溫暖。有幸生在高齡世代的我們，正常狀況下，老的時間會更長更久，如果沒有健康的身體要如何欣賞黃昏彩霞？而書中專家的建議平易近人，讓她感到前人指點下，學老之途不孤單。</h5>
<p><br /></p>
<h5>張雪娥大姊，也很欣賞封面人物施淑梨無論經歷多少艱辛，情緒多低落，最後總能將壓力變成助力，選擇放下，不再去糾結，這才是真正的放過自己。昨日都已經過去了，不管是對是錯，都將隱沒在時間的洪流中，可以把握的正是當下。</h5>
<p><br /></p>
<h5>熱情的社工所學生王婷儀，將學老誌拿給媽媽看，媽媽回應學老誌寫的真的很好，在長輩圈造成轟動，雜誌已經被借去傳閱了，還想說托買三本。而施淑梨的經驗也讓媽媽很有感觸，也回饋不虞匱乏的家庭可能比較能順利老化，希望雜誌也可以討論報導，經濟條件是否是成功老化的前提?對於其他不同社經條件下的高齡者，可以如何準備面對老化過程中的困難，多樣的老化模式都具有討論的價值和參考意義。</h5>
<p><br /></p>
<h2>五、呼籲各界 投稿助印學老</h2>
<p><br /></p>
<h5>《學老誌》創刊是「臺北大學高齡與社區研究中心」運作的起點，創刊之後已獲得各界的肯定與回響，「台灣個人健康樂活行動聯盟」更是贊助創刊號二刷2,000本，同時新北市社會局也合作印行第三刷2,000本，希望能夠流通幫助更多人認真學老。未來在超高齡化的速度加劇的情況下，《學老誌》在有限的人力與經費之下，無論是議題設定、廣徵稿源、籌募經費，都需要社會各界的指導與支持。不論是經費贊助或是投稿，都歡迎您對高齡生活、心靈、健康、世代提出觀察，幫助本刊繼續茁壯成長，也協助個人與家庭因應老化，同時因應超高齡化可能帶來的種種挑戰。前瞻高齡、誌在學老，大家一起來!</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2>徵稿方式</h2>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7ba9eb47f42f4c6185e8d4f9ac7a40ac~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>1.來稿以1200-2000字為限，凡經刊登，每篇字酬以一字1.5元計，超過2000字稿費以3000元為限。</h5>
<h5>2.來稿不限時間，文稿經刊登將通知領取稿費（請勿一稿數投）；社科院USR視編輯需要，對來稿有刪修權利。</h5>
<h5>3.投稿請填寫表單，並將文稿寄至pat.zhong@gm.ntpu.edu.tw ，聯繫社科院USR助理鍾佩芳（02-86741111分機67222）。 投稿連結：<a href="https://forms.gle/2tfV3HwM35FvhHcx5" target="_blank">https://forms.gle/2tfV3HwM35FvhHcx5</a></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[記「癌症大解密」新書發表會#02期]]></title><description><![CDATA[文／林金源 台灣個人健康樂活行動聯盟理事長 經過長期的籌畫，在112年10月25日下午，由「台灣個人健康樂活行動聯盟」舉辦了一場特別的新書發表會，並且進行了一場健康講座，主題是「癌症大解密健康講座」，分別邀請三位抗癌專家：陳光耀醫師、顏榮郎醫師、韓柏檉教授，與大眾分享寶貴的...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E8%A8%98%E3%80%8C%E7%99%8C%E7%97%87%E5%A4%A7%E8%A7%A3%E5%AF%86%E3%80%8D%E6%96%B0%E6%9B%B8%E7%99%BC%E8%A1%A8%E6%9C%83-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc8fe9307d5299ebfbfdd7</guid><category><![CDATA[學老書庫]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:51:34 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a93f4e38440e4c529a6fcea6e7213ec7~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／林金源 台灣個人健康樂活行動聯盟理事長</h6>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_ba46aa6ea712443c9484ec6d435d2d4f~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>經過長期的籌畫，在112年10月25日下午，由「台灣個人健康樂活行動聯盟」舉辦了一場特別的新書發表會，並且進行了一場健康講座，主題是「癌症大解密健康講座」，分別邀請三位抗癌專家：陳光耀醫師、顏榮郎醫師、韓柏檉教授，與大眾分享寶貴的知識和經驗。現場參加者也都獲贈「癌症大解密—人類與癌症的對抗史」新書一本，鼓勵大家認識癌症、預防癌症，同時也為人類對抗癌症迎來一絲曙光。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_81cb16703bb9487cb762600969ebdb1c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h5>世界衛生組織國際癌症研究機構（IARC）預測報告指出，全球罹患癌症的人口正快速增加，在臺灣，每年新增超過12萬位癌症病人，罹癌存活中人口數更超出百萬人；治療癌症要付出的醫療費用、照護心力，承受的精神壓力都讓個人與家庭難以承受。現在醫學這樣發達，為什麼中、晚期的癌症還是如此難以治療？到底是什麼原因引起癌症？未來應該怎麼治療呢？一直是社會大眾普遍關心的問題。</h5>
<h5></h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_a860b454195541e68d310c680c213bc2~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>加拿大暢銷書作家傑森.方(Jason Fung)醫師，是一位知名腎臟病專科醫師，他為廣大的第二型糖尿病與肥胖病患提供治療及飲食建議。《肥胖大解密》與《糖尿病大解密》兩本暢銷書皆是他的著作。而新書《癌症大解密 The Cancer Code》則是他爬梳漫長的癌症歷史，抽絲剝繭的引領大眾認識人類的頭號敵人-癌症。其實，癌細胞是由我們自身健康細胞轉變而來的，癌症的起源如同種子，早就存在身體的每個細胞當中，只是它是否會轉變而已。</h5>
<h5></h5>
<h5>傑森.方醫師在書中為癌症治療找到一條新思路，提出癌症範式3.0-「種子與土壤」假說，並發現有近50%的癌症與營養膳食及情緒壓力有關。而預防癌症的最有效策略即是：不提供細胞變異的環境土壤；簡言之，即是「避免高胰島素相關的疾病，包括肥胖、胰島素阻抗及第二型糖尿病。」。</h5>
<h5></h5>
<h5>本書中文版能夠順利在臺印行，也有一段小故事。目前擔任在地組織「台灣個人健康樂活行動聯盟」理事長的林金源先生，在機緣下得知本書在臺灣尚未有中文版，為幫助廣大的癌友與家屬，因此促成該組織贊助版權、翻譯及第一刷印製費用。經過集結眾多人的努力，終於在今年9月將「癌症大解密」正式出版。個人健康樂活行動聯盟也於新書發表會當天，公益捐贈300本新書予「陶聲洋防癌基金會」。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_78e952cf658c4622972b1c56ea8cbf48~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h5>成立已滿50年的陶聲洋防癌基金會，是臺灣民間第一個防癌組織，一直致力於傳播防癌知識及協助防癌研究。「台灣個人健康樂活行動聯盟」及「陶聲洋防癌基金會」雙方也同意，未來將共同推動、提升癌症醫學與癌病治療的突破，將西方醫學、自然醫學、生活醫學等三種醫學加以整合，找到癌病防治的新策略與方法。透過教育大眾認識癌症的成因，並通過選擇更好的生活方式，避免提供癌細胞生長的土壤；最終讓個人、家庭、社區，都能遠離罹癌和避免治療後復發，達成健康樂活、優雅長壽的人生目標。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0675558a95894ae48f1290f2a5a9e3a9~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<h5><strong>（編按：林金源為奇林樂活股份公司董事長，目前並擔任「台灣個人健康樂活行動聯盟，理事長推動壯世代追求健康樂活及優雅長壽的人生目標。）</strong></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[看電影一起學老#02期]]></title><description><![CDATA[文／賴素卿　前遠雄耶魯社區主委 一、甚麼是電影 何謂《電影》？根據維基百科的詮釋～《電影（英語：movie/ film），特點是運動／移動的畫面（英語：motion/ moving picture），是一種視覺藝術作品，用來模擬透過使用動態圖像來傳達思想、故事、感知、感覺、...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E7%9C%8B%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AD%B8%E8%80%81-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc8df87b33bec81467956d</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:47:01 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_db47652971d24e35b9cc57c1d777092e~mv2.jpg/v1/fit/w_889,h_500,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／<span style="color: rgb(37, 37, 37);">賴素卿　前遠雄耶魯社區主委</span></h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_7d32c6b96287426083366aef5662e751~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h2>一、甚麼是電影</h2>
<h5>何謂《電影》？根據維基百科的詮釋～《電影（英語：movie/ film），特點是運動／移動的畫面（英語：motion/ moving picture），是一種視覺藝術作品，用來模擬透過使用動態圖像來傳達思想、故事、感知、感覺、美或氛圍的體驗。》電影是光與影的藝術，是事件或生命故事的濃縮，也是文學的精彩表現。每個人的一生都不可逆，但都可濃縮成一部電影，每個人的劇本各自精彩悲欣交集。因此透過電影觀賞，我們可以瞭解他人的生命故事，從中去經歷不同的人生。因為看到各種不同於自己的人生故事和價值觀，可以刺激我們重新思考和道德判斷，進而幫助自己用新的角度看待生活，面對問題的心態也會比較陽光正面。</h5>
<h5> </h5>
<h5>回顧遠雄耶魯社區《電影欣賞社》的成立，是在106年由楊子菡教授、李悅音老師和本人及其他住戶共同成立。我們每個月在多功能教室看一部電影，並邀請任林基金會梁美霞老師和楊子菡教授帶領映後座談討論。時序至今，已六年多，除去疫情期間停播，我們也觀賞了不少好電影，也在此分享印象深刻的前中後期各一部代表作品。</h5>
<h5> </h5>
<h2>二、法語片《巴黎御膳房》</h2>
<h5>我們觀賞的第一部影片是法國電影《巴黎御膳房 Les Saveurs du palais》，這是一部由真人真事改編的電影，講述法國第四任總統 François Mitterrand 密特朗任命的總統府女私廚 Danièle Mazet-Delpeuch 的故事。她是受總統青睞的第一位女性主廚，讓中央廚房充滿大男人主義的廚師們渾身不舒服，常從食材炊具中與女主角作梗…；但在女主角的堅持努力之下，擁有了自己選擇食材供應商的權利，更烹飪出總統喜愛的家鄉傳統美食。</h5>
<h5> </h5>
<h5>大家看完電影後，留下來討論的芳鄰們，分別從烹飪技巧、各國美食、空降女主廚引發舊組織杯葛作梗、陷害女主角…等，多角度進行探討。非常有趣的是，我觀察到，芳鄰們所發表的觀點與其生活經驗背景有很大的關聯，也就是電影情節觸動了個人過去的生活經驗，也產生了共鳴或反思。</h5>
<h5> </h5>
<h2>三、日語片《元氣人生》</h2>
<h5> </h5>
<h5>108年八月，我們欣賞了《元氣人生》，這部影片為日本廣播操90周年紀念作品，由日本最帥的歐吉桑-國民爸爸草刈正雄主演。他飾演個性一絲不苟的佐野道太郎，在東京郊外的文具公司打拚多年，在屆齡退休的這一天，因妻子過世多年，一肩扛起家務的女兒卻在這天發表充滿爆炸性的獨立宣言…，此刻他才發現自己孑然一身，許多家務不會料理，連「家」的歸屬感也沒了！直到在咖啡廳遇見那個親切的望美，邀他清晨6點半到市鎮廣場一起做早操，在這裡，他認識了體操會的會長和許多鄰居們。然而個性嚴謹執著的佐野道太郎，因求好心切，熱心指導糾正鄰居們錯誤的體操動作，而引起許多人的不滿不開心，進而產生一系列衝突…。女兒從一開始因為父親不贊同自己的婚事而和父親起了爭執，經過許多磨合，到後來不管晴天、雨天，都換上運動服，在清晨陪爸爸一起到廣場做早操健身，讓我們感受到真摯的父女情。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這部影片，呈現現代高齡化社會的問題、真實反應著日本國內存在的現象。反觀臺灣亦然，現在每天清晨在臺北大學校園內各角落，有著許多不同運動團體在練氣功、打太極、耍毛巾操、跳元極舞、練八緞錦…，各自有著不同的遊戲規則，但追求元氣人生、健康快樂每一天的目標，卻是一致的。</h5>
<h5> </h5>
<h2>四、英語片《超難搞先生》</h2>
<h5>112年8月，遠雄耶魯社區電影欣賞社得到臺北大學USR計畫的支持，我們轉移場地到北大社科院八樓會議室觀賞《超難搞先生》（英語：A Man Called Otto）。參加的觀眾，從耶魯社區芳鄰擴展到北大所有有興趣的社區住戶。這是一部111年美國喜劇劇情片，電影由馬克·福斯特執導，大衛·馬吉編寫劇本，湯姆·漢克斯、瑪莉安娜·特維諾、瑞秋·凱勒與馬奴·賈西亞-魯爾福主演。劇情講述脾氣暴躁的奧托（Otto）失去妻子後企圖結束性命，但一對年輕夫妻的小家庭搬入社區後，常常向他請教求助，進而改變了他的生命內涵。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這部片由美霞老師引導映後座談，觀影者從喪偶獨居、敦親睦鄰、青銀共居、老房舍改建、老後移居養老院、社區管委會委員意見相左、愛與責任等面向探討，讓我們重新領悟人生的意義與價值。</h5>
<h5> </h5>
<h2>五、看電影的好處</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_db47652971d24e35b9cc57c1d777092e~mv2.jpg/v1/fit/w_889,h_500,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_13ed9c854a6841b69d4ebce7b763cf3c~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_960,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>哈，總之，看電影可以拓展我們的視野、豐富生活內涵，也可以讓自己陶醉在電影情節中多活好幾輩子，去經歷不同的人生，閱覽世界美景！當然更重要的是，透過劇情的分享討論，重新激盪修正價值觀，記取別人的經驗教訓、避免重蹈覆轍，進而提昇思辨能力，增添藝術人文氣息，讓自己更通達事理，成為更好的自己。</h5>
<h5> </h5>
<h5>時光荏苒，歲月不饒人，我們不能消極的變老…，多年不見的朋友再見面，內心吶喊著《哇！怎麼才多久沒聯繫，您現在看起來‘’好老”…！》。我們應該積極面對人生自然老化的現象，並且與時俱進的跨領域學習～透過曾敏傑教授所倡導七種學老主題：包含生活學老、健康學老、運動學老、保障學老、文史學老、人物學老、科技學老，讓自己身心靈能平衡健康快樂，讓親友們再見面時內心驚艷《哇！您看起來令人賞心悅目，精氣神飽滿，容光煥發，眼神睿智，真是氣質優雅‘’老～好‘’！》</h5>
<h5> </h5>
<h5>未來就讓我們《看電影一起學老》，透過全方位學習，達到馬斯洛所謂人生五大需求的最高層次《自我實現》，《老～好》吧！</h5>
<h5> </h5>
<h5><strong>（編按：賴素卿主委多年前自臺北市立教育大學退休，擔任遠雄耶魯社區主委期間熱心公益，扮演大學與社區間的橋梁。）</strong></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[我與薩克斯風#02期]]></title><description><![CDATA[文／邱水旺 (Wilson)　笙鶯樂團團員 一、規劃退休生活，踏上薩克斯風的驚奇之旅 今年我72歲，退休前在美國擔任珠寶商的工作，年輕時我從沒夢想過，也未曾有機會去學薩克斯風，但對薩克斯風的旋律，一直非常喜歡。退休之後，我發現「安排退休生活」是一個很重要的課題，我經常跟朋友...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%88%91%E8%88%87%E8%96%A9%E5%85%8B%E6%96%AF%E9%A2%A8-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc8c187166947cef9003f7</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:38:32 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_299b9d8c9ff346d39ff9af5c2da746af~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_675,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／邱水旺 (Wilson)　笙鶯樂團團員</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_49a5b3838103469db57f547bd111fe2e~mv2.jpg/v1/fit/w_900,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h2>一、規劃退休生活，踏上薩克斯風的驚奇之旅</h2>
<h5> </h5>
<h5>今年我72歲，退休前在美國擔任珠寶商的工作，年輕時我從沒夢想過，也未曾有機會去學薩克斯風，但對薩克斯風的旋律，一直非常喜歡。退休之後，我發現「安排退休生活」是一個很重要的課題，我經常跟朋友分享，我的退休生活比退休前的生活更加忙碌，朋友都投以好奇的眼光?</h5>
<h5> </h5>
<h5>我說「我還在上班!」</h5>
<p><br /></p>
<h5>朋友問「上什麼班?」</h5>
<p><br /></p>
<h5>我回答「每禮拜上健身房三天、玩音樂三天，我還參加了三個不同的樂團呢!」</h5>
<h5> </h5>
<h5>約莫104年時，有機會與教會至臺中后里，參觀全臺灣著名的張連昌薩克斯風館，在館裡聽導覽介紹後，觸動了我對薩克斯風世界的嚮往與渴望，這是我人生中第一次接近了薩克斯風；就在一時衝動下，因為喜歡與渴望擁有，就毫不猶豫的買了一支全新嚮往已久的薩克斯風。當我充滿信心的把薩克斯風箱子打開，並且組好裝置，要準備吹奏時，我使出全身力量，臉紅脖子粗，就是沒有聲音!頓時讓我很懊惱、很失望!因未得要領，也未拜師學藝，就ㄧ直讓它封存箱底。</h5>
<h5> </h5>
<h5>直到107年，當我認真思考退休生活時，就到樹林社區大學拜師學藝，加上也是到了耳順的年紀，學習一個新樂器，的確要付出更多的時間與克服更多的困難，但這都只是過程，最終換來悅耳悠揚的樂聲及愉悅的生命，讓我的人生開展不ㄧ樣的樂章。從此開始了薩克斯風的退休生活，也認識了一群有相同興趣的鄰居、同學、好友們；由於越來越投入，就組起了樂團一起練習，固定每個禮拜按時認真團練，透過學習讓自己熟能生巧。</h5>
<h5> </h5>
<h5>也因為有了同好、老師、練習之後，我們便開始了純業餘的「演藝生涯」，開始有了社區、公益機構邀約演出，漸漸打開樂團的名聲，邀約就不斷湧來。特別當團員們到長照機構做公益演出時，看到這些年邁殘疾、或有病痛的人露出喜樂的表情，我們都特別感動。原來玩薩克斯風，還可以作公益，而且讓音樂療癒心靈，真是特別有意義。</h5>
<h5> </h5>
<h5>五年的吹奏生涯以來，今年我收了一位學生，是一位75 歲的長者，還患有嚴重巴金森氏症，但他很認真運動，從無法抬起頭，到現在已經可以挺身走路；之前因病好幾年來無法騎自行車，而今年初因為努力復健，竟然可以跟我們一起騎自行車，也到臺北大學運動中心運動。因為他預見巴金森氏症可能會影響日後吞嚥能力，因此我開始教他吹奏薩克斯風，才上五堂課，他已經可以認真吹奏了，讓我們所有人都非常驚訝，也相信吹奏樂器鍛鍊口腔、肺活量，更有助於吞嚥。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c986a1333b0f4656a7c2b30178ea9fd0~mv2.jpg/v1/fit/w_723,h_964,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h2>二、特區因北大蒙福，榮幸成為大學城橋樑</h2>
<h5> </h5>
<h5>感謝臺北大學社科院USR計畫團隊，在前院長曾敏傑帶領下，成立了「高齡與社區研究中心」，積極地與在地樂團合作，也透過鄰居牽線-北大校友中心的張永森組長，讓樂團可以進入校園內服務高齡長者。我全程參與了上半年的「森林音樂會」、下半年的「五五樂集」，見證這些演出歡樂了無數的大學城住戶、長者、輪椅族，因為進入校園參與藝文演出，對臺北大學產生好感，也幫助讓學生與長者有機會互相認識，並提供師生在教學與研究上，有更多接觸高齡者的機會。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這過程中我們也觀摩不同樂團，並和學生社團接力演出。而每場都有特別的粉絲--輪椅族，他們總是場場都提早到現場佔位子，當我們每次演出老歌時，他們都會沉醉在喜愛的音樂旋律中，也隨著節奏搖擺著手上的鈴鼓，跟著我們打節拍，還會滿足地給我們尖叫與掌聲，鼓勵在台上吹奏的我們，要更加用心的演出，來感動更多人的心靈深處。陪伴這群年長者度過最美好的時光，是自愉娛人的最高境界 !</h5>
<h5> </h5>
<h5>北大特區因臺北大學而命名，三峽小鎮也因北大造鎮而興旺起來，北大特區的居民也因北大而蒙福，不論在環境、藝文、休閒運動、學習講座等，讓北大社區的居民帶來美好的退休生活，以及學習的機會。近年來更因社科院曾敏傑院長的前瞻眼光，有感教育不應關在學校課堂，透過USR計畫的資源，讓大學資源走出校外連結社區，也幫助師生落實學以致用。計畫辦理許多高齡講座，我不只參加也協助到社區宣傳，參與的過程我也重新學習，就像成為社會大學生ㄧ般。我感受到USR的各項計畫執行不僅嚴謹用心，面面俱到，不是只為辦活動，完成活動而已，連受邀來的輪椅族都感受到活動舉辦的愛心與貼心，帶給許多年長者祝福與愛。我很感恩，也很榮幸有這機會參與在這計畫中。</h5>
<h5> </h5>
<h2>三、薩克斯風創造豐富人生，人生不因年齡設限</h2>
<h5> </h5>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e1d1e9197715441f802c649614a17128~mv2.jpg/v1/fit/w_779,h_585,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>我常常鼓勵有興趣的朋友，可以加入薩克斯風樂團，這個樂器會成為後半段人生最精彩的音樂伴侶。很多人以為學音樂要從小開始，但我是從退休後開始，也是樂團中最年長的，如今也可以因努力練習而站上舞台演出，服務社會。我勉勵大家，人生真的不要被設限，「活到老學到老」才是真的！聖經上說:上帝重用的人如亞伯拉罕75歲、摩西、約書亞80歲、迦勒85歲等，才被上帝呼召，真不要叫人小看你老邁，如果願意，人生還是有無限可能。</h5>
<h5> </h5>
<h5>現在回頭看，很多人問我學薩克斯風的問題，我現在都可以自信地回答:</h5>
<h5>「我的肺活量不是很好，能學嗎?」/我會說：「只要你可以說話，你就能學。」</h5>
<h5>「我看不懂譜，怎麼辦?」/我會說：「放心，都可用簡譜。」</h5>
<h5>「薩克斯風會很貴嗎?」 /我會說：「臺灣製新品3~4萬起跳，中古的更經濟價。」</h5>
<h5>「會很難學嗎?」/我會說：「薩克斯風是所有樂器最容易入門的樂器之一。」</h5>
<h5> </h5>
<h2>四、付出的人得到更多，玩音樂讓我更健康</h2>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_299b9d8c9ff346d39ff9af5c2da746af~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_675,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>所謂喜樂的心是良藥，能習得一項樂器，化為美妙的音符，還能到各個公益團體服務許多年長者，不只是他們得到祝福，連我自己現今在這從心所欲的年紀仍沒有任何慢性疾病，血壓、血糖、骨頭…，截至目前為止，都尚未需要服用任何藥物。</h5>
<h5>  </h5>
<h5>聖經上記載：白髮是榮耀的冠冕，年高的有知識、壽高的有知識。大半輩子都努力為家庭付出壯年的青春後，到了我們這年紀正是充滿智慧、社會歷練的最佳狀態，不該是窩在家中哀怨病痛來度過晚年，應該拾起年輕未完的夢，好好的為自己活出不ㄧ樣的人生。祝福別人的過程，更讓自己也被祝福。</h5>
<h5> </h5>
<h5>最後用聖經上智慧的言語祝福大家「你們要給人，就必有給你們的，並且用十足的升斗，連搖帶按，上尖下流地倒在你們懷裡。」來吧! 退休不再無所適從，精彩的人生後半段，從薩克斯風引領你開始自愉娛人，享受你未曾敢做的夢想，Just do it ! Yes you can !</h5>
<h5><strong> </strong></h5>
<h5><strong>(編按:邱水旺先生是三峽在地樂齡薩克斯風團團員，並且擔任樂團公關，多次帶領樂團協助臺北大學USR計畫服務長者與輪椅族，用音樂為社區帶來歡樂。)</strong></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[我的「健康學老」#02期]]></title><description><![CDATA[文／劉雲仙　綏遠同鄉會理事長、國立華僑高中老師退休 在現在生活條件各方面都很進步的時代，健康學老是一個很重要的課題，我們要如何面對老化，如何過得多采多姿，活得有尊嚴、有價值，那就要學習搜集資訊，妥善利用在老化的過程中的所有資源，並多參加各種團體與活動，從活動中吸取別人身上散...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E6%88%91%E7%9A%84%E3%80%8C%E5%81%A5%E5%BA%B7%E5%AD%B8%E8%80%81%E3%80%8D-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc7cbd2051eb45eab5c16d</guid><category><![CDATA[學老筆記]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 05:31:12 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_6e0623b2084e45de8b068f85370aca48~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h5>文／劉雲仙　綏遠同鄉會理事長、國立華僑高中老師退休</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_e28dc9115940404f9503f4cdcbd0d494~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>在現在生活條件各方面都很進步的時代，健康學老是一個很重要的課題，我們要如何面對老化，如何過得多采多姿，活得有尊嚴、有價值，那就要學習搜集資訊，妥善利用在老化的過程中的所有資源，並多參加各種團體與活動，從活動中吸取別人身上散發出來的經驗，運用己身智慧與心態的改變，來達到健康快樂老化。</h5>
<p><br /></p>
<h5>自從我與老伴雙雙退休後，同進同出互相照顧，當時我61歲退休，我的另一半已是坐7望8的高齡，他大我整整18足歲，但他身體很健康，我的身體也很健康，那時我們過得很快樂。我與老伴都是老師，在退休前我們會在寒暑假前往美國看望陪伴孩子，退休後隨時都可去，每年至少會到美國兩次，照顧孩子。週末假日孩子就帶著我們兩老四處遊玩，欣賞美景吃美食。很多時候也會在家裡辦party，邀請來自臺灣在美國唸書的孩子們一起來聚聚。留學生們家人不在身邊、吃不到家鄉味，很羨慕我家孩子爸媽陪在身邊，又有家鄉美食可吃，所以我們經常在週末假日辦party，招待海外遊子，同學們吃得很高興，我們倆老也特別高興，尤其家鄉美食都是我一人包辦，做一大桌佳餚也很有成就感。</h5>
<h5> </h5>
<h5>畢業後兒子到紐約州的美國奇異(GE)公司研發部門擔任工程師，負責研發，那時也結婚生子定居在紐約州的奧伯尼市(Albany) ，我們那時偶爾也會邀請隔壁外國鄰居前來家中聚餐；令人感動的是當我們回臺時，他們還特別邀請我們一起拍照，做一些好吃的點心招待我們，拍攝完成的照片還特別裝框送給我們，誰說外國人不懂人情世故？而且他們不管認識不認識，在路上見面，都會向你說聲早安你好；所以從美國回來以後，我一直保持著良好的禮貌，見到人不管認識不認識，只要正眼相對就點頭問好打招呼，保持友善，拉近距離的良好循環。<strong>因此我們要學習這樣的優點，尤其退休的老人更要走出去，結交一些新的朋友，從中擴展人際關係，得到更多老年的智慧。</strong></h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>此外，老年人最重要的課題，就是要隨時注意自己的身心健康，我們要活得健康，活得心安。</strong>要活得健康，就要經常保持幽默感，結交更多的夥伴，吸取更多的新知、養分，持續學習，把我們過去為國家社會服務數十年寶貴的經驗與閲歷，奉獻回饋給我們的社會，這樣老年人才能過得充實完美也更有價值，真正達到「老當益壯」、「退而不休」、「老而不廢」的境界。也可參加讀書會，翻閱喜愛的書，和大家一起討論學習新知識；或從事志工服務；或是與三五好友討論交流人生規劃，共同成長，制定新的生活方向；或外出品嚐美食，欣賞美景重溫過往的友情，啟發新的視野。</h5>
<p><br /></p>
<h5>當然退休後也可能會造成失落感，因收入減少覺得自己不再有價值，再加上親友或老伴先後逝去，身體疾病，退化等等因素，可能致使情緒低落而造成憂鬱症等，所以我們一定要學習健康「學老」。坐而言不如起而行，我是一位退休的高中老師，在職場中是一位認真負責的優良教師，深受學生的信賴和愛戴，退休後我擔任社區的副主委、顧問、主委，同鄉會的理事及理事長等，主要就是要與社會多接觸，付出一己之力，以免什麼事都不做反而易造成失智的狀況，多多參與社會和社區事務，也是一種健康學老，以上僅提供一些淺見以及生活的小心得分享。</h5>
<h5> </h5>
<h2>根據專家和醫師的看法，中老年人維護健康，追求長壽共老，平日生活就要多加注意以下事項：</h2>
<p><br /></p>
<h5><strong>一、定期健康檢查：</strong>尤其近親患有高血壓，糖尿病，或其他慢性病者，更需要注意檢查，時常觀察記錄自己的體重與健康狀態。</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>二、均衡飲食習慣：</strong>重視蛋白質、膳食纖維、鹽分的攝取; 蔬菜水果含有多量維生素，有益健康並促進腸胃蠕動與排便。選擇原型食材，遠離甜食，培養健康飲食習慣。</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>三、適量、適宜的運動：</strong>運動、散步可以促進循環，增進體力，維持肌力並減緩老化的速度；但運動必須持之以恆，不可間斷才有效果，也需注意適宜適度。</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>四、保持情緒穩定心情愉悅：</strong>情緒不穩極易影響身體健康，精神緊張容易誘發疾病，平時要保持心情愉快及平和寧靜，培養正當的休閒活動。</h5>
<p><br /></p>
<h5><strong>五、嘗試了解新事物，發揮創意，培養新的樂趣：</strong>加入社團，探索新興趣，結交志同道合之友，安排生活多參與社區的各種活動。就像臺北大學曾敏傑教授舉辦的各種活動，我都參加了好幾次，不論是靜態的讀書會、心得分享、和森林音樂會，薩克斯風演奏等聆聽各項音樂饗宴，這對於長者而言不僅是懷舊，也帶來了豐富多元的生活，帶來心情愉悅及回憶過去美好時光的無限可能。住在北大真是幸福，有這麼好的環境，又有臺北大學的支持與贊助，辦理這麼有聲有色的活動，營造出美麗的大學城，就像當年陪孩子在美國的時候一樣的氛圍，又讓我回憶起過去美好的時光。</h5>
<h5> </h5>
<h5>總而言之，我們要有樂觀進取之心，懷著為社會社區貢獻之心，能貢獻一己之力，共創社會溫暖與進步。多看一些人生的光明面，正面思考，開心快樂的過生活，學會放下，順其自然健健康康的老，快快樂樂的老，度過餘生。</h5>
<h5> </h5>
<h5><strong>（編按：八十歲的劉雲仙大姊長期參與USR計畫，經常自中和坐公車至三峽參加北大的音樂及講座活動，學習精神令人欽佩！）</strong></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[彩繪麗江#02期]]></title><description><![CDATA[文／石賡　前美國加州石氏基金會執行長 那天清晨，我搭乘 6:50 的航班，在薄霧中來到了麗江市。這座位於中國西南邊陲的山城，靜謐、雅緻、清麗，好似籠罩在新娘的薄紗中。她位於雲南省西北，地處橫斷山脈的雲嶺深處，北接青藏高原、南連雲貴山丘，地勢北高南低相去千米，明顯的海拔溫差，...]]></description><link>https://usrsocntpu.wixsite.com/learning-and-aging/post/%E5%BD%A9%E7%B9%AA%E9%BA%97%E6%B1%9F-02%E6%9C%9F</link><guid isPermaLink="false">65bc7ac9ab7fae117aea9a6c</guid><category><![CDATA[學老主題]]></category><pubDate>Fri, 02 Feb 2024 05:25:06 GMT</pubDate><enclosure url="https://static.wixstatic.com/media/044e32_47ba04993e1d4c13867a517021b4135f~mv2.png/v1/fit/w_1000,h_832,al_c,q_80/file.png" length="0" type="image/png"/><dc:creator>Usr Ntpu</dc:creator><content:encoded><![CDATA[<h6>文／石賡　前美國加州石氏基金會執行長</h6>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_93095f3574044e9c93dfe4074ab74fcb~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>那天清晨，我搭乘 6:50 的航班，在薄霧中來到了麗江市。這座位於中國西南邊陲的山城，靜謐、雅緻、清麗，好似籠罩在新娘的薄紗中。她位於雲南省西北，地處橫斷山脈的雲嶺深處，北接青藏高原、南連雲貴山丘，地勢北高南低相去千米，明顯的海拔溫差，造就了寒帶、溫帶、亞熱帶三種氣候，形成「十里不同天、一山分四季」的奇景。</h5>
<h5>麗江古時又稱麗水，因金沙江流經此地而得此傳世美名 - 金沙麗水。金沙江自北奔騰而來，挾萬鈞之勢在此急轉東流又狂奔而去，因而此處形成了長江上游天險第一彎。</h5>
<h5> </h5>
<h5>北邊的玉龍雪山，山頂終年積雪，壯麗雄偉莊嚴厚實，十三座山峰綿延不斷峰峰相連，宛若蛟龍在天，故名「玉龍雪山」。如此得天獨厚，如此山川相繆，堪稱「玉壁金川」而無愧。江山如此多驕，麗江真像是上蒼為紛擾的人世保留的一席淨土，但卻遠在天邊。</h5>
<h5> </h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_26384d0f4e214029bc3b21c04cbc8bbf~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5>9:30 左右，我乘二號索道纜車上了玉龍雪山東麓的雲杉坪。因當日風大，一號大索道關閉。雲杉坪海拔 3200 米，周遭為茂密的 “雲杉”森林，綿延環繞鬱鬱蔥蔥，頂端為一開闊平坦的大草地，艷陽伴微風，兼之綠草如茵，坐落其間舉首但見玉龍雪山第一峰橫臥目前。草坪四周繞以木板步行道，春夏期間整個雲杉坪野花處處萬紫千紅，像是上天為大地針織的五彩地毯，又似畫家的調色彩盤，這就是雲杉坪。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_c0e061c056764051b8dcaf608a2b35c3~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>雲杉坪屬納西族的聚集地，他們有自己獨特的文化與古老的傳說。他們的審美觀以「黑、胖」為美，青年男女互稱黑金哥與胖金妹。而雲杉坪這方世外桃源，在納西青年男女的心中卻是「愛情聖地」，也是「殉情之地」。 這裡是情感的天堂，沒有責難，沒有挑剔、沒有憂傷，更無委屈與脅迫。青年男女在此拭盡淚痕、互訴衷腸。「問世間，情是何物？直教生死相許！」 這句話美則美矣，但對現代人而言，那只是熱戀中男女激情時的囈語，這種風中的承諾，何能當真。然對納西族的情侶而言，這可是生死不渝的誓盟。為了愛情，為了反抗傳統「門閥士族」、「門當戶對」的包辦式封建婚姻，千百年來多少青年伴侶，為此不惜付出了生命的代價。</h5>
<h5> </h5>
<h5>他們相信「情死」之後會飛昇，就不再有人世間的煩惱了。這樣的悲劇，多麼淒麗、多麼哀婉，令人浩嘆、令人迷惘！這樣的抉擇雖也該尊重，但人生應該還有其他的選項、其他的追求，甚或其他的奉獻，不是嗎？茫茫紅塵，應有大愛；若能放眼關愛世界，就不至用生命的代價僅對私情以犧牲膜拜了。</h5>
<h5> </h5>
<h5>下了雲杉坪，我來到了麗江市北八公里處的白沙古鎮，在這純樸靜逸、生活步調略顯緩慢的小鎮，我學習了手工紮和臘染工藝的皮毛，購得了一條具民族特色的下廚用的圍裙。接著趨車來到了〈木氏土司歷史文化館〉。 這兒最讓我驚嘆的是〈東巴文字〉，據聞它是目前世界上唯一仍在使用的象形文字，猶如文字的活化石。〈白沙壁畫〉旁呈列著的僅為犖犖大者，然已被學者專家辨認的「符號」有 1,400 多個。</h5>
<h5></h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_589bb8388cf24a379f85b2e016f90735~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_997,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>傳聞東巴文字是納西族的先民，經過漫長的歲月，用人類原始的智慧，觀魁星北斗之象，綜朱雀玄武之跡、察鳥獸蟲魚之徵，擬山川大地之貌，仿人類行為之勢，博採眾美分門別類，竟爾合而為單字或詞句。</h5>
<h5>它，象形、傳神、會意、生動、誇張、有趣，字字透露出古拙的原始美感和現代的抽象意念。它比中原出土的甲骨文亦不遑多讓，但這種繪圖式的文字不知如何傳承？當乎忽必烈率元蒙大軍「革囊渡江」欲席捲大理國，途經麗江一帶時，木氏土司率納西族人簞食壺漿「以迎王師」，因而沒有大動干戈血流漂杵，使納西族人免遭生靈塗炭，納西文化賴以保存。千百年後，在人類文明史上，民族文化與民族氣節，熟重熟輕？慘遭元蒙滅族的西夏文明，可為殷鑑。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_0df3e30ebe0b45e686dd28fab9f64e16~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_771,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>夕陽時分，我信步來到了麗江古城，這座被聯合國科教文組織列為世界文化遺產的古城，她伸展著雙臂，在入口處以一曲悠揚的《好夢在麗江》歡迎遊客的到訪。古城又名大研鎮，海拔 2,400</h5>
<h5>米，是1996 年大地震後依照原貌重建的，藍天白雲、青瓦粉牆、綠柳垂楊，依山傍水而築，鋪以整潔的角礫岩石板路，街道中央或兩旁的流水、小橋，縱橫交錯，涓涓潺潺清澈見底，既具有山城風貌，又富于水鄉韻味，的確堪稱「高原姑蘇」或「東方威尼斯」，甚且更為雅致。古城內的街道河流，好似「阡陌」縱橫般，分不清是街道分開了流水，還是流水網織了城市？ 這是一座活著的古代小城，除了建築、市容古代外，居民的生活方式與意念思維，也古意盎然，簡約、恬淡、適性、悠閒。這不正是煩囂的都市人神往的居住之處嗎？比較遺憾的是環環相接琳琅滿目的商店過於擁擠與商業化，出售的紀念品又家家雷同，還可殺價，略失誠信。悉心觀察，忙裡忙外的店東多是納西女子，男人呢？「喏！蹲在那兒看報、喝茶、抽煙的就是。」</h5>
<h5> </h5>
<h5>我有幸在一樂器店門前觀賞了一齣納西古樂演奏，一曲流傳千年、逐漸消逝的納西古樂。聽說此曲是由納西人的〈白沙細樂〉與〈元人遺音〉結合而成。〈元人遺音〉相傳為忽必烈收兵北返時臨别所贈，作為給納西人的謝禮。</h5>
<h5> </h5>
<h5>當笛聲響起，輕盈酸楚；當鼓樂齊鳴，典雅莊嚴。絲竹之聲的柔美，琴瑟胡弦的哀怨，鐘鼓鑼磬的渾厚，靡靡切切、跌宕起伏，如此的古樸風韻，真個渾然天成若天籟之聲。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「玉階空佇立」～當華燈初上後，在麗江古城「酒吧一條街」倚門招客的納西族女孩，她們像極了“想像中”李白當年在長安城所描述的「笑入胡姬酒肆中」的女子。酒肆應指客棧、餐館、酒店，Pub，而非酒廊、卡廳、夜店、Club。</h5>
<h5> </h5>
<h5>「胡姬」應是「波斯」（今伊朗）女孩，眼睛大、輪廓深、秀髮烏亮、身段傲人、豔麗開朗、熱情奔放。七十年代來美的留學生，多與她們做過同窗，當領略過波斯佳人的風采 ～ 那個年代來自伊朗的留學生很多，她們的容顏，在金庸筆下《倚天屠龍記》中的「小昭」身上，得到了千古的印証。</h5>
<h5> </h5>
<h5>納西女子雖較含蓄保守，卻也不遑多讓。</h5>
<h5> </h5>
<h5>這些女孩歌聲甜美、高亢，當夜幕低垂遊人如織後，她們會和對街酒肆的朋友，不管識與不識，隔著步行道與溪流，集體相互對唱山歌、民謠；遊客也會加入，你來我往，響徹雲霄。是夜，一曲央金蘭澤的《遇上你是我的緣》，將氣氛 “High”到最高點，整個古城歌聲飛颺，猶如仙樂風飄處處聞。</h5>
<h5> </h5>
<h5>次日清晨，我乘車前往滇川邊界的瀘沽湖。山路曲折蜿蜒，真個九轉十八彎，當地人稱之為「按摩路」，其顛簸的程度可想而知。</h5>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_d27157fba62a47f3a9d797edd34a6aaa~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_1000,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>經過六小時的震盪，我終於來到了傳說中「走婚」的摩梭族所世居的瀘沽湖。瀘沽湖為高原湖泊，面積五十平方公里，海拔 3,100 米。當天風和日麗，站在湖畔遠眺湖中船影、遠處青山，真是湖天一色，一般的湛藍，一般的深邃、寧靜。</h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<figure><img src="https://static.wixstatic.com/media/044e32_b1423770dd7144aa93b032ad03d09848~mv2.jpg/v1/fit/w_1000,h_832,al_c,q_80/file.png"></figure>
<p><br /></p>
<h5> </h5>
<h5>在地陪的指引下，我好奇地探訪了一戶典型「母系社會」的摩梭家庭。我先驚嘆，接著點頭欣羨，最後不解地離去。所謂「走婚」，即成年男子夜晚幽會與他相互鍾情的女子，帶著狗食（以免狗叫），偷偷爬上情人的「花樓」–女孩成年後，母親會為她準備一間單獨的閨房，通常在二樓，稱花樓。戀情中的男女，以阿柱、阿夏互稱對方（即情人之意）。一夜良宵後，雞鳴以前男子必須離去。白天倆人不可見面而各自幹活。如此相戀，暮來朝去，直到愛情褪色而結束。這期間可能很短，也可能長達數年，甚至終生。分手後各自尋找下一目標，繼續人生的旅程。他們的不成文“法定”遊戲規則︰每個人一生次數不限，其間長短不拘，但一次只能一個對象，不能“劈腿”，只能“換跑道”。情侶間沒有怨懟，沒有外遇，沒有遺棄，沒有二奶或小三，更無子女監護權、財產繼承權的問題。他（她）們不會為一紙婚約不論陰晴圓缺、緣盡情了，還終生奉陪到底直至一命嗚呼，更不會賭咒發誓要死要活、前世今生般欠債還錢而懷忿在心。</h5>
<h5> </h5>
<h5>生了孩子由女方扶育，男人在自己家當舅舅協助撫養姊妹的孩子。我所走訪的這家摩梭老祖母，七十出頭，一生有過七個情人，六個同母異父的兒女，嘿﹗（她）他們之間可是手足情深相處融洽，在家裡分工合作嘻嘻哈哈。而她的四個女兒們，因比我年齡還小，我雖好奇，卻不便魯莽對她們提問有過多少情郞，和如何找下一位情郎，免得唐突了這些“女兒國”的姑娘們。萬一她們老羞成怒群起而攻之，劃下道來反唇相詰，要我這個“漢人蠻子”當場招供：「喂﹗老先生，問啥子問，你倒說說你自己有過幾個情人？」</h5>
<h5> </h5>
<h5>筆者會… 會這個、那個説不明白的。</h5>
<h5> </h5>
<h5>我所不解的，當女子年輕貌美時，想來走婚的阿柱，可能還得排隊等候；但當年華老去後，沒人來“走”了，只剩下期盼與孤獨！月下的阿夏，今宵良夜春深，我的阿柱在那裡？</h5>
<h5>男子也是一樣，年輕力壯時風塵僕僕絡繹於途趕路爬樓會阿夏，喜孜孜地忙得走馬換將不亦樂乎；但當年老色衰後，那裡還爬得上花樓？</h5>
<h5> </h5>
<h5>第二天清晨，雞尚未鳴，我獨步在瀘沽湖畔，思索女兒國的種種風情與疑惑。果然，見到幾個年輕力壯的小伙子，衣冠不整地匆忙於回家的路途上。</h5>
<h5> </h5>
<h5>在薄霧中我來到麗江，在晨曦中我又揮別了她，來去匆匆，短暫的羈留，臨別依依，無限懷念，期待下次再相會。</h5>
<h5><strong> </strong></h5>
<h5><strong>（編按：石賡執行長曾蒞臺北大學，為指長者講授李白、蘇東坡與白居易等系列演講，並協助USR計畫推動文史學老群組。）</strong></h5>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<p><br /></p>
<h2><u><a href="https://drive.google.com/file/d/18x41g6fCCmlenPVIobvt-cWwCn4fYpxB/view?usp=drive_link" target="_blank">✦點擊下載《學老誌第02期》完整版</a></u></h2>
<h6></h6>]]></content:encoded></item></channel></rss>